<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Sociedades Municipales. Zaragoza Cultural.Curriculum gerente " description="Organizacion Municipal. Sociedades Municipales" author="" last-modified="Thu Mar 03 00:00:00 CET 2016" keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, administración local, estructura administrativa, sociedades municipales, organismos administrativos, relación administración-administrado"/>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Sociedades Municipales &raquo; <a href="zaragoza-cultural">ZGZ Cultural</a> &raquo; Curriculum Gerente: Elena Laseca Ferrández</h2>
        <h3>FORMACIÓN ACADÉMICA</h3>
        <ul>
            <li><strong>Licenciada en Filosofía y Letras</strong> en la especialidad de Filología Inglesa por la Universidad de Zaragoza</li>
            <li>Postgrado en Gestión y Políticas Culturales expedido por la Universidad de Barcelona (D paítllmento de Ecollooúa Política, Hacienda Pública y Derecho Financiero y Tributario). Con un to tal de 20 créditos. 200 horas lectivas.</li>
            <li>Diplomada en Animación Sociocultural por la Escuela Superior de Expertos en Formación de dultos de la Universidad Pontificia de Salamanca</li>
            <li>Título de Animación Sociocultural (I,II,III,IV) impartido por la UNED. Total: 830 horas</li>
            <li>Diplomada en Inglés por el Instituto de Idiomas de la Universidad de Zaragoza.</li>
            <li>Certificado de Aptitud Pedagógica (CAP) expedido por el Instituto de Ciencias de la Educación de la Universidad de Zaragoza</li>
        </ul>
        <h4>IDIOMAS:</h4>
        <ul>
            <li>Lengua materna: español</li>
            <li>Inglés: nivel excelente en compresión, leído, escrito y hablado</li>
            <li>Francés: nivel excelente en comprensión y leído; bueno en escrito y básico en hablado</li>
        </ul>
        <h3>EXPERIENCIA PROFESIONAL</h3>
        <h4>1993-2015 AYUNTAMIENTO DE ZARAGOZA</h4>
        <p>Funciones realizadas:</p>
        <ul>
            <li>1993-1996 Técnica Cultural del Servicio de Acción Cultural del Área de Cultura.</li>
            <li>1996-1997 Directora del Centro Cultural Tío Jorge</li>
            <li>1997-1998 Técnica Cultural del Servicio de Programación e Infraestructuras del Área de Cultura</li>
            <li>1998-2000 Técnica Cultural del Servicio de Desconcentración Sociocultural. Coordinación actividades culturales de la red deCentros Culturales</li>
            <li>2000-2008 Jefa de Sección del Servicio de Centros Cívicos (antiguos Centros Culturales) Responsable de la actividad de los centrosubicados en los distritos: Centro, Casco Histórico, Las Fuentes y San José</li>
            <li>2008-2015 Jefa de Sección del los Centros de Convivencia para mayores.</li>
            <li>Desde 12 de septiembre del 2015: Directora Gerente de la Sociedad Municipal Zaragoza Cultural, SAU</li>
        </ul>
        <h4>2001-2003 FUNDACIÓN KALEIDOS.red</h4>
        <p>Fundación dedicada a potenciar el trabajo en red entre municipios en todo 10 relativo a la planificación y gestión de equipamientos deproximidad de carácter sociocultural</p>
        <p>Funciones realizadas:</p>
        <ul>
            <li>2001-2002 Componente del grupo de trabajo del proyecto "Equipamientos municipales de proximidad. Gestión de Calidad"</li>
            <li>2003 Miembro de la Comisión Técnica</li>
        </ul>
        <h4>1984-1993 PATRONATO MUNICIPAL UNIVERSIDAD POPULAR</h4>
        <p>Organismo Autónomo Municipal dedicado a la Educación de Adultos y Animación Sociocultural para la Participación Social.</p>
        <p>Funciones realizadas</p>
        <ul>
            <li>1984-1986 Animadora Sociocultural, coordinadora del trabajo de dinamización sociocultural de los barros de Juslibol y Actur deZaragoza. Programación actividades culturales. Profesora de inglés</li>
            <li>1985-1986 Responsable del Departamento de Idiomas</li>
            <li>1987 -1993 Animadora Sociocultural territorial de los distritos Centro- Casco Histórico. Programación de actividades culturales.</li>
        </ul>
        <h4>1993 AXON CONSULTORES</h4>
        <p>Aplicación Integral de Recursos</p>
        <p>Funciones realizadas</p>
        <ul>
            <li>Consultora en su Departamento de Idiomas para Directivos.</li>
            <li>Directora del Executive Multilingual Programmes.</li>
        </ul>
        <h4>1988-1992 NEOTED</h4>
        <p>Tecnología Educativa y Empresa S.L.</p>
        <p>Funciones realizadas</p>
        <ul>
            <li>Forma parte del Equipo de Diseño de la Guia Didáctica del Formador para el Área de Aviación de la empresa CAMPSA.</li>
            <li>Socio-Consultora</li>
            <li>Integrante del Equipo Diseñador del material didáctico para la Empresa CAMPSA.</li>
        </ul>
    </sede:content>
</body>

</html>
