<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Cátedra de Participación e Innovación Democrática. Gobierno Abierto" 
               description="La Cátedra de Participación e Innovación Democrática se crea en el año 2016 a través de un convenio entre el Ayuntamiento de Zaragoza y la Universidad de Zaragoza con el objetivo de promover la participación ciudadana en todos sus procesos. Puede obtener información en la plataforma Gobierno Abierto, espacio de la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza."  
               keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local,gobierno abierto, relación administración-administrado, participación social, colaboración, investigación y desarrollo, educación y formación, investigación universitaria, tecnología de la información, legislación, democracia, cátedra, Universidad de Zaragoza, city, council, Saragossa, electronic site, local government, open government, citizen-authority relation, social participation, collaboration, research and development, education and training, university research, information technology, legislation, democracy, chair, University of Zaragoza "
               />
</head>

<body>
    <sede:content><p>
	<img alt="" class="img-responsive" src="//www.zaragoza.es/cont/paginas/bs/img/cabecera/contenido/catedra-participacion.jpg"/>
</p>

<h2>Cátedra de Participación e Innovación Democrática  </h2>

<div class="row">
	<div class="col-md-12">
	
	
	
 
	

         <h2 class="nomargin color-destacados">Destacados</h2>
         <hr class="sm color-destacados" />
         <ul class="row list-unstyled">
		 <li class="col-sm-3"><p><strong>Miércoles 30 de enero de 2019</strong></p>
		<hr class="sm"/>		 
		 </li>	 
		 <li class="col-sm-9">
		 <p>A las 11:30 horas del miércoles 30 de enero de 2019, se reunió el jurado de los <a href="/sede/portal/participacion/catedra/participacion/convocatoria-segunda-concurso">II PREMIOS PARTICIPA para Trabajos de Fin de Grado</a> y <a href="/sede/portal/participacion/catedra/participacion/convocatoria-primer-concurso">I PREMIOS PARTICIPA para Trabajos Fin de Máster</a>, convocados por la Cátedra de Participación e Innovación Democrática, en la Sala de Reuniones de la Facultad de Derecho de la Universidad de Zaragoza</p>
		 <p>El Jurado, tras valorar los Trabajos recibidos y llevar a cabo el pertinente proceso de deliberación en torno a los mismos, decidió otorgar los siguientes premios:</p>
		 <div class="alert alert-info"><a href="/contenidos/gobierno-abierto/participar/catedra/Acta-Jurado-Premios-PARTICIPA-2018.pdf">Acta de concesión de los Premios PARTICIPA, otorgados 
por la Cátedra de Participación e Innovación Democrática</a>.</div>
		<hr class="sm"/>
		</li>
		 <li class="col-sm-3">
			<img src="/cont/vistas/portal/participacion/img/imag_PresupuestosPart2018-b.jpg" class="img-rounded img-responsive"/>
			 </li>
		<li class="col-sm-9">
			   	 <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/participacion/catedra/participacion/agenda">
					 <h3 class="margin-t0em">Sesión Monográfica de Evaluación del proceso de Presupuestos Participativos</h3>
<p><strong>6 de febrero de 2019 a las 17 horas en Etopia: Centro de Arte y Tecnología (Avenida Ciudad de Soria, 8)</strong>.
</p></a>
          <hr class="sm" />

			<!--/*<sede:aviso clase="col-md-12 col-xs-12" imagen="si" nresultados="12" portal="Catedra Participacion" resumen="si"> </sede:aviso>*/-->
<a href="https://www.zaragoza.es/sede/servicio/formulario/381" class="btn btn-primary btn-sm margin-b1em">FORMULARIO DE INSCRIPCIÓN Y RECOGIDA DE APORTACIONES</a>
<div class="alert alert-info"><p>Este formulario permite la inscripción a la sesión de Evaluación y/o realizar aportaciones. No es necesario inscribirse a la sesión para realizar aportaciones a la evaluación.</p></div>
</li>		 			
		</ul>
         


         
		<!--/*<sede:aviso clase="col-md-12 col-xs-12" imagen="si" nresultados="12" portal="Catedra Participacion" resumen="si"> </sede:aviso>*/-->
				 


  
         <h2 class="color-destacados">Presentación</h2>  
          <hr class="sm color-destacados" />		 
		 <div class="pull-right"><img class="padding-a05em card" src="/cont/vistas/portal/participacion/catedra/participacion/img/portada-participacion.jpg" alt=""/></div>
				
 
	
 
			
			<p>
			 El Ayuntamiento de Zaragoza tiene entre sus objetivos <strong>promover la participación de la ciudadanía</strong> en todos los procesos (participación presencial y plataformas digitales; cauces de participación para servicios e instituciones, sociedad civil organizada y ciudadanía no organizada; profundización de los mecanismos y derechos democráticos de los ciudadanos y ciudadanas), desplegando un conjunto de acciones de comunicación, información, formación, apoyo y acompañamiento para la difusión de los procesos y utilización de las herramientas propuestas. Asimismo, entre sus objetivos está garantizar la transparencia en toda la acción municipal, ampliando la disposición de conjuntos de datos en formatos abiertos, de manera que esté accesible la información necesaria para poder participar de manera informada.</p>
			 
			 <p>Teniendo en cuenta estos preceptos el Excmo. Ayuntamiento de Zaragoza y la Universidad de Zaragoza suscribieron un convenio de colaboración para crear la <strong>Cátedra de Participación e Innovación Democrática</strong> , contribuyendo a la generación de conocimiento en las áreas de interés para la Cátedra.
</p>
        <a class="btn btn-default btn-sm" href="https://otri.unizar.es/es/catedra/catedra-de-participacion-e-innovacion-democratica" target="_blank">PORTAL DE LA CÁTEDRA EN LA SEDE DE LA UNIVERSIDAD DE ZARAGOZA</a>

			    <h2 class="color-destacados">Objetivos</h2>  
          <hr class="sm color-destacados" /> 

<p>
	La nueva cátedra tiene como objetivo desarrollar una de las prioridades del Ayuntamiento, como es <strong>promover la participación de la ciudadanía </strong> en todos los procesos:
</p>

<ul>
	<li>
		Participación presencial y plataformas digitales
	</li>
	<li>
		Cauces de participación para servicios e instituciones
	</li>
	<li>
		Sociedad civil organizada y ciudadanía no organizada
	</li>
	<li>
		Profundización de los mecanismos y derechos democráticos de los ciudadanos y ciudadanas.
	</li>
</ul>

<p>
	Para ello, es necesario llevar a cabo un conjunto de <em>acciones de comunicación, información, formación, apoyo y acompañamiento</em> para la difusión de los procesos y utilización de las herramientas propuestas.
</p>

<p>
	También, entre los objetivos del Ayuntamiento está <strong>garantizar la transparencia en toda la acción municipal</strong>, ampliando la disposición de conjuntos de datos en formatos abiertos, de manera que esté accesible la información necesaria para poder participar de manera informada.
</p>

<p>
	Entre otras actividades, la acción de la nueva cátedra se centrará en el desarrollo de líneas de investigación de interés común sobre fundamentos teóricos y jurídicos del gobierno abierto, el diseño jurídico de procesos participativos, diagnósticos de participación, asociacionismo, presupuestos participativos, y la utilización de las tecnologías de la información y de la comunicación en la participación y en el gobierno abierto.
</p>

<p>
	También trabajará en el acompañamiento en los procesos participativos para la toma de decisiones que afectan a los ciudadanos y para la elaboración de normativa municipal, en el asesoramiento para la innovación y el desarrollo en materia de transparencia y gobierno abierto, y en la elaboración de la normativa relacionada con la participación, la transparencia y la utilización de las tecnologías en el gobierno abierto y, en particular, en el proceso de reforma del Reglamento de participación del Ayuntamiento de Zaragoza. También se prevé la posibilidad de colaborar en la elaboración tesis doctorales, proyectos fin de carrera, prácticas de estudiantes, seminarios, jornadas y conferencias.
</p>
 </div></div>
</sede:content>
</body>

</html>
