<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Casa de las Culturas. Quiénes Somos"/>
</head>

<body>
    <sede:content>
	
      
	
        <h2>Quiénes Somos</h2>
        <div class="row">
            <div class="col-xs-12">      
<h3>
PROYECTOS EDUCATIVOS EN CENTROS DE EDUCACIÓN PRIMARIA Y SECUNDARIA
</h3><h4>
1. PRESENTACIÓN</h4><p>
Dirigidos a apoyar la línea de trabajo implantada en la Casa dentro del Proyecto <strong> ZGZ Ciudad Antirrumores</strong> como Estrategia dirigida a frenar y erradicar los Rumores y Estereotipos que circulan sobre la población inmigrante residente en la ciudad de Zaragoza. </p><p>
Y aunque no cabe duda de que son conceptos complejos para trabajar con según que edades,  dado que se propagan desde edades muy tempranas se necesita involucrar en esta responsabilidad no solo a la escuela sino sobre todo a la familia, como espacio-lugar en el que se generan muchos de estos rumores llevándolos luego a los centros.</p><p>
Se trata de una actividad motivadora , lúdica y adaptada a diferentes grupos de edad dirigida a promover desde las edades más tempranas el interés y  el  diálogo, el debate, la reflexión crítica y conjunta para trabajar con ellos la diversidad cultural.</p>


<h4>

2. A QUIEN SE DIRIGEN</h4><p>
Alumnos y alumnas de Educación Primaria, Secundaria y de Formación Profesional Básica.</p><h4>
3. ORGANIZACIÓN Y FUNCIONAMIENTO</h4><p>
A principios del mes de septiembre desde la Casa de las Culturas  presenta el proyecto a través de correo electrónico a los centros educativos  así como en la Guía de Recursos Educativos del Ayuntamiento de Zaragoza. En el documento informativo se facilita el contacto de las Entidades encargadas de ejecutar los proyectos y la selección de centros se realiza por orden de inscripción, dando prioridad a centros educativos en los que no se hubiera realizado en años anteriores.</p><p>
Consisten en un número determinado de sesiones por centro, se desarrollan en los propios espacios escolares adaptándonos lo más posible a las necesidades horarias de los mismos y son gratuitos. 
</p><h3>
PROGRAMACIÓN FAMILIAR DE NAVIDAD</h3><p>
Este programa tiene como objetivo realizar actividades culturales y lúdicas dirigidas al público familiar que contribuyan a iniciar procesos educativos que posibiliten  el conocimiento y la difusión de otras culturas distintas a la de origen como forma de favorecer una convivencia en la diversidad y prevenir, desde las edades más tempranas, actitudes racistas o intolerantes basadas en el desconocimiento mutuo.</p><p>
Las vacaciones escolares de Navidad nos parecen una oportunidad para:</p><ul><li>
Dar a conocer a la infancia y la juventud de Zaragoza las diferentes culturas que existen en el mundo y la riqueza que supone conocerlas.</li><li>
Sensibilizar e interiorizar valores de solidaridad, tolerancia, respeto y convivencia.</li><li>
Convertir a la Casa de las Culturas en espacio de referencia en programación dirigida a los más pequeños en materia de interculturalidad.</li><li>
Democratizar el acceso a la cultura a todos los ciudadanos, y en especial, al público familiar, mediante la participación y disfrute de actividades lúdicas y pedagógicas, de carácter abierto y gratuito  en periodo vacacional escolar.
</li></ul>
	   
	   
 </div></div>
    </sede:content>
</body>

</html>