<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Casa de las Culturas. Quiénes Somos"/>
</head>

<body>
    <sede:content>
	
      
	
        <h2>Quiénes Somos</h2>
        <div class="row">
            <div class="col-xs-12">      
			 <h3>PROYECTOS DE LA JUNTA GESTORA
</h3><h4>


1. PRESENTACION</h4><p>
Los Proyectos de Junta Gestora se conciben como un cauce de participación de las Asociaciones y Entidades que componen la Junta General de la Casa de las Culturas con el objetivo de dar a conocer a la población las diversas culturas presentes en la ciudad, crear cauces para el conocimiento mutuo y prevenir conductas racistas e intolerantes.</p><p>
Cada año se seleccionan  de entre todos los proyectos presentados por las asociaciones y entidades aquellos que mejor responden por su contenido, a la consecución de los objetivos señalados.</p><p>
Los proyectos de Junta Gestora van dirigidos a toda la población, así como a los propios asociados y equipos directivos de las diferentes Asociaciones y Entidades y están dirigidos a:</p><ul><li>
Potenciar y favorecer la participación de las asociaciones y entidades de la Junta General, mediante la presentación de proyectos y la selección de la Junta Gestora.</li><li>
Dar a conocer otras culturas y formas de vida, con el fin de enriquecernos mutuamente, mejorando la convivencia intercultural y la tolerancia de la ciudadanía respecto a la inmigración.</li><li>
Trabajar de manera interasociativa y coordinada desde una perspectiva innovadora  con el fin de realizar proyectos diferentes y más homogéneos.</li></ul>




















<h3>SEMANA CONTRA EL RACISMO</h3><h4>

1. PRESENTACIÓN

</h4
><p>
El Día Internacional de la Eliminación de la Discriminación racial, se celebra todos los años el 21 de marzo. En ese día del año 1960, la policía disparó contra una manifestación pacífica que se realizaba en Sharpeville (Sudáfrica) para protestar contra las leyes de pases del apartheid. Al proclamar el Día Internacional en 1966, la Asamblea General de la ONU exhortó a la comunidad internacional a que redoblara sus esfuerzos para eliminar todas las formas de discriminación racial.</p><p>
El Ayuntamiento de Zaragoza se unió a la conmemoración del Día Internacional contra el racismo el 21 de marzo de 1998, fecha que coincide con la inauguración de la Casa de las Culturas. En un primer momento se programó de manera puntual alguna actividad cultural, hasta llegado el año 2000 en el que se incrementó la programación pasando al formato semanal .</p><p>
Las actividades realizadas con motivo de la celebración de  la Semana contra el Racismo incluyen diferentes espacios además de la Casa de las Culturas y están dirigidas a toda la población con los objetivos de difundir  valores que prevengan actitudes racistas, de respeto a la diferencia y a la diversidad a través de actividades que favorezcan la convivencia intercultural y la tolerancia así como lograr una mayor proyección de la Casa de las Culturas y de sus objetivos tanto en la calle como en los diferentes espacios municipales.
</p> 

<h3>MINORÍAS ÉTNICAS</h3><h4>

12 DE ENERO DÍA DE LA CULTURA GITANA</h4><h4>

1. PRESENTACIÓN</h4><p>
La primera mención del pueblo gitano en la Península Ibérica y en Europa es del 12 de enero de 1425, cuando el Rey Alfonso V “El Magnánimo” que ostentaba la Corona de Aragón, les recibió en Zaragoza y concede un salvoconducto al Conde Juan de Egipto El Menor, procedente de India. </p><p>
Es por esto que cada 12 de enero la Casa de las Culturas dedica un apartado especial a la promoción y difusión de la cultura gitana, principal minoría étnica asentada en nuestra ciudad, mediante la celebración de una serie de actos dirigidos al público en general, con el fin de dar a conocer las costumbres y la cultura gitana fomentando el conocimiento mutuo y la convivencia pacífica  reivindicando las raíces y señas de identidad del pueblo gitano. </p><p>
Los actos programados se realizan a propuesta y en coordinación de las diferentes Asociaciones Gitanas de la ciudad inscritas en la Junta General de la Casa de las Culturas dirigidas a  recordar a todos los ciudadanos una parte de la historia de Aragón que se conoce poco y que tiene que ver con la minoría étnica más antigua así como promover  la tolerancia activa y la no discriminación.</p><h4>

8 DE ABRIL DÍA INTERNACIONAL DEL PUEBLO GITANO</h4><h4>
1. PRESENTACIÓN</h4><p>
El 8 de abril se conmemora el Día Internacional del Pueblo Gitano, una fecha cada vez más reconocida en todo el mundo tanto por las propias comunidades gitanas de los más diversos países como por numerosas instituciones a través de actos públicos  solemnes y comunicados de apoyo y reconocimiento institucional.</p><p>
Este día se lleva celebrando desde 1971, con la celebración en Londres del Primer Congreso Mundial Roma/Gitano en el que se instituyó la bandera y el himno gitano. Este día a lo largo de los años ha ido ganando en difusión y relevancia, motivo por el cual, en conmemoración a esta fecha se llevan a cabo diferentes actos institucionales, lúdicos y culturales.</p><p>
Es importante destacar el cariz internacional de este día en el que se recuerda además a todos aquellos gitanos y gitanas víctimas del holocausto nazi, que por el simple hecho de pertenecer a esta etnia, han sufrido persecuciones, castigos o diferentes tipos de discriminación.</p><p>
Actividad dirigida a: </p><ul><li>

Difundir a la población en general valores que prevengan actitudes racistas, de respeto a la diferencia y de prevención del rechazo hacia la etnia gitana.</li><li>
Dar a conocer la cultura gitana y contribuir a su preservación y difusión entre todos los ciudadanos.</li><li>
Recordar y rememorar a la población gitana como sujeto de discriminación a lo largo de la historia.
</li></ul>



































<h3>ZARAGOZA DIVERSA CIUDAD PARA LA CONVIVENCIA</h3>
<h4>


1. PRESENTACIÓN</h4><p>
Actividad participativa, de sensibilización y difusión intercultural organizada por la Casa de las Culturas y el Plan Integral del Casco Histórico.</p><p>
Participan diferentes colectivos de inmigrantes de la Junta General de las Culturas, Casas Regionales y Entidades Sociales sin ánimo de lucro que trabajan por la integración de las personas inmigrantes en la ciudad así como entidades y colectivos del Casco Histórico.</p><p>
Tiene lugar en la Plaza del Pilar a través de una serie de casetas informativas y de difusión cultural con actividades para todos los públicos: talleres, pasacalles, danza y folclore, animación infantil, actuaciones en escenario… con el objetivo de:</p><ul><li>

Compartir con todos los ciudadanos y ciudadanas de Zaragoza la riqueza de las diferentes culturas, tradiciones, estilos de vida y costumbres presentes en la ciudad como forma de prevenir el Racismo y la Xenofobia, así como promover actitudes prosociales y de relación en un espacio tan significativo como es la Plaza del Pilar.</li><li>
Sensibilizar e interiorizar valores de solidaridad, tolerancia, respeto y convivencia; convivir con las personas de diferentes procedencias culturales a fin de favorecer el encuentro , el intercambio y las relaciones inter étnicas.</li><li>
Concienciar a la población sobre la posibilidad que tienen de actuar para mejorar la convivencia entre culturas en su entorno. Estimar la diversidad como patrimonio de la humanidad y enriquecimiento colectivo a fin de activar procesos de desarrollo comunitario.</li><li>
Dar a conocer a la población las actividades desarrollas por las Asociaciones de Inmigrantes y Entidades presentes en la ciudad de cara a favorecer su participación y su difusión.</li></ul><h3>












CONCURSO ACERCANDO ORILLAS
</h3><h4>1. PRESENTACIÓN</h4><p>
Concurso narrativo a sobre experiencias personales migratorias cuyo destino final haya sido la ciudad de Zaragoza.</p><p>
Zaragoza es una ciudad que ha crecido en los últimos años por el aporte de personas que han venido de muchos lugares. Queremos a través de esta iniciativa recoger las experiencias de esas personas, de sus biografías, de sus expectativas, su ubicación en el tejido urbano, en definitiva propiciar y dar voz a los que han reconstruido su identidad en una ciudad que aspira a ser una sociedad de acogida para todo el que llega a ella, ya sea de un pueblo, de la provincia, de cualquier lugar del territorio  español o de otro contexto cultural fuera de estas fronteras.</p><p>
A través de este Concurso pretendemos:</p><ul><li>
Poder conocer en primera persona historias de vida de personas que han llevado a cabo una experiencia migratoria relacionada con la acogida en la ciudad de Zaragoza.</li><li>
Sensibilizar a la población en general y transmitir las dificultades a las que se enfrentan las personas migrantes.</li><li>
Transmitir valores de respeto y fomento de los derechos humanos entre todas las    personas independientemente de su lugar de procedencia.</li></ul><h4>
2. ¿QUIEN PUEDE PARTICIPAR?</h4><p>
Todas la personas mayores de 18 años, sin distinción de nacionalidad ni residencia, ni otras limitaciones que las contenidas en las bases del concurso.</p><h4>
3. ¿COMO PARTICIPAR?</h4><p>
Una vez aprobadas las bases correspondientes por el  Órgano Municipal competente conforme a lo establecido en las mismas.</p> 
<h3>FIESTAS DEL PILAR</h3><h4>
1. PRESENTACIÓN</h4><p>
Todas los años la Casa de las Culturas dedica una parte de su programación a la celebración de las Fiestas del Pilar, siendo uno de los espacios del Programa General de Fiestas . Invitamos de una manera especial y de una forma más lúdica a todas las personas a presenciar nuestra programación cultural, que quiere dar un toque de color y diversidad a tan señaladas fiestas patronales, proclamando una vez más que somos una Zaragoza abierta y acogedora que promueve  la convivencia intercultural: </p><ul><li>

Fomentando la participación de la población inmigrante en unas fechas tan señaladas y con un alto grado de repercusión en la ciudad.</li><li>
Dando a conocer la Casa de las Culturas a la población autóctona, como un recurso municipal, que sensibiliza y acerca a la ciudadanía al conocimiento más cercano de las diferentes culturas con las que convive y comparte espacio en la ciudad.
</li></ul>

<h3>CICLO DE CINE UNA MIRADA A OTRAS CULTURAS</h3><h4>

1. PRESENTACIÓN</h4><p>
Ciclo que incluye una selección de películas de calidad que abordan temas diversos relacionados con la interculturalidad: formas de vida y características culturales de otros pueblos, problemática y dificultades del proceso migratorio, choques generacionales y culturales, la convivencia, la tolerancia o la no violencia... En definitiva proporcionar una mirada abierta  a la diversidad social y cultural que nos rodea utilizando como vehículo de transmisión el cine.</p><p>
Previamente a cada sesión se realiza una introducción por un critico de cine de reconocido prestigio y se reparte una ficha técnica de la película a los asistentes. </p> 


<h3>  




16 DE NOVIEMBRE DÍA DE LA TOLERANCIA</h3><h4>
1. PRESENTACIÓN</h4><p>
La tolerancia es el cimiento más firme de la paz y la reconciliación y nunca ha tenido tanta importancia como en esta época, en la que vivimos cambios vertiginosos. Así lo resalta Naciones Unidas haciendo una llamada a todos a fomentarla, promoviendo la comprensión y el respeto entre todas las culturas, desde los parlamentos a los patios de recreo en las escuelas.</p><p>
La tolerancia es algo que debe aprenderse desde la infancia y que tienen que amparar los Estados, lo que contribuiría a un mundo más justo, sin violencia y sin discriminación.</p><p>
La declaración de principios sobre la tolerancia que adoptaron los países miembros de la UNESCO  el 16 de noviembre de 1995, resalta esos aspectos y afirma, entre otras cosas, que la tolerancia reconoce los derechos humanos universales y la diversidad de los pueblos.</p><p>
Un año después, la Asamblea General invitó a los Estados Miembros a que cada año, en esa misma fecha, se observara el Día Internacional para la Tolerancia con actividades dirigidas tanto a los centros de enseñanza como al público en general (resolución 51/95).</p><p>
La Casa de las Culturas y de la Solidaridad del Ayuntamiento de Zaragoza tiene entre sus objetivos  promover  actividades orientadas a reforzar los procesos de integración, tendiendo a evitar que la diferencia cultural pueda ser causa de discriminación, potenciar experiencias  que estén encaminadas a favorecer la sensibilización sobre el fenómeno migratorio y sus múltiples causas favoreciendo de esta forma actitudes de tolerancia y respeto a la diversidad.</p> 


 
 
	   
	   
	   
 </div></div>
    </sede:content>
</body>

</html>