<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Casa de las Culturas. Quiénes Somos"/>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Quiénes Somos</h2>
        <div class="row">
            <div class="col-xs-12">      
			
			 <p>La <strong>Casa de las Culturas y la Solidaridad</strong> se configura como un centro social, cuyo objeto es <strong>promover la integración social de inmigrantes y minorías étnicas y favorecer modelos de convivencia interculturales</strong>.</p>
			 <p>La sede de la Casa de las Culturas y la Solidaridad se  inaugura el 21 de Marzo de 1998  y se establece su sede en la calle Palafox nº 29.</p>
			 
			 <p>Este servicio municipal, de carácter especializado tiene como objetivo esencial<strong>impulsar y alentar la organización y desarrollo de actividades tendentes a la sensibilización de la sociedad sobre el fenómeno migratorio y facilitar la participación de los inmigrantes y minorías a través del tejido asociativo</strong>.</p>
			 
			 <p>Los <strong>programas y proyectos</strong> que se prestan desde la Casa de las Culturas se distribuyen en:</p>
			<div class="fnd-gris-claro card">  

			 <h3><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> Atención y Asesoramiento Social</h3>
			 <p>Se desarrollan proyectos orientados a <strong>satisfacer las necesidades personales y sociales de la población inmigrante</strong> de nuestra ciudad.</p>
			 <p> Las principales necesidades detectadas en este colectivo serían: la <strong>información, el trabajo y dificultad de  adaptación al entorno</strong>.</p>
			 <h3><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span>  Multiculturalidad y Sensibilización</h3><p>La Casa de las Culturas se plantea como objetivo principal <strong>incidir activamente en crear un marco positivo para la relación entre distintas culturas en nuestra ciudad</strong>.</p>
			 <p> Para ello se considera necesario intervenir con la totalidad de la población de Zaragoza, <strong>potenciando la tolerancia y el respeto, para evitar actitudes xenófobas y racistas</strong>.</p>
			 <h3><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> Participación</h3><p>Uno de los objetivos de la Casa de las Culturas y de la Solidaridad es posibilitar la <strong>participación activa de los inmigrantes y minorías</strong>, a través de sus organizaciones y  entidades. Con el fin de posibilitar la participación, se crean la <strong>Junta General y la Junta Gestora</strong> como órganos de participación de la Casa de las Culturas y la Solidaridad.</p>
      
	   </div>
	   
	   
	   
	   
	   <h3>Normativa</h3>
			<div class="row">
				<div class="col-xs-12">

					<ul>
						<li>
							<a
								href="/sede/portal/derechos-sociales/casa-culturas/servicio/normativa/149">
								<strong>Reglamento de la Casa de las Culturas y la Solidaridad</strong>
							</a>
							<br />
							Aprobado inicialmente por el Ayuntamiento Pleno el 27.07.2006
							<br />
							Publicado en el BOP nº 259 de 11.11.2006
						</li>
					</ul>
					<ul>
						<li>
							<a href="enlace/normativa/serviciossociales/rd2393_04.htm">
								<strong>Real Decreto 2393/2004</strong>
							</a>,
							de 30 de diciembre,&nbsp;
							por el que se aprueba el Reglamento de la Ley Orgánica 4/2000, de
							11/01/2000 , sobre Derechos y Libertades de los Extranjeros en
							España y su Integración Social. (
							<span></span>
							BOE nº 6 de 07/01/05)
						</li>
					</ul>
					<ul>
						<li>
							<a href="enlace/normativa/serviciossociales/l14_03.htm">
								<strong>Ley Orgánica 14/2003 </strong>
							</a>de
							20 de noviembre, de Reforma de la Ley Orgánica 4/2000, de
							11/01/2000, sobre Derechos y Libertades de los Extranjeros en
							España y su Integración social&nbsp;
							(BOE nº 279 de 21/11/2003)
							<br />
						</li>
						<li>
							<a
								href="/sede/portal/derechos-sociales/casa-culturas/servicio/normativa/149">
								<strong>Ordenanza Municipal de la Casa de las Culturas y la
									Solidaridad.</strong>
							</a>
						</li>
						<li>
							<a
								href="https://www.zaragoza.es/contenidos/sectores/casaculturas/LO2-2009.pdf">
								<strong>LO 4/2000 de 11 de enero sobre Derechos y Libertades de
									los extranjeros en España y su Integración Social</strong>
							</a>
							, modificada por la LO 8/2000 de 22 de diciembre, LO 14/2003 de
							20 de noviembre y la LO 2/2009 de 11 de diciembre (BOE Nº 299 de
							12 de diciembre de 2009)
						</li>
						<li>
							<a
								href="https://www.zaragoza.es/contenidos/sectores/casaculturas/RD557-2011.pdf">
								<strong>RD 557/2011 de 20 de abril por el que se aprueba el
									Reglamento de la LO 4/2000 sobre Derechos y Libertades de los
									Extranjeros en España y su Integración Social</strong>
							</a>
							, tras la reforma de la Lo 2/02009 (BOE nº 103 de sábado 30 de
							abril de 2011).
						</li>
					</ul>

				</div>
			</div>
	   
	   
	   
 </div></div>
    </sede:content>
</body>

</html>