<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Fitness y Salud" description="" author="Ayuntamiento de Zaragoza" keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, coworking, viveros, subvenciones, asesorías, formación, comercio local, emprendedores, empresas, entrepeneurs, employment, courses, local commerce, enterprises, council, city, Saragossa, Spain,  administrative formalities, electronic government">
    </sede:meta>
    <style type="text/css">
    ul.submenu {
        margin: 0;
    }

    .btn-back.pull-left {
        padding: .25em .5em;
        background: #E81B16;
        border-radius: .5em;
    }

    .second-bar {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin-bottom: 1em;
    }

    ul.submenu li {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: .5em;
    }

    .offset-target:before {
        content: '';
        display: block;
        height: 67px;
        /* fixed header height*/
        margin: -67px 0 0;
        /* negative fixed header height */
    }

    .section-title {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em .5em 0 0;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin: 0;
    }

    .section-content {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
        margin-bottom: 1em;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
       
        <h2>Balnearios Urbanos</h2>
       
 
		 
		<hr class="sm"/>	  
		
<p>Los balnearios urbanos, también denominados <strong>zonas <em>wellness</em> o <em>spa</em></strong> se han convertido en un complemento importante en la oferta de la nueva generación de centros deportivos públicos en España. Hoy no hay nueva instalación construida que no cuente con este servicio en mayor o menor medida</p>

<p>Zaragoza cuenta con <strong>dos balnearios urbanos</strong>, incluidos en dos de los Centros Deportivos Municipales más emblemáticos de la ciudad: el <strong>CDM José Garcés</strong> y el <strong>CDM Siglo XXI</strong>, y gestionados por el <em>Servicio de Instalaciones Deportivas</em>.</p>

<p>El primero de ellos, cronológicamente hablando, fue el del <strong>CDM José Garcés</strong>, que abrió sus puertas en 2004 y ha sido totalmente reformado en septiembre de 2013. Supera los 60.000 usos anuales</p>

<p>El del <strong>CDM Siglo XXI,</strong> por su parte, se inauguró en 2008, construido por la empresa adjudicataria de los servicios del Área de Fítness y Salud, HOMSA SPORT S.L., con una inversión en torno al 1.200.000 euros. Tiene un aforo de 40 personas.</p>

<p>La filosofía con la que se crean es ofrecer un <strong>servicio complementario</strong> a los servicios básicos de la red deportiva municipal. Mientras que los servicios básicos (pabellones , piscinas de verano, piscinas cubiertas , pistas aire libre...) son servicios generalistas y altamente subvencionados por ser de interés general y no susceptibles de explotación comercial , los servicios complementarios, como el fitness o los balnearios urbanos, se ofrecen en condiciones de precios de mercado , para incrementar la diversidad de la oferta municipal, aumentar la calidad de vida de los zaragozanos y generar con sus ingresos una compensación al déficit de los servicios básicos.</p>

<p>Cada vez más, los centros públicos en los que se pretende dar un servicio avanzado están construyendo zonas de balneario urbano. Instalaciones que incluyen <strong>saunas, pediluvios, baños turcos</strong>... Hasta hace sólo unos años, este tipo de instalaciones se mantenían relegadas en los tradicionales balnearios termales y a población de alto poder adquisitivo. Algunos gimnasios contaban con una sauna, o un baño turco o un jacuzzi, elementos que no respondían al concepto de balneario urbano que ahora manejan centros deportivos, hoteles, clubes, gimnasios .</p>

<p><em>Los balnearios urbanos no son centros de tratamiento médico ni hidroterápico. No curan, pero alivian y relajan.</em></p>

<h4>¿Cuáles son las diferencias entre un balneario termal y un balneario urbano o SPA?</h4>

<p>La principal, el <strong>tipo de agua</strong> que utilizan en sus tratamientos. Mientras que las estaciones termales basan su oferta en aguas minero-medicinales declaradas de utilidad pública, los balnearios urbanos se sirven de <strong>agua del grifo</strong> a la que le añaden algunas sales o aditivos. A diferencia del agua de los balnearios, la de un balneario urbano o SPA (cuyas iniciales significan salutem per aqua o salud a través el agua) no posee ningún tipo de propiedad curativa ni estética, aunque sí relajante.</p>

<p>Una de las <strong>ventajas </strong>de los balnearios urbanos frente a las estaciones termales, es su <strong>ubicación</strong>, normalmente en núcleos urbanos, lo que permite que se haga uso de ellos de modo regular y continuo.</p>
<h3>Precios</h3>

<table summary="Tarifas balneario urbano + piscinas">
	<caption>Tarifas balneario urbano + piscinas</caption>
	<tbody>
		<tr>
			<th id="j1">&nbsp;</th>
			<th id="j2">Tarifa adulto<br />
			Nacidos desde<br />
			1954-1999<br />
			Euros</th>
			<th id="j3">Tarifa joven<br />
			Nacidos desde<br />
			2000-2012<br />
			Euros</th>
			<th id="j4">Nacidos antes<br />
			de 1954 y/o<br />
			pensionistas<br />
			Euros</th>
		</tr>
		<tr>
			<td headers="j1">Entrada individual piscina + balneario</td>
			<td headers="j2">11.00</td>
			<td headers="j3">9.20</td>
			<td headers="j4">8.00</td>
		</tr>
		<tr>
			<td headers="j1">Bono 5 accesos piscina + balneario</td>
			<td headers="j2">45.00</td>
			<td headers="j3">45.00</td>
			<td headers="j4">35.00</td>
		</tr>
		<tr>
			<td headers="j1">Bono 10 accesos piscina + balneario</td>
			<td headers="j2">85.00</td>
			<td headers="j3">85.00</td>
			<td headers="j4">53.00</td>
		</tr>
		<tr>
			<td headers="j1">Abono anual piscina + balneario</td>
			<td headers="j2">265.00</td>
			<td headers="j3">265.00</td>
			<td headers="j4">143.10</td>
		</tr>
		<tr>
			<td headers="j1">Abono temporada piscina + balneario<br />
			Miembros de familias con ingresos, por unidad familiar, inferiores al doble<br />
			del SMI, con minusvalías del 33 al 49% o miembros de Familia Numerosa</td>
			<td headers="j2">195.00</td>
			<td headers="j3">195.00</td>
			<td headers="j4">127.20</td>
		</tr>
		<tr>
			<td headers="j1">Abono temporada piscina + balneario<br />
			para miembros de familias con ingresos. por unidad familiar, inferiores al<br />
			SMI y minusvalías desde el 50%</td>
			<td headers="j2">127.00</td>
			<td headers="j3">127.00</td>
			<td headers="j4">86.90</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>

<p><strong>Más información:</strong></p>

<ul>
	<li><a class="pdf" href="/contenidos/normativa/ordenanzas-fiscales/2019/OF-27-2019.pdf"><strong>Texto regulador nº 27: </strong>Precios Públicos por prestaciones de servicios y realización de Actividades</a><a href="http://docreader.readspeaker.com/docreader/?cid=bpegq&amp;lang=es_es&amp;url=http://www.zaragoza.es/contenidos/normativa/ordenanzas-fiscales/2019/OF-27-2019.pdf" onclick="window.open(this.href, dcrwin); return false;" style="text-decoration: none;margin-left: 6px; color: #3333aa; font-weight: bold;" title="Escuchar este documento pdf"><img alt="Escuchar este documento usando ReadSpeaker docReader" src="/cont/paginas/img/listen_pdf.png" style="border-style: none; vertical-align: text-bottom;width:auto;height:auto;" /></a><br />
	<em>&nbsp;Tasa por prestación de servicios en los Centros Deportivos Municipales.</em></li>
</ul>

<h3>Normas de Uso</h3>


 <div class="pull-right"><img alt="Imagen de una zona del balneario" src="/cont/paginas/deporte/centypab/img/bal4.jpg"/></div><ul><li>Obligatorio ducharse previo uso de la zona hidrotermal</li><li>Es obligatorio el uso de gorro de baño, chancletas, bañador o bikini y toalla</li><li>Es obligatorio el uso de toalla en sauna, sanarium y tumbonas</li><li>Queda prohibido el uso de estos servicios si se sufren problemas de salud, afecciones, heridas o se está embarazada sin consultar previamente al médico</li><li>No llevar prendas de plástico, joyas, lectura, sprays, jabones, cremas o colonias</li><li>No llevar prendas que hayan sido utilizadas para la realización de actividad física ni prendas interiores</li><li>Queda prohibida la entrada al recinto a menores de 16 años, y de 16 a 18 años sin un adulto acompañante</li><li>El centro no se hace responsable de los problemas que puedan surgir por no seguir las recomendaciones de uso establecidas para los servicios de este balneario</li></ul>		 <ul class="list-unstyled nomargin clearfix" role="menu">
                        <li class="col-xs-6 col-sm-2 margin-b1em">
                            <a href="/sede/servicio/equipamiento/2206">
                                <div class="img-container">
                                    <img class="img-responsive img-rounded" src="/cont/paginas/centros/img/cdm-josegarces.jpg" alt=""/>
                                    <div class="overlay">
                                        <div class="text">José Garcés</div>
                                    </div>
                                </div>
                            </a>
                        </li>
                        <li class="col-xs-6 col-sm-2 margin-b1em">
                            <a href="/sede/servicio/equipamiento/3023">
                                <div class="img-container">
                                    <img class="img-responsive img-rounded" src="/cont/paginas/centros/img/pabellon-sigloxxi.gif" alt=""/>
                                    <div class="overlay">
                                        <div class="text">Siglo XXI</div>
                                    </div>
                                </div>
                            </a>
                        </li>
						 
                      </ul>
 		 
	 
						 
					 
 
    </sede:content>
</body>

</html>