<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Fitness y Salud" description="" author="Ayuntamiento de Zaragoza" keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, coworking, viveros, subvenciones, asesorías, formación, comercio local, emprendedores, empresas, entrepeneurs, employment, courses, local commerce, enterprises, council, city, Saragossa, Spain,  administrative formalities, electronic government">
    </sede:meta>
    <style type="text/css">
    ul.submenu {
        margin: 0;
    }

    .btn-back.pull-left {
        padding: .25em .5em;
        background: #E81B16;
        border-radius: .5em;
    }

    .second-bar {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin-bottom: 1em;
    }

    ul.submenu li {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: .5em;
    }

    .offset-target:before {
        content: '';
        display: block;
        height: 67px;
        /* fixed header height*/
        margin: -67px 0 0;
        /* negative fixed header height */
    }

    .section-title {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em .5em 0 0;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin: 0;
    }

    .section-content {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
        margin-bottom: 1em;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
       
        <h2>Fitness y Salud</h2>
       
 
		 
		<hr class="sm"/>	<p>Los servicios de  Fitness y Salud , también denominados "<strong>Wellnes</strong>" son una modalidad de práctica deportiva cada vez más demanda por la población en general.&nbsp; Actualmente se prestan en muchas instalaciones públicas de Europa y España, en concurrencia con el sector privado comercial y el sector de clubes sociales. </p><p>El Ayuntamiento de Zaragoza los promueve en varios Centros Deportivos Municipales , incluyendo la siguiente oferta, que se personaliza y adapta a las necesidades y características de cada usuario :</p><ul><li><strong>Salas de Fitness ,</strong> con aparatos isotónicos y cardiovasculares, zona de peso libre y estiramientos , bajo un programa siempre dirigido por monitores especializados. </li><li><strong>Actividades Dirigidas</strong> de todo tipo ( aerobic, step, espalda sana, bicicleta indoor, yoga,...) en salas polivalentes y piscinas. </li><li><strong>Balneario urbano,</strong> con servicios de piscinas y zona seca: jacuzzi, piscina termal, sauna, baño vapor, cabina de hielo, duchas bitérmicas ,...) </li><li><strong>Servicios de Fisioterapia y Estética </strong></li><li><strong>Reconocimiento Médico Deportivo</strong> nivel Básico o Valoración Aptitud Ejercicio Físico <strong>VAEF</strong></li></ul><p>El Ayuntamiento quiere lograr su <strong>popularización </strong>y que un número cada vez mayor de personas accedan a esta oferta, que responde a las necesidades de una población urbana desarrollada, donde la flexibilidad de horarios, la adaptación a las necesidades y objetivos personales y la posibilidad de realizar actividades variadas son requisitos para practicar ejercicio físico regularmente .  </p><p>El tipo de servicio a prestar requiere que su <strong>gestión </strong>sea realizada por especialistas y por una estructura muy flexible a las demandas cambiantes de los usuarios, por lo que el Ayuntamiento adjudica la explotación mediante <strong>concurso público empresas</strong> del sector.</p><h3>Precios</h3><p>El uso de estos servicios se realiza en la modalidad de <strong>abonado </strong>con  pago periódico. Los precios, las condiciones y normas de acceso y uso  han sido aprobadas y son controladas por el Ayuntamiento.</p><p>Los precios se sitúan  en la banda comercial, pues el Ayuntamiento concurre con otros agentes deportivos y empresas privadas. Son servicios complementarios de la oferta deportiva básica del Ayuntamiento, consistente en  acceso a piscinas de verano y cubiertas, pabellones o grandes campos deportivos.</p><p>No obstante lo anterior, al ser servicios de titularidad pública, se contemplan exigencias de accesibilidad y  tarifas con <strong>descuentos </strong>importantes para miembros de <strong>familias numerosas</strong>, unidades familiares con<strong> bajos ingresos</strong> , así como tramos de tarifas y horarios que favorecen a <strong>pensionistas, jubilados y jóvenes.</strong></p>
		
		 <ul class="list-unstyled nomargin clearfix" role="menu">
                        <li class="col-xs-6 col-sm-2 margin-b1em">
                            <a href="/sede/servicio/equipamiento/2206">
                                <div class="img-container">
                                    <img class="img-responsive img-rounded" src="/cont/paginas/centros/img/cdm-josegarces.jpg" alt=""/>
                                    <div class="overlay">
                                        <div class="text">José Garcés</div>
                                    </div>
                                </div>
                            </a>
                        </li>
                        <li class="col-xs-6 col-sm-2 margin-b1em">
                            <a href="/sede/servicio/equipamiento/3023">
                                <div class="img-container">
                                    <img class="img-responsive img-rounded" src="/cont/paginas/centros/img/pabellon-sigloxxi.gif" alt=""/>
                                    <div class="overlay">
                                        <div class="text">Siglo XXI</div>
                                    </div>
                                </div>
                            </a>
                        </li>
						 <li class="col-xs-6 col-sm-2 margin-b1em">
                            <a href="/sede/servicio/equipamiento/3024">
                                <div class="img-container">
                                    <img class="img-responsive img-rounded" src="/cont/paginas/centros/img/cdm-duquesa.jpg" alt=""/>
                                    <div class="overlay">
                                        <div class="text">Duquesa Villahermosa</div>
                                    </div>
                                </div>
                            </a>
                        </li>
						
						 <li class="col-xs-6 col-sm-2 margin-b1em">
                            <a href="/sede/servicio/equipamiento/96">
                                <div class="img-container">
                                    <img class="img-responsive img-rounded" src="/cont/paginas/centros/img/cdm-lagranja.jpg" alt=""/>
                                    <div class="overlay">
                                        <div class="text">La Granja</div>
                                    </div>
                                </div>
                            </a>
                        </li>
                         
                      </ul>
 		 
	 
						 
					 
 
    </sede:content>
</body>

</html>