<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Pádel" description="" author="Ayuntamiento de Zaragoza" keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, coworking, viveros, subvenciones, asesorías, formación, comercio local, emprendedores, empresas, entrepeneurs, employment, courses, local commerce, enterprises, council, city, Saragossa, Spain,  administrative formalities, electronic government">
    </sede:meta>
    <style type="text/css">
    ul.submenu {
        margin: 0;
    }

    .btn-back.pull-left {
        padding: .25em .5em;
        background: #E81B16;
        border-radius: .5em;
    }

    .second-bar {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin-bottom: 1em;
    }

    ul.submenu li {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: .5em;
    }

    .offset-target:before {
        content: '';
        display: block;
        height: 67px;
        /* fixed header height*/
        margin: -67px 0 0;
        /* negative fixed header height */
    }

    .section-title {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em .5em 0 0;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin: 0;
    }

    .section-content {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
        margin-bottom: 1em;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
       
        <h2>Pádel</h2>
       
 
		 
		<hr class="sm"/>	 
<div class="pull-right"><img src="/cont/paginas/deporte/img/padel1.jpg"/></div>

<p><strong>Zaragoza Padel Club</strong> creada para acercar el pádel al mayor número posible de personas, en un plan que incluyó la remodelación de las pistas existentes, la construcción de nuevas pistas y la gestión de todas las pistas municipales de nuestra ciudad.</p>

<p>Todo ello para dar el mejor servicio posible, en unas óptimas instalaciones de pádel y siempre cerca de nuestra casa, trabajo, etc.</p>

<p>Las 15 pistas de muro que ya existían fueron rehabilitadas, incorporando a todas ellas nuevo suelo de césped artificial; las mallas pasaron de ser de torsión a ser rígidas y se dotó de nueva iluminación y marquesina de cubrición en 11 de ellas. Por otro lado, se instalaron 17 pistas nuevas de vidrio con césped y luz incorporada. En el caso de algunos de los centros, estas pistas también se cubrieron</p>
<p>De esta forma <strong>Zaragoza Pádel Club cuenta con 38 pistas</strong> (19 de ellas cubiertas) en 10 Centros Deportivos Municipales muy bien situados.</p>

<p>Pero además, <strong>¿te imaginas poder reservar pista cómodamente desde tu casa o trabajo mediante nuestra web?</strong></p>
<p>O tener la posibilidad de reservar en el mismo centro, para éste o cualquiera de los otros...</p>
<p>Poder pagar en efectivo o con tarjeta de crédito...</p>
<p>Disponer de <strong>clases municipales</strong> de iniciación al alcance de todos, más técnicas para jugadores avanzados o incluso de competición o particulares...</p>

<p>Tener eventos periódicos para todos los niveles...</p>

<p>En definitiva, <strong>Zaragoza Padel Club hace el pádel a tu medida.</strong></p>

<p><a href="http://www.zaragozapadelclub.es"><strong>Visita la Web</strong></a></p>
 		 
	 
						 
					 
 
    </sede:content>
</body>

</html>