

<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"
   xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es"
   lang="es">
   <head>
      <meta charset="utf-8"/>
      <sede:meta title="Ámbito comunitario >> Actuemos, pero juntos"
         description="Prevención de Adicciones"
         keywords="Recomendación, consejos, sugerencia, orientar, anticipar, informar, formar, indicar, advertir, alertar, advertir, aconsejar, previsión, previsor, prever, evitar, protegerse, preocupar, dudar, gestión de riesgos, Ayuntamiento de Zaragoza, Prevención de Adicciones, Ámbito comunitario, ACTUemos, peRo juntos"/>
      <style>
         titulo-seccion {
         line-height: 66px;
         font-size: 42px;
         }
         .fnd-blanco {
         background-color: #ffffff;
         padding-top: 20px;
         padding-bottom: 20px;
         }
         .fnd-gris-claro {
         padding-top: 20px;
         padding-bottom: 20px;
         margin-bottom: -40px;
         }
         .titulo-org h2,
         .procesos h2{
         color: #e83437;
         font-size: 42px;
         padding-bottom: 20px;
         }
         .titulo-org h2 small,
         .titulo-org h2 span{
         color: #000000;
         }
         .panel-heading a:after {
         float: left;
         color: white;
         background-color: #000;
         width: 20px;
         height: 20px;
         text-align: center;
         line-height: 20px;
         border-radius: 20px;
         margin-right: 10px;
         }
         .panel-heading a.collapsed:after {
         content: "\f105";
         }
         .panel-default>.panel-heading {
         background-color: #fff;
         border: 0;
         }
         .panel {
         border: 0;
         webkit-box-shadow: 0 0 0;
         box-shadow: 0 0 0;
         }
         .panel-group .panel-heading+.panel-collapse>.panel-body {
         border: 0;
         }
         .panel-body {
         padding-left: 50px;
         }
         .panel-title>a {
         color: #E81B16;
         }
         .panel-title>a:hover,
         .panel-title>a:focus,
         .panel-title>a:active {
         text-decoration: none;
         }
         .offset-target:before {
         content: '';
         display: block;
         height: 67px;
         /* fixed header height*/
         margin: -67px 0 0;
         /* negative fixed header height */
         }
         .section-title {
         background: #E6E6E6;
         border-radius: .5em .5em 0 0;
         padding: .5em;
         border: 1px solid #CCC;
         margin: 0;
         }
         .section-content {
         border: 1px solid #CCC;
         background: #FFF;
         padding: .5em;
         border-radius: 0 0 .5em .5em;
         margin-bottom: 1em;
         }
         .card{
         margin-left:5em;
         }
      </style>
   </head>
   <body>
      <sede:content container="false">
         <div class="container text-left margin-auto nomargin
            titulo-org">
            <h2 class="text-right titulo-seccion">ACTUemos, peRo juntos</h2>
         </div>
         <div class="fnd-gris-claro">
            <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em
               fnd-blanco radius">
               <div class="row">
               <div class="col-md-6 card">
               <h3 class="section-title offset-target">ACTUemos, peRo juntos</h3>
               <p>El proceso comunitario de prevención de las adicciones en el barrio del Actur, &quot;ACTUemos peRo juntos&quot;, se inicia en el mes de mayo de 2002 y surge como respuesta a una demanda formulada entonces por la asociación de vecinos Puente Santiago.  </p>
               <p>Se propone en ese momento un proceso comunitario que interrelacione tres cualidades fundamentales:<strong> continuidad, globalidad e implicación</strong>.</p>
               <p>El análisis de la información recogida a partir de sesiones de trabajo con los agentes sociales de los diversos recursos existentes en el barrio, ya pone de manifiesto la preocupación por las necesidades y carencias que el barrio tiene en relación a sus jóvenes. </p>
               <p>La <strong>Jornada Comunitaria de Prevención de las Adicciones</strong>, celebrada en marzo de 2007, prioriza los recursos de ocio y tiempo libre del barrio con el objetivo de crear y potenciar todas aquellas medidas que favorezcan en los niños, niñas, adolescentes y jóvenes del barrio, la adquisición de hábitos saludables y una cultura de salud en la que no tengan cabida las adicciones.</p>
               <p>Así surge el Programa <strong>&quot;Brújula&quot;</strong>, elaborado, desarrollado y aplicado por los propios educadores de los recursos,<strong> programas y espacios de ocio y tiempo libre del Actur</strong>. Se inicia en 2007 y se establece para una vigencia de cuatro años, período tras el cual se ha realizado la correspondiente evaluación, y elaborado y aplicado el siguiente, cuya duración prevista es hasta 2014.</p>
               <p>Un programa de ocio y tiempo libre debe enmarcarse y simultanearse con otros esfuerzos preventivos para poder así aumentar su eficacia. Por esta razón, la propuesta se incluye en un programa de prevención más amplio que configurará el &quot;Plan de Acción comunitario&quot;  del barrio y que deberá contemplar los programas en los diferentes ámbitos que configuran el barrio: educativo, familiar, sanitario, medios de comunicación, etc.</p>
               
               </div>
               <div class="col-md-4 card">
               <h3 class="section-title offset-target">Destinatarios y contenido</h3>
               <h4>Destinatarios</h4>
               <p><strong>Población infanto-juvenil </strong>del barrio, desde los 3 a los 30 años. Dada la amplitud y gran variedad de características psicológicas y conductuales de los destinatarios, se establecen a su vez una serie de subcategorías de edad que permite incrementar la homogeneidad de las actividades preventivas en tan amplio colectivo.</p>
               <h4>Contenido</h4>
               <ul>
                  <li><a href="http://www.zaragoza.es/contenidos/sectores/adicciones/brujula2007-2010.pdf" class="pdf">Brújula 2007-2010</a> </li>
                  <li><a href="http://www.zaragoza.es/contenidos/sectores/adicciones/brujula2011-2014.pdf" class="pdf">Brújula 2011-2014</a> </li>
               </ul>
               </div>
               </div>
                              
            </div>
         </div>
      </sede:content>
   </body>
</html>
