

<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"
   xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es"
   lang="es">
   <head>
      <meta charset="utf-8"/>
      <sede:meta title="Prevención en fiestas >> Barrio Oliver"
         description="Prevención de Adicciones"
         keywords="Ayuntamiento de Zaragoza, Prevención de Adicciones, Ámbito comunitario, Prevención en fiestas, Recomendación, consejos, sugerencia, orientar, anticipar, informar, formar, indicar, advertir, alertar, advertir, aconsejar, previsión, previsor, prever, evitar, protegerse, preocupar, dudar, gestión de riesgos, CMAPA, Plan Municipal de Drogas, adicciones Zaragoza, Plan Municipal de Drogodependencias, drogodependencias Zaragoza, Droga, drogadicto, drogado, estupefaciente, toxicómanos, adicto, intoxicación, abuso, dependencia, desintoxicación, drogodependencia, droga legal, droga ilegal, alcohol, tabaco, cánnabis, marihuana, hachís, porro, canuto, coca, cocaína, crack, heroína, éxtasis, anfetaminas, alucinógenos, setas alucinógenas, inhalables, speed, setas mágicas, ketamina, salvia, metanfetaminas, spice, nexus, esteroides anabolizantes, mefedrona, peperazina, legal highs, research chemicals, ghb, éxtasis líquido, hipnóticos, opiáceos, morfina, ansiolíticos, tranquilizantes, pastis, nicotina, xantinas, cafeína, teofilina, teobromina, LSD, ácido, tripi, pegamentos, colas, disolventes volátiles, Eva, Adán, drogas de síntesis, MDMA, MDA, metadona "/>
      <style>
         titulo-seccion {
         line-height: 66px;
         font-size: 42px;
         }
         .fnd-blanco {
         background-color: #ffffff;
         padding-top: 20px;
         padding-bottom: 20px;
         }
         .fnd-gris-claro {
         padding-top: 20px;
         padding-bottom: 20px;
         margin-bottom: -40px;
         }
         .titulo-org h2,
         .procesos h2{
         color: #e83437;
         font-size: 42px;
         padding-bottom: 20px;
         }
         .titulo-org h2 small,
         .titulo-org h2 span{
         color: #000000;
         }
         .panel-heading a:after {
         float: left;
         color: white;
         background-color: #000;
         width: 20px;
         height: 20px;
         text-align: center;
         line-height: 20px;
         border-radius: 20px;
         margin-right: 10px;
         }
         .panel-heading a.collapsed:after {
         content: "\f105";
         }
         .panel-default>.panel-heading {
         background-color: #fff;
         border: 0;
         }
         .panel {
         border: 0;
         webkit-box-shadow: 0 0 0;
         box-shadow: 0 0 0;
         }
         .panel-group .panel-heading+.panel-collapse>.panel-body {
         border: 0;
         }
         .panel-body {
         padding-left: 50px;
         }
         .panel-title>a {
         color: #E81B16;
         }
         .panel-title>a:hover,
         .panel-title>a:focus,
         .panel-title>a:active {
         text-decoration: none;
         }
         .offset-target:before {
         content: '';
         display: block;
         height: 67px;
         /* fixed header height*/
         margin: -67px 0 0;
         /* negative fixed header height */
         }
         .section-title {
         background: #E6E6E6;
         border-radius: .5em .5em 0 0;
         padding: .5em;
         border: 1px solid #CCC;
         margin: 0;
         }
         .section-content {
         border: 1px solid #CCC;
         background: #FFF;
         padding: .5em;
         border-radius: 0 0 .5em .5em;
         margin-bottom: 1em;
         }
         .card{
         margin-left:5em;
         }
      </style>
   </head>
   <body>
      <sede:content container="false">
         <div class="container text-left margin-auto nomargin
            titulo-org">
            <h2 class="text-right titulo-seccion">Programa comunitario de promoción de la salud y prevención de las adicciones del barrio Oliver</h2>
         </div>
         <div class="fnd-gris-claro">
            <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em
               fnd-blanco radius">
              	<div class="row">
              	<div class="col-md-6 card">
              	<h3 class="section-title offset-target">Programa comunitario de promoción de la salud y prevención de las adicciones del barrio Oliver</h3>
              	<p>El programa comunitario de Promoción de la Salud y Prevención de las Adicciones del barrio Oliver  se inicia a principios de enero de 2016 a demanda de la Mesa de Agentes y se circunscribe en el Plan Integral del Barrio Oliver (2015-2022). </p>
               <p>Es precisamente en ese marco de preocupación y compromiso con la mejora de las condiciones de vida del barrio, desde donde a través de la Mesa de agentes  que aglutina a una buena parte de las entidades que trabajan en, por y para el barrio,  se traslada al Centro Municipal de Atención y Prevención de las Adicciones -CMAPA- su preocupación por una serie de problemáticas derivadas de la normalización del consumo de drogas así como de la reducida edad de algunos de sus consumidores. </p>
               <p>Ante esta realidad, desde CMAPA se propone una intervención comunitaria a largo plazo (2017-2022) que cuente con la implicación, tanto en el diseño como en la planificación y desarrollo de las intervenciones, de todos los agentes del  barrio. Se parte de la convicción que de este modo se va a poder garantizar el empoderamiento de toda la comunidad como agente preventivo, con el objetivo último de mejorar la salud de sus vecinos y por ende, reducir la problemática asociada a dichos consumos y/o conductas adictivas. </p>
               <p>La promoción de la salud y la prevención de las adicciones van a ser los ejes sobre los que va a pivotar el programa comunitario de prevención de las adicciones.</p>
              	
              	</div>
              	<div class="col-md-4 card">
              	<h3 class="section-title offset-target">Documentos de interés</h3>
              	<p><a class="pdf" href="https://www.zaragoza.es/contenidos/sectores/adicciones/ProgramaPrevencionAdiccionesOliver19.pdf">Programa Comunitario de Promoción de la Salud y Prevención de las Adicciones del barrio Oliver 2016-2022</a></p>
               <p><a href="https://www.zaragoza.es/ciudadania/gobierno-abierto/espacios/pibo/">Plan Integral del Barrio Oliver II (2015-2022)</a></p>
              	</div>
              	</div> 

               
            </div>
         </div>
      </sede:content>
   </body>
</html>

