

<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"
   xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es"
   lang="es">
   <head>
      <meta charset="utf-8"/>
      <sede:meta title="Programas de atención >> Programa alternativo a sanciones administrativas por consumo o tenencia de drogas (P.A.S.A.)"
         description="Prevención de Adicciones"
         keywords="Ayuntamiento de Zaragoza, Programas de atención, Prevención de Adicciones, Deshabituación tabáquica, CMAPA, Plan Municipal de Drogas, adicciones Zaragoza, Plan Municipal de Drogodependencias, drogodependencias Zaragoza, CMAPA, Plan Municipal de Drogas, adicciones Zaragoza, Plan Municipal de Drogodependencias, drogodependencias Zaragoza, Remediar, curar, reparar, atender, sanar, asistir, paliar, tratar, rehabilitar, intervenir, deshabituar, terapéutico, tratamiento, mejorar, remediar, reparar, desintoxicación, psicoterapia"/>
      <style>
         titulo-seccion {
         line-height: 66px;
         font-size: 42px;
         }
         .fnd-blanco {
         background-color: #ffffff;
         padding-top: 20px;
         padding-bottom: 20px;
         }
         .fnd-gris-claro {
         padding-top: 20px;
         padding-bottom: 20px;
         margin-bottom: -40px;
         }
         .titulo-org h2,
         .procesos h2{
         color: #e83437;
         font-size: 42px;
         padding-bottom: 20px;
         }
         .titulo-org h2 small,
         .titulo-org h2 span{
         color: #000000;
         }
         .panel-heading a:after {
         float: left;
         color: white;
         background-color: #000;
         width: 20px;
         height: 20px;
         text-align: center;
         line-height: 20px;
         border-radius: 20px;
         margin-right: 10px;
         }
         .panel-heading a.collapsed:after {
         content: "\f105";
         }
         .panel-default>.panel-heading {
         background-color: #fff;
         border: 0;
         }
         .panel {
         border: 0;
         webkit-box-shadow: 0 0 0;
         box-shadow: 0 0 0;
         }
         .panel-group .panel-heading+.panel-collapse>.panel-body {
         border: 0;
         }
         .panel-body {
         padding-left: 50px;
         }
         .panel-title>a {
         color: #E81B16;
         }
         .panel-title>a:hover,
         .panel-title>a:focus,
         .panel-title>a:active {
         text-decoration: none;
         }
         ul.submenu {
         margin: 0;
         }
         .btn-back.pull-left {
         padding: .25em .5em;
         background: #E81B16;
         border-radius: .5em;
         }
         .second-bar {
         background: #E6E6E6;
         border-radius: .5em;
         padding: .5em;
         border: 1px solid #CCC;
         margin-bottom: 2em;
         }
         ul.submenu li {
         border: 1px solid #CCC;
         background: #FFF;
         padding: .5em;
         border-radius: .5em;
         }
         .offset-target:before {
         content: '';
         display: block;
         height: 67px;
         /* fixed header height*/
         margin: -67px 0 0;
         /* negative fixed header height */
         }
         .section-title {
         background: #E6E6E6;
         border-radius: .5em .5em 0 0;
         padding: .5em;
         border: 1px solid #CCC;
         margin: 0;
         }
         .section-content {
         border: 1px solid #CCC;
         background: #FFF;
         padding: .5em;
         border-radius: 0 0 .5em .5em;
         margin-bottom: 1em;
         }
         .card{
         margin-left:5em;
         }
         .imagen{
         	display:block;
         	margin:auto;
         	margin-left:6em;
         }
      </style>
   </head>
   <body>
      <sede:content container="false">
         <div class="container text-left margin-auto nomargin
            titulo-org">
            <h2 class="text-right titulo-seccion">Programa alternativo a sanciones administrativas por consumo o tenencia de drogas (P.A.S.A.)</h2>
         </div>
         <div class="fnd-gris-claro">
            <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em
               fnd-blanco radius">
               <div class="row">
               <div class="col-md-6 card">
               <h3 class="section-title offset-target">Programa alternativo a sanciones administrativas por consumo o tenencia de drogas (P.A.S.A.)</h3>
               <p>Este programa se propone como alternativa a las <strong>sanciones administrativas</strong>,  a partir de la propuesta incluida en la Ley de Seguridad Ciudadana, Ley Orgánica 4/2015 de 30 de marzo.</p>
               <p>Dicha ley recoge, en la Disposición Adicional Quinta, la posibilidad de suspender las sanciones impuestas por infracciones en materia de consumo de drogas, estupefacientes o sustancias psicotrópicas cometidas por menores de edad. 
                  Dicha suspensión será a solicitud de los infractores y sus representantes legales siempre que aquellos accedan a tratamiento o rehabilitación.
               </p>
               <p>El objetivo de PASA es reconvertir la demanda inicial de estos jóvenes en una <strong>propuesta socioterapéutica</strong>, a partir de la cual se facilite información sobre las consecuencias derivadas del uso y abuso de drogas, modificando estereotipos sociales y culturales, además de facilitar estrategias educativas que favorezcan estilos de vida más saludables. </p>
               <p>Por otra parte, se trata de <strong>motivar</strong> a los jóvenes en <strong>situación de riesgo</strong> para que utilicen recursos acreditados en materia de prevención y atención a las drogodependencias. </p>
               <p>El programa se dirige a jóvenes <strong>menores de 18 años</strong>, de ambos sexos, consumidores ocasionales, sancionados por consumo y/o tenencia de drogas ilegales en lugares públicos, especialmente cánnabis. </p>
               <p>El programa consta de 6 sesiones de <strong>terapia grupal</strong>, dirigido por un especialista del centro, con una frecuencia semanal y con una duración aproximada de noventa minutos. El programa se articula sobre el principio de voluntariedad.</p>
               
               </div>
               <div class="col-md-4">
               <div class="card">
               <h3 class="section-title offset-target">Contenido</h3>
               <ul>
                  <li>Entrevista de valoración personal</li>
                  <li>Presentaciones y control inicial de detección de sustancias </li>
                  <li>Información sobre la/s sustancia/s. Legislación. Función y análisis del consumo en cada usuario. 
                  </li>
                  <li>Mitos a cerca del cánnabis.  ¿Por qué se consume y para qué?    </li>
                  <li>Factores de riesgo y factores de protección. Autoestima</li>
                  <li>Técnicas de relajación. Control final de detección de sustancias</li>
                  <li>Alternativas comunitarias. Evaluación.</li>
               </ul>
               </div>
               <img alt="" class="imagen" src="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/adicciones/img/pasa.jpg"/>
               </div>
               </div>
               
            </div>
         </div>
      </sede:content>
   </body>
</html>

