

<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"
   xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es"
   lang="es">
   <head>
      <meta charset="utf-8"/>
      <sede:meta title="De interés. CMAPA"
         description="Enlaces de interés relacionadas con la Atención y Prevención de las Adicciones y carta del servicio"
         keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, prevención de las adicciones, Centro Municipal de Atención y Prevención de las Adicciones, toxicomania, tabaquismo, alcoholismo, hábito de compra, ludopatía, estupefacientes, direcciones de internet"/>
      <style>
         titulo-seccion {
         line-height: 66px;
         font-size: 42px;
         }
         .fnd-blanco {
         background-color: #ffffff;
         padding-top: 20px;
         padding-bottom: 20px;
         }
         .fnd-gris-claro {
         padding-top: 20px;
         padding-bottom: 20px;
         margin-bottom: -40px;
         }
         .titulo-org h2,
         .procesos h2{
         color: #e83437;
         font-size: 42px;
         padding-bottom: 20px;
         }
         .titulo-org h2 small,
         .titulo-org h2 span{
         color: #000000;
         }
         .panel-heading a:after {
         float: left;
         color: white;
         background-color: #000;
         width: 20px;
         height: 20px;
         text-align: center;
         line-height: 20px;
         border-radius: 20px;
         margin-right: 10px;
         }
         .panel-heading a.collapsed:after {
         content: "\f105";
         }
         .panel-default>.panel-heading {
         background-color: #fff;
         border: 0;
         }
         .panel {
         border: 0;
         webkit-box-shadow: 0 0 0;
         box-shadow: 0 0 0;
         }
         .panel-group .panel-heading+.panel-collapse>.panel-body {
         border: 0;
         }
         .panel-body {
         padding-left: 50px;
         }
         .panel-title>a {
         color: #E81B16;
         }
         .panel-title>a:hover,
         .panel-title>a:focus,
         .panel-title>a:active {
         text-decoration: none;
         }
         .imagen{
         float: right;
         padding-right: 5em;
         padding-bottom: 1.5em;
         }
         .panel-heading a:after {
         float: left;
         color: white;
         background-color: #000;
         width: 20px;
         height: 20px;
         text-align: center;
         line-height: 20px;
         border-radius: 20px;
         margin-right: 10px;
         }
         .panel-heading a.collapsed:after {
         content: "\f105";
         }
         .panel-default>.panel-heading {
         background-color: #fff;
         border: 0;
         }
         .panel {
         border: 0;
         webkit-box-shadow: 0 0 0;
         box-shadow: 0 0 0;
         }
         .panel-group .panel-heading+.panel-collapse>.panel-body {
         border: 0;
         }
         .panel-body {
         padding-left: 50px;
         }
         .panel-title>a {
         color: #E81B16;
         }
         .panel-title>a:hover,
         .panel-title>a:focus,
         .panel-title>a:active {
         text-decoration: none;
         }
         .panel-title h4 {
         color: #E81B16;
         }
                  ul.submenu {
         margin: 0;
         }
         .btn-back.pull-left {
         padding: .25em .5em;
         background: #E81B16;
         border-radius: .5em;
         }
         .second-bar {
         background: #E6E6E6;
         border-radius: .5em;
         padding: .5em;
         border: 1px solid #CCC;
         margin-bottom: 1em;
         }
         ul.submenu li {
         border: 1px solid #CCC;
         background: #FFF;
         padding: .5em;
         border-radius: .5em;
         }
         .offset-target:before {
         content: '';
         display: block;
         height: 67px;
         /* fixed header height*/
         margin: -67px 0 0;
         /* negative fixed header height */
         }
         .section-title {
         background: #E6E6E6;
         border-radius: .5em .5em 0 0;
         padding: .5em;
         border: 1px solid #CCC;
         margin: 0;
         }
         .section-content {
         border: 1px solid #CCC;
         background: #FFF;
         padding: .5em;
         border-radius: 0 0 .5em .5em;
         margin-bottom: 1em;
         }
      </style>
   </head>
   <body>
       <sede:content container="false">
          
				 
        

   
								      
                
 
                    
                       
          
        
			     <div class="container text-left margin-auto nomargin titulo-org">
                <h2 class="text-right titulo-seccion">Enlaces de interés</h2>
            </div>
			
			
			   
			   

			   
			   
               <div class="panel-group" id="accordion">
                  <div class="panel panel-default">
				  
				  
				  
                     <div class="panel-heading">
                        <h4 class="panel-title">
                           <a data-toggle="collapse" class="collapsed" data-parent="#accordion"
                              href="#collapse1">
                           Organizaciones estatales
                           </a>
                        </h4>
                     </div>
					 
					 
                     <div id="collapse1" class="panel-collapse collapse">
                        <div class="panel-body">
                           <ul>
                              <li><a href="http://www.pnsd.msc.es/">Plan Nacional sobre Drogas de España</a><br/>     El Plan Nacional sobre Drogas (PNSD) es una iniciativa gubernamental creada el año 1985 destinada a coordinar y potenciar las políticas que, en materia de drogas, se llevan a cabo desde las distintas Administraciones Públicas y entidades sociales en España.</li>
                              <li><a href="http://www.lasdrogas.info/">Instituto para el Estudio de las Adicciones</a><br/>     Es una Organización No Gubernamental, independiente, sin ánimo de lucro que desarrolla su actividad en el ámbito del estado español. </li>
                              <li><a href="http://www.fad.es/">Fundación de Ayuda contra la Drogadicción</a><br/>     La Fundación de Ayuda contra la Drogadicción es una institución privada, sin ánimo de lucro cuya misión fundamental la prevención de los consumos de drogas y sus consecuencias.</li>
                              <li><a href="http://www.madrid.org/cs/">Agencia Antidroga</a><br/>     Organismo de la Comunidad de Madrid que se propone Informar y orientar a los ciudadanos en materia de drogodependencias.</li>
                              <li><a href="http://www.cis.es/">Centro de Investigaciones Sociológicas</a><br/>     El CIS desarrolla su función de análisis y conocimiento científico de la sociedad española mediante la realización de encuestas y estudios cualitativos.</li>
                              <li><a href="http://www.ateneagrupogid.org/">Fundación Atenea</a><br/>     Organización sin ánimo de lucro dedicada a los problemas que afectan a la salud. Trabaja en programas de Prevención y Atención de las Drogodependencias</li>
                           </ul>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
				  
                  <div class="panel panel-default">
                     <div class="panel-heading">
                        <h4 class="panel-title">
                           <a data-toggle="collapse" class="collapsed" data-parent="#accordion"
                              href="#collapse2">
                           Organizaciones Internacionales
                           </a>
                        </h4>
                     </div>
                     <div id="collapse2" class="panel-collapse collapse">
                        <div class="panel-body">
                           <ul>
                              <li><a href="http://www.who.int/es/index.html">OMS (Organización Mundial de la Salud)</a><br/>     La OMS es la autoridad directiva y coordinadora de la acción sanitaria en el sistema de las Naciones Unidas.</li>
                              <li><a href="http://www.emcdda.europa.eu/">Observatorio Europeo de las Drogas y las Toxicomanías</a><br/>     El OEDT aspira a facilitar a la UE y a sus Estados miembros una visión objetiva del problema de la drogodependencia en Europa, así como a brindar un marco de información común que aliente el debate sobre esta problemática.</li>
                              <li><a href="http://www.drugabuse.gov/es/en-espanol">National Institute on Drog Abuse (NIDA)</a><br/>     La misión del NIDA es la de liderar a los países para que incorporen el poder de la ciencia para combatir el abuso y la adicción a las drogas.</li>
                              <li><a href="http://www.unodc.org/unodc/index.html">United Nations Office on Drugs and Crime</a><br/>     Oficina de las Naciones Unidas que tiene por objetivo luchar contra las drogas y el crimen organizado </li>
                              <li><a href="http://www.emcdda.europa.eu/">European Monitoring Centre for Drugs and Drug Addiction</a><br/>     Punto de referencia de información sobre drogas y adicciones en Europa</li>
                           </ul>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div class="panel panel-default">
                     <div class="panel-heading">
                        <h4 class="panel-title">
                           <a data-toggle="collapse" class="collapsed" data-parent="#accordion"
                              href="#collapse3">
                           Webs de interés en Aragón
                           </a>
                        </h4>
                     </div>
                     <div id="collapse3" class="panel-collapse collapse">
                        <div class="panel-body">
                           <ul>
                              <li><a class="pdf" href="http://www.aragon.es/estaticos/GobiernoAragon/Departamentos/SaludConsumo/Documentos/IIPlanAutonomicoDrogasAragon.pdf">II Plan Autonómico sobre drogodependencias y otras conductas adictivas de Aragón 2010-2016</a></li>
                              <li><a href="https://maps.google.es/maps/ms?msid=215315025146350477609.0004b897a9728ad9ba8a0&amp;msa=0">Centros de Prevención Comunitaria (CPC) y unidades de atención y seguimiento a las adicciones (UASA), Aragón</a></li>
                              <li><a href="http://saresaragon.blogspot.com.es/">Sistema de Asesoramiento y Recursos en Educacuón para la salud en Aragón (SARES)</a><br/>     Está ubicado en las tres provincias: Huesca, Teruel y Zaragoza. En él se ofrece asesoramiento para la puesta en marcha y desarrollo de programas de educación para la salud, consulta y/o préstamo de documentos y materiales (libros, artículos, revistas, vídeos, diapositivas...) y apoyo para búsquedas bibliográficas en promoción de salud.</li>
                              <li><a href="http://cineysalud.blogspot.com/">Cine y Salud</a><br/>     Incluye propuestas de educación para la salud a través del cine</li>
                              <li><a href="http://www.sivamosdefiesta.com/">Si vamos de fiesta</a><br/>     Concurso de slógans, imágenes y audiovisuales para la prevención de las adicciones</li>
                              <li><a href="http://drojnet2.eu/drojnet2-inicio">Drojnet2</a><br/>     Proyecto de innovación en servicios de información sobre drogas (prevención y reducción de riesgos) dirigidos a jóvenes mediante la utilización de las TIC.</li>
                              <li><a href="http://aragonsinhumo.blogspot.com.es/">Aragón sin humo</a></li>
                              <li><a href="http://www.telejoven.com/">Telejoven</a><br/>     Web que depende del Instituto Aragonés de la Juventud (IAJ). Está realizada para prevenir conductas de riesgo y promover hábitos saludables entre la juventud aragonesa.</li>
                           </ul>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div class="panel panel-default">
                     <div class="panel-heading">
                        <h4 class="panel-title">
                           <a data-toggle="collapse" class="collapsed" data-parent="#accordion"
                              href="#collapse4">
                           Sociedades Científicas y similares
                           </a>
                        </h4>
                     </div>
                     <div id="collapse4" class="panel-collapse collapse">
                        <div class="panel-body">
                           <ul>
                              <li><a href="http://www.socidrogalcohol.org/">Sociedad Científica Española de Estudios sobre el alcohol, el alcoholismo y las otras toxicomanías</a><br/>     Sociedad Científica sin ánimo de lucro que  ofrece programas de formación, prevención, tratamiento, reciclaje de sus socios, diseño de cursos, líneas de investigación a nivel nacional, autonómico y local, expandiendo su cooperación y colaboración a nivel internacional.</li>
                              <li><a href="http://set.org.es/">Sociedad Española de Toxicomanías</a><br/>     El principal objetivo de la Sociedad es promover toda clase de actividad científica que favorezca el progreso del conocimiento en el campo de las adicciones.</li>
                              <li><a href="http://www.cnpt.es/">Comité Nacional de Prevención del Tabaquismo</a><br/>     Organización que agrupa al movimiento de prevención del tabaquismo en España.</li>
                              <li><a href="http://inid.umh.es/">Instituto de Investigación de Drogodependencias (Universidad Miguel Hernández)</a><br/>     El Instituto de Investigación de Drogodependencias (INID), se orienta fundamentalmente al desarrollo de la investigación, la formación y la aplicación de programas y recursos</li>
                              <li><a href="http://www.fepad.es/">Fundación para el Estudioo, Prevención y Asistencia a las Drogodependencias</a><br/>     Se constituye con carácter preventivo y científico con la finalidad de aportar, en el ámbito de la Comunitat Valenciana, un mayor conocimiento y comprensión sobre las conductas adictivas.</li>
                           </ul>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div class="panel panel-default">
                     <div class="panel-heading">
                        <h4 class="panel-title">
                           <a data-toggle="collapse" class="collapsed" data-parent="#accordion"
                              href="#collapse5">
                           Revistas, libros, editoriales y otros
                           </a>
                        </h4>
                     </div>
                     <div id="collapse5" class="panel-collapse collapse">
                        <div class="panel-body">
                           <ul>
                              <li><a href="http://www.conductasadictivas.org/">Conductas adictivas</a><br/>     Revista de carácter científico que se edita en formato electrónico. Ha sido promovida por la Sociedad Española de Toxicomanías</li>
                              <li><a href="http://www.aesed.com/">Revista Española de Drogodependencias</a><br/>     Primera publicación científica en castellano fundada en 1976. Está dirigida a todos los profesionales involucrados en el tratamiento y la prevención de las toxicomanías y demás adicciones</li>
                              <li><a href="http://www.adicciones.es/">Adicciones</a><br/>     Revista trimestral especializada en problemas de toxicomanías, alcoholismo y otro tipo de adicciones publicada por Socidrogalcohol</li>
                              <li><a href="http://www.haaj.org/es">Revista Health and Addictions (Salud y Drogas)</a><br/>     Creada en el año 2001, por el Instituto de Investigación en Drogodependencias (INID) de la Universidad Miguel Hernández de Elche, con el objetivo de promover la divulgación de resultados de investigación sobre las drogodependencias y otros trastornos adictivos</li>
                              <li><a href="http://independientesdigital.wordpress.com/">Independientes (Revista Especializada en Drogodependencias)</a><br/>     Revista digital en la que el lector, a través del conocimiento, se sepa prevenir situaciones en su entorno situaciones de abuso</li>
                              <li><a href="http://www.drogomedia.com/">Drogomedia</a><br/>     Web dirigida a profesionales y grupos sociales interesados en el tema de las drogas y las drogodependencias con información permanente actualizada y libremente accesible.</li>
                           </ul>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div class="panel panel-default">
                     <div class="panel-heading">
                        <h4 class="panel-title">
                           <a data-toggle="collapse" class="collapsed" data-parent="#accordion"
                              href="#collapse6">
                           Prevención
                           </a>
                        </h4>
                     </div>
                     <div id="collapse6" class="panel-collapse collapse">
                        <div class="panel-body">
                           <ul>
                              <li><a href="http://www.prevencionbasadaenlaevidencia.net/">Prevención basada en la evidencia</a><br/>Web de Socidrogalcohol  para promocionar la implementación de programas de prevención que hayan probado su eficacia.</li>
                              <li><a href="http://www.prevencionfamiliar.net/">Prevención familiar</a><br/>Plataforma que ofrece un espacio de encuentro y discusión para las familias  relación a los estilos de vida de sus hijos y los contextos donde estos desarrollan sus actividades de ocio y diversión.<br/>Ofrece recursos tales como publicaciones y programas de prevención familiar</li>
                              <li><a href="http://www.universidaddepadres.es">Universidad de padres</a><br/>Universidad de Padres on-line, que tiene por objeto ayudar a los padres en el proceso educativo de sus hijos.</li>
                           </ul>
                      </div>
                     </div>
                  </div></div>
      </sede:content>
   </body>
</html>

