

<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"
   xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es"
   lang="es">
   <head>
      <meta charset="utf-8"/>
      <sede:meta title="Prevención en familia >> Programa de prevención de adicciones - A priori"
         description="Prevención de Adicciones"
         keywords="Ayuntamiento de Zaragoza, Prevención de Adicciones, Prevención en la familia, Programa de prevención familiar A priori, Recomendación, consejos, sugerencia, orientar, anticipar, informar, formar, indicar, advertir, alertar, advertir, aconsejar, previsión, previsor, prever, evitar, protegerse, preocupar, dudar, gestión de riesgos, CMAPA, Plan Municipal de Drogas, adicciones Zaragoza, Plan Municipal de Drogodependencias, drogodependencias Zaragoza"/>
      <style>
         titulo-seccion {
         line-height: 66px;
         font-size: 42px;
         }
         .fnd-blanco {
         background-color: #ffffff;
         padding-top: 20px;
         padding-bottom: 20px;
         }
         .fnd-gris-claro {
         padding-top: 20px;
         padding-bottom: 20px;
         margin-bottom: -40px;
         }
         .titulo-org h2,
         .procesos h2{
         color: #e83437;
         font-size: 42px;
         padding-bottom: 20px;
         }
         .titulo-org h2 small,
         .titulo-org h2 span{
         color: #000000;
         }
         .panel-heading a:after {
         float: left;
         color: white;
         background-color: #000;
         width: 20px;
         height: 20px;
         text-align: center;
         line-height: 20px;
         border-radius: 20px;
         margin-right: 10px;
         }
         .panel-heading a.collapsed:after {
         content: "\f105";
         }
         .panel-default>.panel-heading {
         background-color: #fff;
         border: 0;
         }
         .panel {
         border: 0;
         webkit-box-shadow: 0 0 0;
         box-shadow: 0 0 0;
         }
         .panel-group .panel-heading+.panel-collapse>.panel-body {
         border: 0;
         }
         .panel-body {
         padding-left: 50px;
         }
         .panel-title>a {
         color: #E81B16;
         }
         .panel-title>a:hover,
         .panel-title>a:focus,
         .panel-title>a:active {
         text-decoration: none;
         }
         .offset-target:before {
         content: '';
         display: block;
         height: 67px;
         /* fixed header height*/
         margin: -67px 0 0;
         /* negative fixed header height */
         }
         .section-title {
         background: #E6E6E6;
         border-radius: .5em .5em 0 0;
         padding: .5em;
         border: 1px solid #CCC;
         margin: 0;
         }
         .section-content {
         border: 1px solid #CCC;
         background: #FFF;
         padding: .5em;
         border-radius: 0 0 .5em .5em;
         margin-bottom: 1em;
         }
         .card{
         margin-left:5em;
         }
      </style>
   </head>
   <body>
      <sede:content container="false">
         <div class="container text-left margin-auto nomargin
            titulo-org">
            <h2 class="text-right titulo-seccion">Programa de prevención de adicciones "A priori"</h2>
         </div>
         <div class="fnd-gris-claro">
            <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em
               fnd-blanco radius">
               <div class="row">
               <div class="col-md-6 card">
               <h3 class="section-title offset-target">Programa de prevención de adicciones "A priori"</h3>
               <p>Está demostrada la relevancia que tiene la familia en la prevención de las adicciones. La adquisición de hábitos de salud, el desarrollo de estilos de vida saludables, los modelos educativos adecuados y la transmisión de valores, son factores de protección que pueden y deben ser desarrollados desde la familia.</p>
               <p>En los últimos años, el incremento de los conocimientos científicos sobre el papel de los factores familiares en la génesis y evolución del consumo de drogas en los adolescentes, ha permitido desarrollar programas preventivos orientados a la modificación de los factores de riesgo y protección de naturaleza familiar.</p>
               <p>En esta línea, el programa A PRIORI se configura como una intervención de cuatro sesiones, de dos horas de duración, en las que se aporta información sobre adicciones y pautas educativas, acompañadas de ejercicios prácticos en situaciones simuladas.</p>
               <p>A priori  se realiza en el propio centro educativo. Permite trabajar con grupos relativamente grandes de padres, aportándoles orientaciones para construir un entorno protector para sus hijos.</p>
               <p>El contacto con los padres y madres se hace, generalmente, a través de las sociaciones de madres y padres de alumnos de los centros educativos.</p>
               
               </div>
               <div class="col-md-4 card">
               <h3 class="section-title offset-card">Información general</h3>
               <h4>Destinatarios</h4>
               <p>Padres/madres que tengan hijos en primero y segundo de la ESO (12 y 14 años) y/o en educación primaria de los centros educativos de Zaragoza.</p>
               
               <h4>Contenidos</h4>
               <ul>
                  <li>Información sobre adicciones</li>
                  <li>    Comunicación familiar</li>
                  <li>    Normas y límites</li>
                  <li>    Posición familiar ante las adicciones </li>
               </ul>
               <h3>Materiales</h3>
               <p><a class="pdf" href="http://www.zaragoza.es/contenidos/sectores/adicciones/apriori-web.pdf">Programa de prevención familiar de adicciones-A priori</a></p>
               <p>  <a href=" http://www.zaragoza.es/ciudad/enlinea/inscr-familia-apriori.xhtml">  Inscripción en línea: hasta el 23 noviembre de 2018.</a></p>
               </div>
               </div>
               
               
               
               
               
               
                                          </div>
         </div>
      </sede:content>
   </body>
</html>
