

<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"
   xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es"
   lang="es">
   <head>
      <meta charset="utf-8"/>
      <sede:meta title="Programas de atención >> Hábitos saludables"
         description="Prevención de Adicciones"
         keywords="Ayuntamiento de Zaragoza, Programas de atención, Prevención de Adicciones, Hábitos saludables, Remediar, curar, reparar, atender, sanar, asistir, paliar, tratar, rehabilitar, intervenir, deshabituar, terapéutico, tratamiento, mejorar, remediar, reparar, desintoxicación, psicoterapia, CMAPA, Plan Municipal de Drogas, adicciones Zaragoza, Plan Municipal de Drogodependencias, drogodependencias Zaragoza"/>
      <style>
         titulo-seccion {
         line-height: 66px;
         font-size: 42px;
         }
         .fnd-blanco {
         background-color: #ffffff;
         padding-top: 20px;
         padding-bottom: 20px;
         }
         .fnd-gris-claro {
         padding-top: 20px;
         padding-bottom: 20px;
         margin-bottom: -40px;
         }
         .titulo-org h2,
         .procesos h2{
         color: #e83437;
         font-size: 42px;
         padding-bottom: 20px;
         }
         .titulo-org h2 small,
         .titulo-org h2 span{
         color: #000000;
         }
         .panel-heading a:after {
         float: left;
         color: white;
         background-color: #000;
         width: 20px;
         height: 20px;
         text-align: center;
         line-height: 20px;
         border-radius: 20px;
         margin-right: 10px;
         }
         .panel-heading a.collapsed:after {
         content: "\f105";
         }
         .panel-default>.panel-heading {
         background-color: #fff;
         border: 0;
         }
         .panel {
         border: 0;
         webkit-box-shadow: 0 0 0;
         box-shadow: 0 0 0;
         }
         .panel-group .panel-heading+.panel-collapse>.panel-body {
         border: 0;
         }
         .panel-body {
         padding-left: 50px;
         }
         .panel-title>a {
         color: #E81B16;
         }
         .panel-title>a:hover,
         .panel-title>a:focus,
         .panel-title>a:active {
         text-decoration: none;
         }
         ul.submenu {
         margin: 0;
         }
         .btn-back.pull-left {
         padding: .25em .5em;
         background: #E81B16;
         border-radius: .5em;
         }
         .second-bar {
         background: #E6E6E6;
         border-radius: .5em;
         padding: .5em;
         border: 1px solid #CCC;
         margin-bottom: 2em;
         }
         ul.submenu li {
         border: 1px solid #CCC;
         background: #FFF;
         padding: .5em;
         border-radius: .5em;
         }
         .offset-target:before {
         content: '';
         display: block;
         height: 67px;
         /* fixed header height*/
         margin: -67px 0 0;
         /* negative fixed header height */
         }
         .section-title {
         background: #E6E6E6;
         border-radius: .5em .5em 0 0;
         padding: .5em;
         border: 1px solid #CCC;
         margin: 0;
         }
         .section-content {
         border: 1px solid #CCC;
         background: #FFF;
         padding: .5em;
         border-radius: 0 0 .5em .5em;
         margin-bottom: 1em;
         }
         .card{
         margin-left:5em;
         }
         .imagen{
         	display:block;
         	margin:auto;
         }
      </style>
   </head>
   <body>
      <sede:content container="false">
         <div class="container text-left margin-auto nomargin
            titulo-org">
            <h2 class="text-right titulo-seccion">Hábitos saludables</h2>
         </div>
         <div class="fnd-gris-claro">
            <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em
               fnd-blanco radius">
               <div class="row">
               <div class="col-md-6 card">
               <h3 class="section-title offset-target">Hábitos saludables</h3>
               <p>La superación de cualquier problema de adicción conlleva la introducción y/o modificación de los estilos de vida de los pacientes. </p>
               <p>Desde este programa se abordan algunos aspectos que pueden ayudar a lograrlo. Va dirigido a aquellas personas incluidas en alguno de los programas de tratamiento del CMAPA. </p>
               <strong>a) Taller de habilidades sociales</strong>
               <p>Las personas con problemas de adicción a menudo también presentan dificultades en sus <strong>relaciones interpersonales. </strong></p>
               <p>Desde este taller se fomenta, además, la adquisición de las habilidades sociales necesarias para enfrentarse a problemas de la vida cotidiana, potenciando los recursos personales para la adaptación al nuevo estilo de vida que supone el abandono de cualquier adicción. </p>
               <p>Se trata de un taller cerrado, de frecuencia es semanal y con una duración aproximada de 90 minutos.</p>
               <strong>b) Taller psicocorporal </strong>
               <p>Este taller trata de favorecer el conocimiento e interrelación de pensamientos, sentimientos y sensaciones corporales, partiendo de la profundización en técnicas corporales (expresión corporal, ejercicios de estiramiento muscular, técnicas de relajación y de control de la ansiedad, etc.)</p>
               </div>
               <div class="col-md-4 card">
               <h3 class="section-title offset-target">Estructura del programa</h3>
                <ul>
                  <li><strong>Visita individual inicial</strong> en la que se valora la medida en la que puede ser beneficiario de este programa  a nivel individual o grupal. . </li>
                  <li><strong>Desarrollo del taller:</strong> La atención grupal consta de dos niveles: un nivel inicial y otro de profundización. Ambos incluyen ocho sesiones de hora y media, con una periodicidad semanal. </li>
               </ul>
               <p>En ellas se combinan las técnicas de auto conocimiento (reconocer sensaciones corporales, emociones, identificar estresores, ?) con la puesta en práctica de diferentes tipos de ejercicios (relajación muscular progresiva, muscular encubierta, muscular contando, entrenamiento autógeno, ejercicios respiratorios, relajación mental con programación neuro lingüística, visualización creativa,...). </p>
               
               </div>
               <img alt="" class="imagen" src="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/adicciones/img/habitos.jpg"/>
               
               </div>
               

                          </div>
         </div>
      </sede:content>
   </body>
</html>

