<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org"
	xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

	<head>
		<meta charset="utf-8" />
		<sede:meta title="Zaragoza antirrumores. Cromo Repe"
			keywords="zaragoza, antirrumores">
		</sede:meta>
	</head>
	<body>
		<sede:content>
			<div class="row">
				<div class="col-md-8">

					<h2>Cromo Repe</h2>


					<h3>PARA QUIÉN:</h3>
					<ul class="list-inline">
						<li>jóvenes</li>
						<li>adultos</li>
						<li>mayores</li>
					</ul>
					<h3>TIEMPO ESTIMADO:</h3>
					<p>una hora</p>
					<h3>MATERIALES QUE PRECISAMOS:</h3>
					<ul>
						<li>pantalla y cañón o pizarra digital</li>
						<li>conexión internet con sonido</li>
						<li>imágenes impresas de personas (se aconseja tomar imágenes de
							personas anónimas, quizás de revistas, mezcladas con científicos,
							escritoras, inventoras, etc que han logrado reconocimiento
							público pero que sean personas poco populares. De esta forma
							podremos contrastar la realidad de la vida de algunas personas
							que aparecen en las imágenes con las vidas inventadas por los
							participantes)</li>
						<li>papel continuo, celo o pegamento e imágenes de personas</li>
						<li>folios, bolígrafos, lapiceros, gomas, rotuladores gruesos</li>
					</ul>
					<h3>PARA QUÉ:</h3>
					<ul>
						<li>motivar el pensamiento crítico</li>
						<li>identificar tópicos y estereotipos</li>
						<li>relacionar estereotipos con personas</li>
						<li>relacionar tópicos con rumores</li>
						<li>respetar la diversidad</li>
						<li>reconocer las emociones presentes durante la dinámica</li>
					</ul>
					<h3>CUANDO ES ACONSEJABLE:</h3>
					<p>realizarlo en espacio cerrado que se pueda hacer oscuro para
						proyectar bien, con mesas grandes para trabajo en equipo, sillas y
						poco ruido.</p>
					<h3>CÓMO SE UTILIZA:</h3>
					<ul>
						<li>presentación breve de agente y dinámica. <span class="label label-success">5 minutos</span></li>
						<li>ronda de presentaciones (si el grupo no se conoce) <span class="label label-success">10 minutos</span> </li>
						<li>
							<strong>DINÁMICA:</strong>
							A partir de la imagen de una persona atribuimos característica
							como:
							<ul>
								<li>lugar de procedencia</li>
								<li>a que se dedica</li>
								<li>casad@? hij@s?</li>
								<li>Tiene casa?</li>
							</ul>
						</li>
						<li>
							Podemos repartir las imágenes entre los participantes, el agente
							coloca un papel grande en la pared o pizarra y va pidiendo:
							<ul>
								<li>quién tiene joven español estudiante?</li>
								<li>Quién tiene un nobel en medicina? (hemos colado una imagen
									entre todas de un auténtico Nobel en Medicina)</li>
								<li>Quién tiene un emigrante que vive en Alemania?</li>
								<li>Quién tiene una niña Holandesa?</li>
								<li>Quién tiene una persona famosa? (hemos colado una imagen
									entre todas de alguna persona famosa)</li>
								<li>Quién tiene alguna persona poderosa?</li>
							</ul>
							<p>Así vemos como se van colocando y luego entre tod@as hacemos
								una reflexión sobre los estereotipos que utilizamos a la hora de
								asignar características a las personas solo con tener su imagen. </p>
							<p>Entre las imágenes tenemos que repartir algunos premios
								nobeles en medicina, investigación, etc. algún presidente de
								algún país, algún futbolista famoso, algún actor conocido, etc.
								Esta información la tiene el agente y no la desvela hasta el
								final. 3<span class="label label-success">5 minutos</span> </p>
							<p>Todo esto nos tiene que llevar a la conclusión de que
								imaginamos como son las personas según su aspecto y la mayoría
								de las veces erramos. A veces se generan rumores porque parten
								de prejuicios que se tienen sobre determinados grupos de
								personas, lo cual no favorece la convivencia.</p>
						</li>
						<li>
							ver y debatir vídeo
							<a href="https://www.youtube.com/watch?v=qrFNh_poAXs">eliminemos los prejuicios</a>
							<span class="label label-warning">3,46 minutos</span> <span class="label label-success">15 minutos</span>
						</li>
					</ul>


					<h3>RECOMENDACIONES O ADAPTACIONES:</h3>
					<ul>
						<li>
							si hacemos la actividad para jóvenes recomendamos ver el vídeo
							<a href="https://www.youtube.com/watch?v=DqsjWyCRSIE">Hay dos clases de personas</a>
							<span class="label label-success">3 minutos</span> de duración.
						</li>
					</ul>

				</div>
				<div class="col-md-4">
					<div class="card">

						<div class="card-body">
							<p class="card-text">
							<a 
							href="/cont/paginas/sectores/casaculturas/caja-herramientas/15%20FICHA%20-%20CAJA%20DE%20HERRAMIENTAS.pdf">
							<span class="far fa-file-pdf"></span>
							Ficha</a>
							</p>
							<p class="text-muted">Última revisión: 18/9/2017</p>
						</div>
						<div class="card-header text-center">
							<strong>Pensamiento Crítico</strong>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>
		</sede:content>
	</body>
</html>

