<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org"
	xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

	<head>
		<meta charset="utf-8" />
		<sede:meta title="Zaragoza antirrumores. Etiquetas para las latas"
			keywords="zaragoza, antirrumores">
		</sede:meta>
	</head>
	<body>
		<sede:content>
			<div class="row">
				<div class="col-md-8">

					<h2>Etiquetas para las latas</h2>


					<h3>PARA QUIÉN:</h3>
					<ul class="list-inline">
						<li>jóvenes</li>
						<li>adultos</li>
						<li>mayores</li>
					</ul>
					<h3>TIEMPO ESTIMADO:</h3>
					<p>una hora y media</p>
					<h3>MATERIALES QUE PRECISAMOS:</h3>
					<ul>
						<li>pantalla y cañón o pizarra digital</li>
						<li>latas vacías de refrescos con nombres y sin nombres</li>
						<li>imágenes impresas de personas para poner en las latas (se
							aconseja tomar imágenes de personas anónimas, quizás de revistas,
							mezcladas con científicos, escritoras, inventoras, etc que han
							logrado reconocimiento público pero que sean personas poco
							populares. De esta forma podremos contrastar la realidad de la
							vida de algunas personas que aparecen en las imágenes con las
							vidas inventadas por los participantes)</li>
						<li>conexión internet</li>
						<li>folios, bolígrafos, lapiceros, gomas, pegamento, celo.</li>
					</ul>
					<h3>PARA QUÉ:</h3>
					<ul>
						<li>motivar la empatía</li>
						<li>reconocer el uso de tópicos y estereotipos</li>
						<li>cuestionar los estereotipos que aparezcan</li>
						<li>cuestionar la relación objeto - persona</li>
						<li>reconocer las emociones presentes durante la sesión</li>
					</ul>
					<h3>CUANDO ES ACONSEJABLE:</h3>
					<p>realizarlo en espacio cerrado que se pueda hacer oscuro para
						proyectar bien, con mesas grandes para trabajo en equipo, sillas y
						poco ruido.</p>
					<h3>CÓMO SE UTILIZA:</h3>
					<ul>
						<li>presentación breve del agente y de la dinámica. <span class="label label-success">5 minutos</span> </li>
						<li>ronda de presentaciones (para grupo adulto). <span class="label label-success">10 minutos</span> </li>
						<li>
							<strong>DINÁMICA:</strong>
							repartir entre las personas participantes imágenes de personas y
							una lata para pegarla a ella. De entre todas las imágenes tienen
							que elegir una sola y pegarla a la lata. Después se hace una
							presentación de cada lata con la persona que se ha elegido:
							nombre, ocupación, lugar de origen, aficiones, entorno familiar y
							social. (obviamente los participantes se inventan la vida de
							estas personas). Todo esto queda anotado en una ficha personal al
							lado de la lata. Damos la oportunidad de expresar si alguna de
							las presentaciones nos ha llamado la atención o cambiaríamos
							algo. <span class="label label-success">20 minutos</span>
						</li>
						<li>
							ver y debatir vídeo
							<a href="https://www.youtube.com/watch?v=TcpSMBaOFoE">campaña coca-cola</a>
							<span class="label label-warning">2,47 minutos</span> <span class="label label-success">15 minutos</span>
						</li>
						<li>
							ver y debatir vídeo
							<a href="https://www.youtube.com/watch?v=qrFNh_poAXs">eliminemos los prejuicios</a>
							<span class="label label-warning">3,46 minutos</span> <span class="label label-success">15 minutos</span>
						</li>
						<li>Después del visionado y debate de los vídeos, repartimos de
							nuevo las latas con persona asociada e historia, procurando no
							repetir lata y participante, de manera que tengamos la
							oportunidad de crear una nueva vida imaginada. Hacemos una
							presentación y vemos si ha cambiado algo de la primera vida
							imaginada que le habíamos adjudicado a esta nueva después de las
							reflexiones sobre los estereotipos. <span class="label label-success">20 minutos</span> </li>
					</ul>


					<h3>RECOMENDACIONES O ADAPTACIONES:</h3>
					<ul>
						<li>si el grupo es de personas jóvenes, buscar imágenes de tribus
							urbanas y ponerlas entre las imágenes para poner en las latas,
							esto dará pie a cuestionar el tema imagen y persona.</li>
					</ul>

				</div>
				<div class="col-md-4">
					<div class="card">

						<div class="card-body">
							<p class="card-text">
							<a 
							href="/cont/paginas/sectores/casaculturas/caja-herramientas/08%20FICHA%20-%20CAJA%20DE%20HERRAMIENTAS.pdf">
							<span class="far fa-file-pdf"></span>
							Ficha</a>
							</p>
							<p class="text-muted">Última revisión: 19/9/2017</p>
						</div>
						<div class="card-header text-center">
							<strong>Empatía</strong>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>
		</sede:content>
	</body>
</html>

