<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Ecociudad Zaragoza. Curriculum gerente "
               description="Organizacion Municipal. Sociedades Municipales" author=""
               last-modified="Thu Mar 03 00:00:00 CET 2016"
               keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, administración local, estructura administrativa, sociedades municipales, organismos administrativos, relación administración-administrado"/>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Sociedades Municipales &raquo; <a href="ecociudad-zaragoza">Ecociudad Zaragoza</a> &raquo; Curriculum Joaqu&#237;n Garc&#237;a Lucea</h2>
<h3>FORMACIÓN</h3>
<ul>
<li>Licenciado en Ciencias Económicas y Empresariales</li>
<li>Educador Social </li>
</ul>
<h3>EXPERIENCIA PROFESIONAL</h3>
<ul>
<li>Servicio municipal de Juventud del Ayuntamiento de Zaragoza, de diciembre 1984 a mayo 1995, con distintas funciones y responsabilidades: animador sociocultural, responsable U.T. Desarrollo Comunitario, Territorialización y Dinamización Cultural.</li>
<li>1º premio del "I Concurso de ideas de mejora de los servicios municipales" convocado por el Ayuntamiento de Zaragoza, según resolución de 11/07/1997.</li>
<li>Servicio municipal de Gestíon Tributaria del Ayuntamiento de Zaragoza, de mayo 1995 a febrero 2018, como Jefe de U.T. de Tasas y Precios Públicos.</li></ul>

<h3>COLABORACIONES HABITUALES</h3>
<ul>
<li>Con el Programa de Agua de la Fundación Ecología y Desarrollo (ECODES), como investigador asociado.</li>
<li>Con el Proyecto "Nexos Hídricos" de la Alianza por el Agua, como miembro del Consejo Asesor.</li>
<li>Con la Agencia Española de Cooperación Internacional para el Desarrollo (AECID) en actividades formativas en América Latina.
</li><li>Con cursos y Jornadas de la Fundación Nueva Cultura del Agua (FNCA).</li>
<li>Representante del Ayuntamiento de Zaragoza en la Asociación Española de Operadores Públicos de Abastecimiento y Saneamiento (AEOPAS)</li>
<li>Representante del Ayuntamiento de Zaragoza en ZINNAE, "Cluster para el uso eficiente del agua".</li>
<li>Impartición de cursos y ponencias sobre la gestión pública del ciclo urbano del agua y sobre herramientas para su financiación.</li>
</ul>
    </sede:content>
</body>

</html>
