<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Biografías Personal Directivo"
               description="Biografías del personal directivo del Área de Alcaldía, de Economía y Cultura, de Derechos Sociales y del Área de Urbanismo y Sostenibilidad"
               last-modified="Thu Mar 03 00:00:00 CET 2016"
               keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, administración local, estructura administrativa, sociedades municipales, organismos administrativos, relación administración-administrado"/>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Biografías Personal Directivo</h2>
        <h3>ALCALDÍA</h3>
        <div class="card">
            <h4 id="coal">Coordinador General del Área de Alcaldía: D. Iván Andrés Martínez</h4>
            <p>Nacido en Zaragoza en 1977, es Licenciado y Máster en Economía por la Universidad de Zaragoza. Funcionario del Cuerpo de Funcionarios Superiores, Escala de Economistas del Gobierno de Aragón (Grupo A1) desde el año 2009, donde ha desarrollado funciones relativas principalmente a gestión económica y contratación pública, en los Departamentos de Presidencia, Hacienda y Administración Pública y Sanidad, Bienestar Social y Familia, hasta su nombramiento como Coordinador General del Área de Alcaldía del Excmo. Ayuntamiento de Zaragoza en julio de 2015. Anteriormente trabajó en el sector privado en los ámbitos de comercio internacional, marketing y el sector financiero.</p>
        </div>
        <h3>ECONOMÍA Y CULTURA</h3>
        <div class="card">
            <h4 id="coe">Coordinador General del Área de Economía y Cultura: D. Miguel Angel Ruiz León</h4>
            <p>Licenciado en Derecho, es funcionario del Cuerpo Superior de Inspectores de Finanzas del Estado, en el que ingresó en la 6ª promoción. Ha desarrollado toda su carrera profesional en distintas administraciones públicas, en las que ha sido Coordinador de Economía de la Dirección General de Coordinación del Ministerio de Economía y Hacienda, Interventor Territorial de Economía y Hacienda en las delegaciones de Soria y Logroño, director General de Financiación y Tesorería del Gobierno de Aragón, Jefe de las Dependencias de Aduanas e Impuestos Especiales en Navarra, Jefe Adjunto de Gestión Tributaria de la Diputación Provincial de Zaragoza (AEAT) e Inspector de Hacienda de la Delegación de la Agencia Tributaria en Zaragoza (AEAT).</p>
        </div>
        <div class="card">
            <h4>Directora General de Economía: Dª. Ana Sanromán López </h4>
            <p>Ana Sanromán López es licenciada en Derecho por la Universidad de Zaragoza. Entre 1989 y 1999 fue concejal del Ayuntamiento de Zaragoza por Izquierda Unida, desarrollando su principal actividad como portavoz de su grupo en la comisión de Economía y Hacienda. Durante los años 1989 y 1990 también fue presidenta de la Junta Municipal de Las Fuentes. Actualmente, es miembro de la presidencia de IU-Aragón y responsable de Economía. Es funcionaria de carrera del Ayuntamiento de Zaragoza, donde ingresó por oposición en 2001. Durante diez años ha desempeñado su trabajo en el Servicio de Recaudación de la Agencia Municipal Tributaria, y en los últimos cinco años, hasta 2015, ha sido la responsable de la gestión del Plan Integral del Casco Histórico (PICH). </p>
        </div>
        <div class="card">
            <h4 id="dcul">Director General de Cultura: D. Saúl Esclarin Serrano </h4>
            <p>Es licenciado en Filosofía y Letras (especialidad en Geografía e Historia) por la Universidad de Zaragoza. Desde 2001 ha trabajado en el ámbito de la gestión cultural y el turismo, ejecutando proyectos de desarrollo territorial basados en los recursos culturales. Desde 2004 ha sido responsable de planificación y desarrollo de proyectos culturales y turísticos de la comarca de la ribera Baja del Ebro. Ha sido profesor de diferentes cursos sobre desarrollo turístico y los recursos patrimoniales, y gestor de proyectos de animación sociocultural, colaborando con empresas de producción cultural en actuaciones vinculadas con las artes escénicas, entre ellas la producción de espectáculos del Pabellón de Aragón en la Exposición Internacional de 2008. Ha sido presidente de PROCURA (Asociación de profesionales de la Cultura de Aragón), y miembro de la comisión técnica de la Red Aragonesa de Espacios Escénicos y del Circuito de Aficionados de las Artes en Aragón. </p>
        </div>
        <h3>DERECHOS SOCIALES </h3>
        <div class="card">
            <h4 id="codere">Coordinador General del Área de Derechos Sociales: D. Ignacio Celaya Pérez  </h4>
            <p>Nació en 1960 en Zaragoza.</p>
            <p>Es Licenciado en Ciencias Económicas y Empresariales por la Universidad de Zaragoza y funcionario del Departamento de Educación del Gobierno de Aragón, impartiendo docencia en la especialidad de Administración y Finanzas.</p>
            <p>Fue secretario General de Cáritas Zaragoza y de Cáritas Aragón de 1994 a 1997.</p>
            <p>Coordinó la Iniciativa Social de Mediación para los conflictos del Agua en Aragón, propiciada desde la Fundación Ecología y Desarrollo.</p>
            <p>Fue el primer Director General de Participación Ciudadana del Gobierno de Aragón de 2007 al 2011. En este periodo se pusieron en marcha -entre otros- procesos de participación para elaborar la Ley de Servicios Sociales, así como la definición del catálogo de la Ley... Procesos para elaborar el decreto de derechos y deberes de los alumnos/as, los planes estratégicos de cooperación al desarrollo, inmigración, mujer y menores...</p>
            <p>Desde julio de 2015, es Coordinador general del área de Derechos Sociales del Ayuntamiento de Zaragoza</p>
        </div>
        <h3>URBANISMO Y SOSTENIBILIDAD </h3>
        <div class="card">
            <h4 id="courb">Coordinador General del Área de Urbanismo y Sostenibilidad: D. Miguel Ángel Abadía Iguacen</h4>
        </div>
        <h3>SERVICIOS PÚBLICOS Y PERSONAL</h3>
        <div class="card">
            <h4 id="coser">Coordinador General del Área de Servicios Públicos y Personal: D. Aurelio Abad Gutiérrez</h4>
        </div>
        <div class="card">
            <h4 id="dPer">Directora General de Personal: Dª. Carmen Sancho Bustamante </h4>
        </div>
    </sede:content>
</body>

</html>
