<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es"
      lang="es">

    <head>
        <meta charset="utf-8"/>
        <sede:meta
                title="Historia de la Casa Consistorial"
                description="Historia de la Casa Consistorial. Siglo XIII-Siglo XIX: Casas del puente:En el siglo XIII existe constancia escrita de que los jurados se reunían en el fosar de Santa María la Mayor, es decir, en el cementerio del Pilar, aunque parece ser que ya existía la que iba a ser la Casa Consistorial hasta el siglo XIX: las Casas del Puente, que se encontraban muy cerca del lugar que ocupa el actual Ayuntamiento, a la salida del Puente de Piedra, prácticamente adosado a la Lonja. 1912-1960:Antiguo Convento de Predicadores, Desde 1965 hasta la actualidad"
                author="Ayuntamiento de Zaragoza"
                last-modified="Wed Oct 19 00:00:00 CET 2016"
                keywords=""/>
        <style>
            .fnd-blanco {
            background-color: #ffffff;
            padding-top: 20px;
            padding-bottom: 20px;
            }

            .fnd-gris-claro {
            padding-top: 20px;
            padding-bottom: 20px;
            margin-bottom: -40px;
            }

            .titulo-org h2,
            .procesos h2{
            color: #e83437;
            font-size: 42px;
            padding-bottom: 20px;
            }

            .titulo-org h2 small,
            .titulo-org h2 span{
            color: #000000;
            }

        </style>
    </head>

    <body>
        <sede:content container="false">
            <div class="container-fluid text-left margin-auto nomargin titulo-org">
                <h2 class="text-right">
                    Historia
                </h2>
            </div>
            <div class="fnd-gris-claro">
                <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em fnd-blanco radius">

                    <div>
                        <div id="rscont">
                            <h2 class="text-right">Breve Historia: Casa Consistorial</h2>

                            <h3>Siglo XIII-Siglo XIX: Casas del puente</h3>
                            <p>En el siglo XIII existe constancia escrita de que los jurados se
                                reunían en el fosar de Santa María la Mayor, es decir, en el cementerio del Pilar,
                                aunque parece ser que ya existía la que iba a ser la Casa Consistorial hasta el siglo
                                XIX: las Casas del Puente, que se encontraban muy cerca del lugar que ocupa el actual
                                Ayuntamiento, a la salida del Puente de Piedra, prácticamente adosado a la Lonja.
                            </p>
                            <img class="img-responsive"
                                 src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/organizacion/img/casapuentes.gif"
                                 alt="Casas Puente"/>
                            <p class="sep"></p>
                            <h3>1912-1960:Antiguo Convento de Predicadores</h3>
                            <p>Estos edificios son nombrados continuamente en la documentación de la Edad Media y
                                Moderna, pero hacia 1912 debían presentar tal estado de ruina que se procedió a su
                                demolición, trasladándose el Ayuntamiento al antiguo convento de Predicadores, en la
                                Plaza de Santo Domingo, en principio de manera provisional.
                            </p>
                            <p>Este edificio está incluido en el
                                <strong>Catálogo de Edificios de Interés histórico-artístico de la ciudad</strong>
                                <a href="/ciudad/organizacion/casaconsistorial/detalle_Catalogo?id=592">Ver ficha
                                    descriptiva
                                </a>
                            </p>
                            <p>En 1941 se convocó un concurso de anteproyectos, que ganó el presentado por los
                                arquitectos Magdalena, Acha y Nasarre, pero las obras no terminaron, hasta 1965.
                            </p>
                            <img class="img-responsive"
                                 src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/organizacion/img/antiguo.jpg"
                                 alt="Convento de Predicadores"/>

                            <h3>Desde 1965 hasta la actualidad</h3>
                            <p>La Casa Consistorial en la actualidad se ubica en la Plaza de Ntra. Sra. del Pilar nº
                                18.
                            </p>
                            <p>
                                <strong>Distribución:</strong>
                            </p>
                            <p>En la planta baja de la Casa Consistorial se ubican el Patio de Operaciones y los
                                diferentes servicios de información y atención al ciudadano; en la primera planta,
                                además de los servicios generales, se encuentra los distintos grupos políticos con
                                representación en el Consistorio, y sobre la Planta Noble, la tercera planta está
                                dedicada a distintos servicios administrativos.
                            </p>

                            <p>Posteriormente, este edificio ha sido insuficiente para albergar el gran crecimiento de
                                la administración municipal, que se ha descentralizado en edificios como el de
                                Urbanismo, el Cuartel de Palafox, el Torreón Fortea, los Palacios de Morlanes y
                                Montemuzo y el antiguo Matadero.
                            </p>
                            <img class="img-responsive"
                                 src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/organizacion/img/ESCALERA.jpg"
                                 alt="Acceso escalera"/>
                            <p class="sep">
                                <a href="/ciudad/organizacion/casaconsistorial/detalle_Catalogo?id=1183">
                                    <img
                                            src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/organizacion/img/FORTEAp.jpg"
                                            alt="Torreón Fortea"/>
                                </a>
                                <a href="/ciudad/organizacion/casaconsistorial/detalle_Catalogo?id=1256">
                                    <img
                                            src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/organizacion/img/montemuzop.jpg"
                                            alt="Palacio de Montemuzo"/>
                                </a>
                                <a href="/ciudad/organizacion/casaconsistorial/detalle_Catalogo?id=17">
                                    <img
                                            src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/organizacion/img/morlanesp.jpg"
                                            alt="Palacio Morlanes"/>
                                </a>
                            </p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em fnd-blanco radius">

                    <div>

                        <div>
                            <h2 class="text-right">Breve historia: El Concejo</h2>

                            <p>A lo largo de sus dos mil años de historia, la ciudad de Zaragoza se ha gobernado y
                                administrado según los usos, modos e instituciones específicas de cada una de las épocas
                                y culturas que ha conocido, variando considerablemente (al igual que la propia
                                organización social de la ciudad) de la época romana a la musulmana.
                            </p>
                            <h3>Punto de partida: El &quot;Privilegio de los Veinte&quot;</h3>
                            <p>
                                18 de diciembre del año 1118, el rey don Alfonso I el Batallador conquistaba Zaragoza a
                                los musulmanes. Es a partir de esta fecha y de la implantación de los usos y leyes de
                                los reinos cristianos cuando se puede hablar del inicio de una organización municipal
                                zaragozana propiamente dicha, aunque hasta 1206 constituirá un señorío, el primero de
                                cuyos titulares fue Gastón de Bearn. A partir de esa fecha, la ciudad depende solamente
                                del poder del rey, con lo que la relación entre la Corona y el municipio marcará la vida
                                y la organización del Concejo cesaraugustano durante la Edad Media y la Edad Moderna. En
                                general, los Reyes de Aragón protegieron y favorecieron con privilegios a la ciudad de
                                Zaragoza, que siempre les apoyó contra el poder de la nobleza. Ya en 1126, Alfonso I
                                otorga el &quot;Privilegio de los Veinte&quot;, por el que se manda la elección de
                                veinte vecinos entre los mejores para que juren los fueros, y se les da poder para
                                defender los derechos de la comunidad frente a quieres atacasen propiedades y personas.
                            </p>
                            <img class="img-responsive" src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/organizacion/img/salon.gif"
                                 alt="salón de plenos"/>
                            <p>Este privilegio supone, de hecho, el punto de partida de la historia del Concejo de
                                Zaragoza, y a él se acogieron durante muchos años los zaragozanos para defender sus
                                intereses. Los jurados o ediles serán desde entonces el símbolo de la vida de la ciudad,
                                aunque los sistemas y la capacidad de elección distan mucho de los actualmente en uso en
                                las democracias modernas.
                            </p>
                            <h3>La organización de la vida municipal</h3>
                            <p>Con el paso del tiempo, la vida municipal requiere una organización más precisa, y ésta
                                viene dada por las Ordenanzas que para la ciudad dictan los reyes. Las de Jaime I, que
                                datan de 1271 disponen la existencia de doce jurados que, junto con los consejeros,
                                formaban el &quot;Capítulo y Consejo&quot;, una asamblea que ejercía el gobierno de la
                                ciudad. Junto a este órgano, el Concejo, en el que participaban también los vecinos,
                                constituía una suerte de asamblea abierta cuya importancia decayó con el paso del tiempo
                                y la progresiva complejidad de la vida municipal. Jaime II dictó también ordenanzas para
                                Zaragoza en 1311, en las que se determina un complejo sistema para la elección de los
                                jurados mediante la cooptación. Los consejeros de las parroquias nombraban a 36 personas
                                entre las que se elegían los cargos de jurados, mayordomo, almutazaf (encargado de
                                vigilar el mercado), consejeros, procurador, pontero y obrero de muros. En 1391 el rey
                                Juan II dicta otra ordenanza más completa en la que, por primera vez, se especifican las
                                funciones y oficios de la Ciudad.
                            </p>
                            <h3>Alfonso V y la &quot;insaculación de cargos&quot;</h3>
                            <p>
                                Las ordenanzas más completas las otorgó Fernando I en 1414, cambiando además el sistema
                                de elección de jurados y otros cargos. Fue su hijo Alfonso V quien estableció la llamada
                                &quot;insaculación de cargos&quot;: el rey dictaba una lista de personas aptas para los
                                cargos de jurados, mayordomo, almutazaf, pesadores, capdeguaytas, abogados,
                                procuradores, veedor de muros y consejeros, introduciéndose en unas bolsas o sacos
                                distintos para cada cargo unos redolinos de cera con sus nombres, de donde la mano de un
                                niño inocente sacaba a los elegidos para el cargo por el tiempo que correspondiera. Para
                                otros puestos la elección correspondía a los jurados, al capítulo o consejo, y otros
                                cargos eran directamente designados por el rey.
                            </p>
                            <img src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/organizacion/img/planta.jpg" alt="Planta"
                                 class="img-responsive"/>
                            <p>Tras el asesinato del inquisidor Pedro de Arbués, Fernando II el Católico aprovechó para
                                restar autonomía al municipio a partir de 1487, arrogándose de forma provisional el
                                derecho de nombrar cargos y manteniéndolo durante casi veinte años.
                            </p>
                            <p>Durante el siglo XVI, una de las épocas de prosperidad económica y cultural de Zaragoza,
                                el sistema de elección permanece invariable, una vez que el rey devuelve a la ciudad la
                                insaculación, y se llaga a un pacto tácito entre el Concejo y la Corona, ya que ambos
                                tenían intereses comunes frente a la aristocracia. Si embargo, entre 1565 y 1594, Felipe
                                II realiza varios intentos de controlar las insaculaciones aprovechando diferentes
                                circunstancias, como la epidemia de peste o alteraciones del orden público, hasta que
                                finalmente otorgó un ordenamiento que mantenía los privilegios de la ciudad.
                            </p>
                            <h3>La Guerra de Sucesión y los cambios en la estructura municipal</h3>
                            <p>Durante el siglo XVII el patriciado urbano consiguió que el poder y la independencia
                                municipal se mantuvieran, contrariamente a los que sucedió en otras ciudades, pero
                                debilitados por continuos enfrentamientos y negociaciones con la monarquía.
                            </p>
                            <p>En el siglo XVIII, que se inicia con la pérdida de los fueros aragoneses como
                                consecuencia de la Guerra de Sucesión, la ciudad pierde su autonomía de gobierno, a la
                                par que asiste a una notable prosperidad urbana. El gobierno de la ciudad pasa en gran
                                parte a manos de la nobleza: los jurados son sustituidos por 24 regidores, cargos de
                                carácter hereditario, y todos los oficios eran otorgados por el Rey, entre ellos el de
                                corregidor, con amplias funciones de policía, orden público, juez de primera instancia,
                                administración, hacienda...
                            </p>
                            <p>El Ayuntamiento de Zaragoza participó muy activamente en los Sitios de 1808 y 1809.
                                Cuando finalizó el dominio napoleónico, se constituyó una nueva corporación. A partir
                                del siglo XIX Zaragoza, como el resto de las ciudades españolas, se regirá por una
                                normativa general , y padecerá los vaivenes de este turbulento periodo con contínuos
                                enfrentamientos entre moderados y progresistas, conservadores y liberales. El sistema
                                electivo también fue cambiando desde la elección restringida de varios tipos, hasta la
                                votación universal masculina, implantada en 1869.
                            </p>
                            <p>A partir de 1840, la ciudad comienza a recuperarse del desastre de los sitios y a crecer,
                                con una serie de actuaciones urbanísticas y de infraestructuras, entre las que destaca
                                la llegada del ferrocarril, que inician la modernización de la ciudad. Esto llevó
                                aparejada la creación de nuevos servicios municipales, como el cuerpo de bomberos o la
                                guardia municipal, creada en 1849. El &quot;Bando urbano del buen gobierno&quot;,
                                dictado por el Alcalde en 1869, sirvió de modelo a otras ciudades aragonesas para
                                regular la convivencia ciudadana y los servicios que prestaba el municipio en este
                                ámbito.
                            </p>
                            <p>La restauración alfonsina trajo la industrialización y el crecimiento urbanístico de la
                                ciudad, con la urbanización de la Huerta de Santa Engracia, la aprobación del proyecto
                                de ensanche en 1906 y los trazados de los paseos de Sagasta y de Pamplona establecen un
                                modelo de ciudad que precisa de nuevos servicios municipales y de una organización más
                                compleja y moderna.
                            </p>
                            <h3>La administración desde la Guerra Civil hasta nuestros días</h3>
                            <p>Paralelamente, los avatares políticos del difícil siglo XX se ven reflejados en la vida
                                municipal: las elecciones de 1931, las primeras con sufragio universal directo, hacen
                                que el consistorio se incline a favor de la república, y apenas 7 años después la ciudad
                                se alinea, al inicio de la guerra civil, con el bando franquista. Durante la guerra se
                                supedita el gobierno municipal a las necesidades militares.
                            </p>
                            <p>El franquismo estableció un sistema orgánico de elección de las instituciones, quedando
                                la autonomía municipal muy recortada. Los alcaldes eran nombrados por el Ministro de la
                                Gobernación, y a finales de los años 60 y 70 adquirieron un mayor protagonismo social ,
                                con una menor carga política y más volcados en gestionar los problemas de la ciudad.
                            </p>
                            <p>Tras las elecciones municipales de 1979, llegan a los ayuntamientos los primeros
                                gobiernos democráticos, lo que constituyó uno de los momentos más importantes de la
                                Transición. En la época actual, los municipios han alcanzado una alto grado de autonomía
                                y mayor capacidad de gestión, lo que ha provocado una presencia destacada de la
                                institución municipal en la vida social, cultural y política de la ciudad.
                            </p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </sede:content>
    </body>

</html>
