<h3 class="textoTitulo1">Fase 2. Envío de propuestas, apoyos y priorización</h3>
<div class="timeline-top fase-2"></div>
<ul class="timeline text-justify">
    <li>
        <div class="timeline-badge fase-2-fnd"><span class="fa fa-puzzle-piece" aria-hidden="true"></span></div>
        <div class="timeline-panel">
            <div class="timeline-heading">
                <h3 class="timeline-title fase-2-color">Envío de propuestas<br/>
                <small class="text-muted"><span class="glyphicon glyphicon-time"></span> 12 a 26 de febrero</small></h3>
            </div>
            <div class="timeline-body">
                <hr class="sm" />
                <p><strong>Qué</strong>: Propuestas de inversión para la ciudad y para mi distrito/barrio rural. Puedes leer los apartados <a href="#" data-toggle="modal" data-target="#RequisitosPropuestas">¿Cómo tiene que ser mi propuesta?</a> y <a href="#" data-toggle="modal" data-target="#QueProponer">¿Qué se puede proponer?</a></p>
                <p><strong>Quién</strong>: Las personas mayores de 14 años empadronadas en Zaragoza podrán participar enviando sus propuestas de ciudad. Para proponer acciones para un distrito o barrio rural concreto, es necesario estar empadronado en el mismo.</p>
                <p><strong>Dónde</strong>: Se podrán presentar propuestas a través de la <a href="/sede/servicio/presupuestos-participativos/new">Plataforma de Gobierno Abierto</a> o de manera presencial, a través de <a href="https://www.zaragoza.es/contenidos/presupuestos-participativos/Formulario-propuestas-juntas-2018.pdf" target="_blank" class="pdf">instancia</a> en las <a href="/sede/portal/presupuestos-participativos/servicio/equipamiento/category/90">Juntas Municipales</a>.</p>
<p><strong>Cómo</strong>: Recuerda que para que una propuesta sea viable tiene que ser legal, concreta y adaptarse al dinero disponible. </p><p>Consulta el <a href="/sede/portal/presupuestos-participativos/catalogo-costes">catálogo de costes</a> para conocer el precio de elementos de infraestructuras y de movilidad más comunes y hacerte una idea de lo que puede costar tu propuesta.</p>
<p>Consulta el <a href="/sede/portal/presupuestos-participativos/documentacion#catalogos2018">catálogo de necesidades y reclamaciones históricas</a> elaborado por la Mesa de Presupuestos Participativos de tu distrito.</p>
<br />
                        <!--/*<div class="text-center margin-b05em">
                            <a class="btn btn-primary btn-sm" href="/sede/servicio/presupuestos-participativos/new">CREA TU PROPUESTA</a>
                            <a class="btn btn-primary btn-sm" href="/sede/servicio/presupuestos-participativos/edicion/2">LISTADO DE PROPUESTAS</a>
                        </div>
		<br/>
                <div role="alert" class="alert alert-info" role="alert"><strong>Cuándo</strong>: Del 12 al 26 de febrero de 2018.</div>*/-->
                <!--*/<p>Consulta todos los <a href="#">puntos de información</a> si necesitas tener ayuda para presentar tus propuestas.</p>*/-->
				
				<!--/*MODALS/VENTANAS EMERGENTES*/-->				
				<!--/*MODAL ¿Cómo tiene que ser mi propuesta?*/-->
                <div class="modal fade" id="RequisitosPropuestas" tabindex="-1" role="dialog" aria-labelledby="RequisitosPropuestasLabel">
                    <div class="modal-dialog modal-lg" role="document">
                        <div class="modal-content">
                            <div class="modal-header">
                                <button type="button" class="close" data-dismiss="modal" aria-label="Close"><span aria-hidden="true">&times;</span></button>
                                <h4 class="modal-title" id="RequisitosPropuestasLabel">¿Qué se puede proponer?</h4>
                            </div>
                            <div class="modal-body">
                                <p>Puedes proponer la inversión pública que veas más necesaria usando tus propias palabras, no hace falta una descripción técnica, aunque cuanto mejor lo expliques, más fácil será para el Ayuntamiento evaluarla y para la gente votarla. También puedes incluir documentación que ayude o complemente tu propuesta como fotos, planos, desarrollo de un proyecto concreto…</p>
                                <p>Para que el Ayuntamiento pueda realizar tu propuesta debes cumplir una serie de requisitos mínimos:</p>
                                <ul>
                                    <li><strong>Ser concreta:</strong> Las propuestas deben ser concretas, de forma que se pueda establecer claramente el alcance físico y presupuestario de las actuaciones que plantean. Para ello en tu propuesta a de quedar claro el lugar, espacio, calle... al que se dirige la propuesta y la finalidad de la misma. Es decir, dónde quiero que se haga mi propuesta, el qué quiero que se haga exactamente y cómo quiero que se haga el proyecto o para qué.</li>
                                    <li><strong>Adaptarse al dinero disponible:</strong> Los técnicos harán una estimación del coste de realizar tu propuesta. Se realizarán las propuestas más votadas de cada zona hasta agotar el presupuesto disponible, por ello es necesario que el coste estimado de realización de tu propuesta sea inferior al dinero disponible por zona.</li>
                                    <li><strong>Ser legal:</strong> La propuesta debe ser competencia del Ayuntamiento. Este puede hacer una serie de inversiones, pero otras corresponden al Gobierno de Aragón o al Estado. También se estudiará si hay alguna normativa que sea contraria para llevar a cabo la propuesta o si el suelo o espacio objeto de la inversión es de titularidad municipal.</li>
                                    <li><strong>Ser una inversión:</strong> Los presupuestos participativos se limitan a uno de los capítulos del presupuesto municipal: el de inversiones. Este Capítulo VI comprende básicamente los gastos destinados a la creación de infraestructuras y a la creación o adquisición de bienes de naturaleza inventariable necesarios para el funcionamiento de los servicios y aquellos otros gastos que tengan carácter amortizable.</li>
                                </ul>
							</div>
                            <div class="modal-footer">
                                <button type="button" class="btn btn-default" data-dismiss="modal">Cerrar</button>
                            </div>
                        </div>
                    </div>
                </div>

				<!--/*MODAL ¿Qué se puede proponer?*/-->
                <div class="modal fade" id="QueProponer" tabindex="-1" role="dialog" aria-labelledby="QueProponerLabel">
                    <div class="modal-dialog modal-lg" role="document">
                        <div class="modal-content">
                            <div class="modal-header">
                                <button type="button" class="close" data-dismiss="modal" aria-label="Close"><span aria-hidden="true">&times;</span></button>
                                <h4 class="modal-title" id="QueProponerLabel">¿Cómo tiene que ser mi propuesta?</h4>
                            </div>
                            <div class="modal-body">
                                <p>Los presupuestos municipales se dividen en distintas partidas de gasto. Para los Presupuestos participativos se ha reservado una cuantía de 10 millones de euros (7 para distritos, 2 para proyectos de ciudad y 1 para barrios rurales) de la partida de inversión, la correspondiente al Capítulo VI del Presupuesto Municipal.</p>
                                <p>De esta manera, se pueden proponer proyectos de competencia municipal en materia de inversiones públicas.</p>
                                <p>Las inversiones son básicamente todo aquello que el Ayuntamiento puede construir o adquirir, también reformar. El Capítulo VI comprende básicamente los gastos destinados a la creación de infraestructuras y a la creación o adquisición de bienes de naturaleza inventariable necesarios para el funcionamiento de los servicios y aquellos otros gastos que tengan carácter amortizable.</p>
                                <p>Algunos ejemplos de inversión municipal:</p>
                                <ul>
                                    <li>Creación de infraestructuras: Urbanización, viales, señalización vial, mobiliario urbano, alumbrado, parques, zonas ajardinadas, arbolado, fuentes e hidrantes, etc.</li>
                                    <li>Reforma o reposición de infraestructuras: Adecuación de solares, remodelación de viales y de su señalización, reforma de alumbrado, remodelación de parques, zonas verdes, reparación de fuentes, etc.</li>
                                    <li>Construcción o reforma de edificios: Centros Cívicos, Centros de mayores, bibliotecas, centros culturales, instalaciones deportivas, centros de servicios sociales, otros espacios municipales, etc.</li>
                                   
                                </ul>
							</div>
                            <div class="modal-footer">
                                <button type="button" class="btn btn-default" data-dismiss="modal">Cerrar</button>
                            </div>
                        </div>
                    </div>
                </div>								
				
				<!--/*MODAL Plataforma de Gobierno Abierto*/-->
                <!--/* <div class="modal fade" id="hazTuPropuesta" tabindex="-1" role="dialog" aria-labelledby="hazTuPropuestaLabel">
                    <div class="modal-dialog" role="document">
                        <div class="modal-content">
                            <div class="modal-header">
                                <button type="button" class="close" data-dismiss="modal" aria-label="Close"><span aria-hidden="true">&times;</span></button>
                                <h4 class="modal-title" id="hazTuPropuestaLabel">Haz tu propuesta</h4>
                            </div>
                            <div class="modal-body">
                                <p>A partir del 12 de febrero podrás acceder a la <strong>Plataforma de Gobierno Abierto</strong> para realizar tus propuestas. Si lo prefieres, también podrás hacerlo de manera presencial, acudiendo a tu Junta Municipal o vecinal.</p>
                                <p>Recuerda que pueden participar todas las personas empadronadas en la ciudad de Zaragoza, mayores de 14 años. Podrás realizar propuestas que mejoren tu ciudad o propuestas destinadas al distrito/barrio rural en el que se está empadronado/a. </p>
                            </div>
                            <div class="modal-footer">
                                <button type="button" class="btn btn-default" data-dismiss="modal">Cerrar</button>
                            </div>
                        </div>
                    </div>
                </div> */-->
                
                <!--/*Aquí empieza el modal 
                <div class="modal fade" id="hazTuPropuesta" tabindex="-1" role="dialog" aria-labelledby="hazTuPropuestaLabel">
                    <div class="modal-dialog" role="document">
                        <div class="modal-content">
                            <div class="modal-header">
                                <button type="button" class="close" data-dismiss="modal" aria-label="Close"><span aria-hidden="true">&times;</span></button>
                                <h4 class="modal-title" id="hazTuPropuestaLabel">Haz tu propuesta</h4>
                            </div>
                            <div class="modal-body">
                                <p>A partir del 12 de febrero podrás acceder a la <strong>Plataforma de Gobierno Abierto</strong> para realizar tus propuestas. Si lo prefieres, también podrás hacerlo de manera presencial, acudiendo a tu Junta Municipal o vecinal.</p>
                                <p>Recuerda que pueden participar todas las personas empadronadas en la ciudad de Zaragoza, mayores de 14 años. Podrás realizar propuestas que mejoren tu ciudad o propuestas destinadas al distrito/barrio rural en el que se está empadronado/a. </p>
                            </div>
                            <div class="modal-footer">
                                <button type="button" class="btn btn-default" data-dismiss="modal">Cerrar</button>
                            </div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
 
               
                <!--/*<div role="alert" class="alert alert-info">
                    <p><strong>Más información</strong>:</p>
                    <p><a href="https://www.zaragoza.es/contenidos/presupuestos-participativos/Guia_Realizar_Propuestas.pdf" target="_blank">Guía ¿cómo presentar una propuesta?</a></p>
                </div>*/-->
            </div>
        </div>
    </li>
    <li class="timeline-inverted">
        <div class="timeline-badge fase-2-fnd"><span class="fa fa-filter" aria-hidden="true"></span></div>
        <div class="timeline-panel">
            <div class="timeline-heading">
                <h3 class="timeline-title fase-2-color">Reformulación y filtrado de las propuestas<br/>
                <small class="text-muted"><span class="glyphicon glyphicon-time"></span>  26 febrero a 9 de marzo</small></h3>
            </div>
            <div class="timeline-body">
                <hr class="sm" />
                <p>Desde el momento en el que se empiecen a recibir propuestas, habrá personal técnico municipal para ayudar a que la ciudadanía pueda replantear sus propuestas en el caso de que no cumplieran los requisitos para permanecer en debate.</p>
                <p>Las propuestas recibidas deberán respetar los Derechos Fundamentales, cumplir los requisitos competenciales o presupuestarios marcados, ser suficientemente concretas y no estar duplicadas. En las <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/presupuestos-participativos/doc-bases-2008" target="_blank">bases del proceso</a> se definen unos <a href="#" data-toggle="modal" data-target="#criteriosFiltrado">criterios para realizar el filtrado</a> y el <a href="#" data-toggle="modal" data-target="#procedimiento">procedimiento para la redacción final de las propuestas</a>.</p>
                <p>Las propuestas que superen el filtrado podrán pasar a la recaudación de apoyos.</p>


<!--/*<p class="bg-danger" style="padding: .5em;">Puedes consultar la <a class="destacado" href="/sede/servicio/presupuestos-participativos/edicion/2">lista de propuestas</a> recibidas en esta edición.</p>*/-->
                <!--/* Criterios para realizar el filtrado */-->
                <div class="modal fade" id="criteriosFiltrado" tabindex="-1" role="dialog" aria-labelledby="criteriosFiltradoLabel">
                    <div class="modal-dialog modal-lg" role="document">
                        <div class="modal-content">
                            <div class="modal-header">
                                <button type="button" class="close" data-dismiss="modal" aria-label="Close"><span aria-hidden="true">&times;</span></button>
                                <h4 class="modal-title" id="criteriosFiltradoLabel">Criterios para realizar el filtrado</h4>
                            </div>
                            <div class="modal-body">
                                <p><strong>En caso de vulneración de Derechos Humanos o contrarias a la ley</strong></p>
                                <p>La Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto desestimará toda propuesta que atente contra los derechos y libertades fundamentales que pudiera llegar a presentarse en el proceso.</p>
                                <p><strong>En cuanto a los requisitos competencial o presupuestario</strong></p>
                                <p>El filtrado de las propuestas en razón de incumplimientos competenciales o económicos es competencia del Servicio de Distritos.</p>
                                <p>Ninguna propuesta podrá sobrepasar el 50% del presupuesto asignado a cada Distrito.</p>
                                <p>El Servicio de Distritos podrá proponer la reorientación o el replanteamiento de las propuestas que puedan considerarse subsanables a las personas que formularon las mismas.</p>
                                <p><strong>En caso de necesidad de mayor concreción</strong></p>
                                <p>Las propuestas recibidas que carezcan de la concreción necesaria podrán ser subsanadas por las personas que realizaron la propuesta. La Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto, junto con la Comisión Técnica, estudiarán los mecanismos de comunicación con las personas que realizaron las propuestas carentes de la concreción necesaria al objeto de su posible reorientación.</p>
                                <p><strong>En caso de no haber cumplimentado correctamente la propuesta.</strong></p>
                                <p>Las propuestas recibidas que carezcan de los datos obligatorios podrán ser subsanadas por las personas que realizaron la propuesta, en caso contrario serán retiradas. La Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto, junto con la Comisión Técnica, estudiarán los mecanismos de comunicación con las personas que realizaron las propuestas carentes de estos datos.</p>
                                <p><strong>En caso de duplicidad</strong></p>
                                <p>Las propuestas recibidas procedentes de dos o más ciudadanos/as que tengan características similares podrán unificarse a iniciativa de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto o de las Mesas, si así lo acuerdan las personas que han realizado las propuestas.</p>
                                <p>Los proponentes de diferentes propuestas sobre un mismo espacio concreto podrán reformular, reorientar o unificar sus propuestas a instancias de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto o de las Mesas, que pueden jugar un papel de mediación.</p>
                                <p><strong>En caso de ser una actuación ya prevista o planificada por algún servicio municipal</strong></p>
                                <p>Se retirarán del debate las propuestas que estén incluidas en alguna actuación municipal ya prevista desde el Ayuntamiento.</p>
                            </div>
                            <div class="modal-footer">
                                <button type="button" class="btn btn-default" data-dismiss="modal">Cerrar</button>
                            </div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <!-- Procedimiento para la redacción final de las propuestas -->
                <div class="modal fade" id="procedimiento" tabindex="-1" role="dialog" aria-labelledby="procedimientoLabel">
                    <div class="modal-dialog" role="document">
                        <div class="modal-content">
                            <div class="modal-header">
                                <button type="button" class="close" data-dismiss="modal" aria-label="Close"><span aria-hidden="true">&times;</span></button>
                                <h4 class="modal-title" id="procedimientoLabel">Procedimiento para la redacción final de las propuestas</h4>
                            </div>
                            <div class="modal-body">
                                <ol>
                                    <li>Es necesario separar, en tiempo, el periodo de recepción de propuestas, el de reformulación de las mismas -si es el caso- y el de recaudación de apoyos. Primero se presentan propuestas y, cuando termine el plazo para hacerlo, tras el filtrado y la reformulación de las mismas, comienza el plazo de recaudación de apoyos.</li>
                                    <li>En la fase de envío de propuestas podrán participar las personas empadronadas en Zaragoza, mayores de 14 años. </li>
                                    <li>Posibilidad de replantear propuestas por parte de la persona que la propone, con anterioridad al momento de abrir la posibilidad de dar apoyos a las mismas.</li>
                                    <li>A las propuestas se pueden realizar aportaciones de modificación: deben ser concretas y definidas a la propuesta, propuestas de concreción, sugerencias para replantear la acción anunciada en la propuesta, etc.</li>
                                    <li>Posibilidad de que el ciudadano/a pueda retirar del debate su propuesta. </li>
                                    <li>La Plataforma de Gobierno Abierto tendrá una zona personal en la que cada ciudadano/a podrá ver: las propuestas que ha realizado y su estado.</li>
                                </ol>
                            </div>
                            <div class="modal-footer">
                                <button type="button" class="btn btn-default" data-dismiss="modal">Cerrar</button>
                            </div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </li>
    <li>
        <div class="timeline-badge fase-2-fnd"><span class="fa fa-thumbs-up" aria-hidden="true"></span></div>
        <div class="timeline-panel">
            <div class="timeline-heading">
                <h3 class="timeline-title fase-2-color">Apoyos<br/>
                <small class="text-muted"><span class="glyphicon glyphicon-time"></span>  12 a 26 de marzo</small></h3>
            </div>
            <div class="timeline-body">
                <hr class="sm" />
                <p>El periodo de apoyos comienza una vez haya acabado el tiempo del envío de propuestas y una vez que se haya procedido al replanteamiento de las propuestas que hay sido necesario reorientar.</p>
                <p>En esta fase la ciudadanía podrá realizar sus apoyos y aportaciones de forma “on line” a las propuestas publicadas en la <strong>Plataforma de Gobierno Abierto</strong>. Cada persona podrá apoyar tantas propuestas como considere. Una propuesta sólo podrá ser apoyada una vez por la misma persona.</p>
                <p>Asimismo, cualquier persona podrá apoyar tantas propuestas del ámbito de ciudad como considere.</p>
                <p>Después del plazo de recaudación de apoyos, se obtendrá un listado con las <strong>15 propuestas de ciudad</strong> (10 + 5 de reserva) y las <strong>15 de cada distrito</strong> (10 + 5 de reserva) que han recibido más apoyos por parte de la ciudadanía.</p>
<br/>
<ul class="list-unstyled">
	<li><span class="far fa-hand-point-right" aria-hidden="true"></span> <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/presupuestos-participativos/servicio/noticia/226972">Ver Nota de Prensa</a></li>
	<li><span class="far fa-hand-point-right" aria-hidden="true"></span> <a href="https://www.zaragoza.es/sede/servicio/presupuestos-participativos/edicion/2">Consulta las propuestas más apoyadas</a></li>
	</ul>
            </div>
        </div>
    </li>
    <li class="timeline-inverted">
        <div class="timeline-badge fase-2-fnd"><span class="fa fa-star" aria-hidden="true"></span></div>
        <div class="timeline-panel">
            <div class="timeline-heading">
                <h3 class="timeline-title fase-2-color">Priorización<br/>
                <small class="text-muted"><span class="glyphicon glyphicon-time"></span>  2 a 13 de abril</small></h3>
            </div>
            <div class="timeline-body">
                <p>Al listado de 10 propuestas (más 5 de reserva) más apoyadas en cada distrito, se sumarán <strong>otras 10 (más 5 de reserva) que serán priorizadas por los vecinos y vecinas en una sesión especial de la Mesa de Presupuestos participativos</strong> del distrito/barrio rural. Como resultado, <strong>cada distrito/barrio rural contará con un listado de 30 propuestas</strong> (20 más 10 de reserva) que pasarán a la fase de estudio de viabilidad técnica.</p>
                <p>En esta sesión será requisito para poder participar con derecho a voto el estar empadronado en el Distrito o Barrio Rural correspondiente.</p>
                <!--/*<p>En el caso de las propuestas de ciudad, a las 5 más apoyadas a través de la Plataforma de Gobierno Abierto se sumarán las 5 que se prioricen a través de la Comisión de Seguimiento.</p>*/-->
                <p>En el documento de <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/presupuestos-participativos/doc-bases-2008" target="_blank">bases del proceso</a> se han establecido los <a href="#" data-toggle="modal" data-target="#priorizacion">criterios de priorización de propuestas</a> en la sesión especial de las mesas de Presupuestos participativos y, también, el <a href="#" data-toggle="modal" data-target="#procedimientoMesa">procedimiento de la Mesa para la priorización de las propuestas en la sesión especial</a>.</p>
                <br/>
                <div><a class="btn btn-primary btn-md" href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/presupuestos-participativos/agenda-mesas">Consulta la agenda de las mesas</a></div>
                <!-- Criterios de priorización -->
                <div class="modal fade" id="priorizacion" tabindex="-1" role="dialog" aria-labelledby="priorizacionLabel">
                    <div class="modal-dialog modal-lg" role="document">
                        <div class="modal-content">
                            <div class="modal-header">
                                <button type="button" class="close" data-dismiss="modal" aria-label="Close"><span aria-hidden="true">&times;</span></button>
                                <h4 class="modal-title" id="priorizacionLabel">Criterios de priorización</h4>
                            </div>
                            <div class="modal-body">
                                De todas las propuestas ciudadanas existentes en la web, junto con las provenientes del catálogo de demandas históricas, el diagnóstico de la primera Sesión Especial y de diagnósticos previos existentes, que se hayan presentado como propuestas en la plataforma de gobierno abierto, se establecerá, de forma colectiva una lista de propuestas prioritarias en base a los siguientes criterios:
                            <ol>
                                <li><strong>Importancia de la propuesta</strong>, valorando:
                                    <ul>
                                        <li>Si es una demanda histórica.</li>
                                        <li>Si resuelve una problemática real.</li>
                                        <li>Si existe una carencia de ese tipo de actuación.</li>
                                        <li>El número de beneficiarios o colectivo que se beneficia.</li>
                                        <li>Transversalidad de la propuesta.</li>
                                        <li>Si atiende a colectivos desfavorecidos.</li>
                                    </ul>
                                </li>
                                <li><strong>Urgencia en la resolución de la propuesta</strong>, valorando:
                                    <ul>
                                        <li>Si actualmente resuelve una problemática grave.</li>
                                        <li>Si recupera un espacio degradado.</li>
                                        <li>Si puede esperar o es debe ser una intervención inmediata.</li>
                                    </ul>
                                </li>
                            </ol>
                            </div>
                            <div class="modal-footer">
                                <button type="button" class="btn btn-default" data-dismiss="modal">Cerrar</button>
                            </div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                
                <!-- Procedimiento de la Mesa para la priorización -->
                <div class="modal fade" id="procedimientoMesa" tabindex="-1" role="dialog" aria-labelledby="procedimientoMesaLabel">
                    <div class="modal-dialog" role="document">
                        <div class="modal-content">
                            <div class="modal-header">
                                <button type="button" class="close" data-dismiss="modal" aria-label="Close"><span aria-hidden="true">&times;</span></button>
                                <h4 class="modal-title" id="procedimientoMesaLabel">Procedimiento de la Mesa para la priorización de las propuestas en la sesión especial</h4>
                            </div>
                            <div class="modal-body">
                                <p>La Mesa no podrá priorizar las 10 propuestas más apoyadas por la ciudadanía, que ya pasan directamente a la fase de valoración técnica. Si se da el caso que la mesa decidiera priorizar las propuestas que han quedado como reservas por número de apoyos, la/s siguiente/s propuesta/s más apoyadas pasarían a valoración técnica, de tal forma que siempre serán valoradas 10 propuestas más 5 de reserva por apoyos ciudadanos y 10 propuestas más 5 de reserva por priorización de la Mesa.</p>
                            </div>
                            <div class="modal-footer">
                                <button type="button" class="btn btn-default" data-dismiss="modal">Cerrar</button>
                            </div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </li>
</ul>
