<h3>Presentación</h3>
<ul class="nav nav-pills">
	<li><a href="monumentos/epilogo">Epílogo</a></li>
</ul>
<p>A partir del siglo XIX se extendió la tendencia de erigir en el centro de las ciudades monumentos conmemorativos con la intención de perpetuar, bien el recuerdo de personajes destacados ligados a la historia local, bien acontecimientos actuales o pretéritos relevantes acaecidos en el municipio. Al evidente fin ornamental que conllevaban estas esculturas urbanas, se añadía un componente moral y pedagógico ya que, a través de ellas, se procuraba transmitir a la población una serie de valores, derivados de la heroicidad y arrojo demostrados en las hazañas y adversidades, así como de las virtudes de los personajes ilustres representados. Esta tendencia, que se estandarizó en España a partir de mediados del siglo XIX, prosiguió con mayor ímpetu durante el resto de la siguiente centuria y persiste incluso en la actualidad. En algunos casos el concepto de homenaje ha variado, así como, de manera más evidente, las soluciones constructivas y escultóricas con las que se resuelven formalmente.</p>
<p>El centro de Zaragoza ha sido el espacio urbano favorito para estas manifestaciones artísticas públicas, desde principios del siglo XX hasta la actualidad. Son monumentos que nos narran gran cantidad de historias con frecuencia desoídas por los viandantes, demasiado acostumbrados a su presencia. Por ello resulta interesante detenerse un momento para conocer toda la información que nos pueden aportar estos testigos mudos del pasado de Zaragoza. De este modo podemos conocer desde los datos relacionados con aquello que se conmemora y representa, hasta los lenguajes artísticos preferidos en cada momento, pasando por los encargantes de este tipo de iniciativas, sin olvidar los diferentes traslados que han sufrido algunos de ellos hasta ocupar su ubicación actual, que evidencian la necesidad de adaptarse a las exigencias que supone el crecimiento de la ciudad.</p>
<h3>Recorrido</h3>
<ol>
	<li><a href="monumentos/espana">Plaza España</a></li>
	<li><a href="monumentos/independencia">Paseo Independencia</a></li>
	<li><a href="monumentos/aragon">Plaza Aragón</a></li>
	<li><a href="monumentos/paraiso">Plaza Basilio Paraiso</a></li>
	<li><a href="monumentos/sasera">Glorieta Sasera</a></li>
	<li><a href="monumentos/constitucion">Paseo Constitución</a></li>
	<li><a href="monumentos/sitios">Plaza de los Sitios</a></li>
	<li><a href="monumentos/costa">De la calle Joaquín Costa a la de Felipe Sanclemente</a></li>
	<li><a href="monumentos/carmen">De la Plaza del Carmen a Salamero</a></li>
</ol>

<div><iframe frameborder="0" id="arte" width="100%" height="600" title="Mapa Temático sobre itinerarios de Monumentos Conmemorativos" src="http://idezar.zaragoza.es/clientesIDEZarOL/visorGeoRSS/?georss_url=https://www.zaragoza.es/contenidos/geoitinerariosmonu.xml&amp;maptiptype=1&amp;georss_id=2&amp;escala=5000"><a href="http://idezar.zaragoza.es/clientesIDEZarOL/visorGeoRSS/?georss_url=https://www.zaragoza.es/contenidos/geoitinerariosmonu.xml&amp;maptiptype=1&amp;georss_id=2&amp;escala=5000">Mapa de Itinerario por Monumentos Conmemorativos</a></iframe></div>
<!--/*<div class="row">	FIXME_etiqueta_personalizada<mapa></mapa></div>*/-->
<p role="alert" class="alert alert-info">Autora del Itinerario: Victoria Martínez Aured</p>