<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Plan Estratégico de Turismo de Zaragoza 2017-2021" description="" author="Ayuntamiento de Zaragoza" last-modified="Thu Nov 13 00:00:00 CET 2014" keywords="Plan Municipal de Lucha contra la pobreza infantil, social">
    </sede:meta>
    <style>
    body {
        padding-top: 57px;
    }
    
    @media (min-width: 768px) {
        .btn-participa {
            position: absolute;
            bottom: 20px;
            right: 40px;
        }
    }
    </style>
</head>


<body>

    <sede:content>
	
        <div style="position:relative;" class="text-center">
            <img class="img-responsive" src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/turismo/img/sep2010/cab_turismo.jpg" alt="" />
            
        </div>
        <hr class="sm" />
		<h2>DISEÑO Y REALIZACIÓN DE ACCIONES DE MARKETING Y PROMOCION SEGEMENTADAS Y ORIENTADAS AL CLIENTE</h2>   <div class="fnd-gris-claro padding-a2em margin-b1em">
         <div aria-expanded="false" class="text-center masinfo margin-t05em collapsed" data-target="#linea3o" data-toggle="collapse">
                            <h4> Objetivos </h4><span class="fa fa-chevron-down"></span></div>
                      <div id="linea3o" class="ampliar collapse in">
                                
							 <ul class="list-unstyled">
                                      
				
				   <li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> 
 	
	Incremento de la actividad turística y su rentabilidad mediante la diversificación de demanda, la internacionalización, la puesta en valor de nuevos productos, la desestacionalización, la mejora de la imagen turística de la ciudad y lograr mayor notoriedad de Zaragoza como destino turístico.</li>   <li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> 
Acceso a nuevos tipos de cliente: nuevos retos y oportunidades vinculados al desarrollo de estrategias de segmentación para identificar clientes de alto valor.</li>   <li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> 
Desarrollo de nuevos productos/experiencias: las nuevas tipologías de cliente requieren nuevos productos adaptados a sus necesidades, con un enfoque claramente experiencial.</li>   <li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> 
Establecer una nueva relación con el turista y con los canales de distribución: el cambio en los hábitos de consumo de los viajeros exige la definición de nuevos enfoques en los diferentes puntos de la relación.  El potencial de la tecnología sumada a los nuevos entornos de relación con los clientes hace obligatorio definir una estrategia de presencia multicanal.</li>




   <li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> 
Desarrollo de contenidos experienciales</li>   </ul> 
							   </div>
							   
							   
							   
							   
							   </div>
							   
							   
							   <div class="fnd-gris-claro padding-a2em margin-b1em">
							    <div aria-expanded="false" class="text-center masinfo margin-t05em collapsed" data-target="#linea3a" data-toggle="collapse">
                          <h4>Acciones </h4><span class="fa fa-chevron-down"></span></div>
                      <div id="linea3a" class="ampliar collapse in">
                                
							   
							   
 
				
   
<h4>Definir una estrategia de marketing con dos alcances: estrategia de branding y estrategia hacia segmentos de interés.</h4>


<p>
La primera estrategia de marketing es la denominada de <em>branding</em> que trabajará por lograr notoriedad de la marca Zaragoza. El valor de la marca es cada vez más un símbolo de garantía en la decisión del viaje y en el proceso de compra en el sector turístico de ocio y un elemento clave de decisión del destino para los organizadores de reuniones, eventos y congresos. La marca Zaragoza debe estar presente en todas y cada una de las acciones que se realicen.</p><p>
En segundo lugar se contempla una estrategia de marketing segmentada por mercados y público objetivo donde tendrán un especial protagonismo las acciones de comarketing con clubes de producto y con empresas y entidades turísticas externas a Zaragoza Turismo.</p><h4>

Estar presentes en las diferentes fases del viaje (inspiración, decisión, compra, estancia y post-viaje) y en todos aquellos lugares en los que podamos contactar con el turista.</h4><p>
Zaragoza Turismo debe sintetizar las perspectivas, necesidades e historias del visitante en su destino a través de conversaciones en los lugares y en tiempo que el visitante escoge. Se deben desarrollar estrategias para cada una de las fases del ciclo de relación con el visitante: estimular el descubrimiento, facilitar la compra, soporte en la entrega de servicios en el lugar e incentivar compartir la experiencia..</p><p>
	El momento crucial en la estrategia de marketing son las fases de inspiración, decisión y compra en las que internet juega un papel decisivo, por lo que debe desarrollarse una adecuada creación de contenidos y mensajes específicos en los siguientes medios:.</p>

<ul><li>
Presencia positiva de la oferta de la ciudad en rankings y valoraciones de las principales comunidades de viajeros en diferentes mercados emisores. El viajero es social y tiene en cuenta las opiniones de otros viajeros y amigos a la hora de decidirse por un destino .</li><li>
Generación de contenidos en blogs de viaje.</li><li>
Difusión masiva de contenidos generados por turistas y usuarios a través de las redes sociales.</li><li>
Promoción de contenidos de la oferta del destino en programas de actualidad en radio y televisión.</li><li>
Promoción de contenidos en artículos y reportajes en medios de prensa escrita y medios digitales, con especial atención a las secciones de viaje de los principales medios online.<ul><li>
Promoción de la presencia de los servicios turísticos de Zaragoza en los asistentes digitales como Amazon Echo (y su sistema de voz Alexa), Google Home y Siri de Apple, que facilita la interacción del usuario con el mundo digital y el acceso a los servicios online. </li><li>
Trabajar en el incremento de las búsquedas orgánicas, clave en el proceso de búsqueda de la información. Se debe trabajar al máximo los contenidos en base a búsquedas clave (SEO) para atraer futuros viajeros a la web de Zaragoza Turismo.</li><li>
Ofrecer contenidos de calidad a las webs y redes sociales de las empresas turísticas de Zaragoza.</li><li>
Proveer de contenidos a las webs y redes sociales de Turismo de Aragón y Turespaña.</li></ul></li></ul><h4>

Realizar una estrategia de marketing 360 grados multicanal.</h4><p>
La estrategia de marketing de Zaragoza Turismo será de 360 grados, una estrategia única tanto online como offline que se adaptará a cada uno de los formatos y medios y, especialmente, al público objetivo en cada medio. .</p><p>
En el ámbito digital se potenciará una estrategia de Inbound Marketing con el fin de generar el mayor tráfico hacia los contenidos digitales de Zaragoza Turismo ya que el viajero es “omnicanal”, está presente en múltiples canales y al mismo tiempo. .</p><p>
Zaragoza Turismo elaborará una campaña de publicidad desarrollando su creatividad específica y elaborando un plan de medios anual..</p><p>
La campaña podrá desarrollarse en los siguientes soportes.</p><ul><li>Publicidad SEM.</li><li>
Estrategia SEO.</li><li>
Redes Sociales, fundamentalmente Facebook, Instagram, Twitter y Weibo.</li><li>
Plataformas web de video: Youtube y Vimeo.</li><li>
Correo electrónico y newsletters.</li><li>
Comunicación y contenidos por mensajería móvil: Snapchat, Whatsapp, Facebook Messenger y Wechat.</li><li>
Publicidad en sitios web.</li><li>
Medios de comunicación: prensa escrita, portales web, apps, radio, televisión.</li><li>
Publicidad directa.</li><li>
Asistencia a ferias, jornadas y workshops.</li><li>
Presentaciones en destino.</li><li>
Patrocinios.</li><li>
Viajes de familiarización.</li><li>
Viajes de prensa.</li><li>
Visitas técnicas.</li></ul><p>

La elección de los medios a utilizar dependerá del presupuesto, de los objetivos de la campaña y del público potencial al que va dirigido.</p><p>
Deben realizarse también acciones de marketing dirigidas a prescriptores como es el caso de periodistas y blogueros de viajes, procurándoles una atención personalizada, proveyéndoles de contenidos personalizados y realizando viajes de prensa. </p><p>
Otro grupo de especial interés son los turoperadores, agentes de viaje, agencias de receptivo y OTAs, a los que es preciso tenerles informados permanentemente de las novedades del destino, proveerles de contenidos, realizar viajes de familiarización y contemplar la posibilidad de publicidad en catálogos tanto online como offline. </p><p>
También es importante el marketing hacia los profesionales del turismo en Zaragoza, poniendo a su disposición contenidos, remitiendo información vía mail y manteniendo un contacto fluido en redes sociales, especialmente vía LinkedIn. </p><p>
Por último, deben contemplarse acciones de marketing hacia la población de Zaragoza ,en la que son fundamentales los medios de comunicación locales, con el fin de informar sobre las novedades y la importancia del sector turístico en la ciudad. </p><h4>

Realizar una adecuada segmentación de productos y servicios orientados a segmentos de mercado específicos</h4><p>
La ciudad de Zaragoza cuenta con numerosos recursos y la posibilidad de ofrecer productos ya consolidados e innovadores a diferentes segmentos del mercado. Aunque se establezcan segmentos de mercado prioritarios, el objetivo de la ciudad deberá ser no desatender ninguno de los mercados puesto que es un hecho que cada vez más se amplían los intereses de la demanda y las fronteras rígidas entre diferentes nichos de mercado cada vez se vuelven más sutiles.</p><p>
El objetivo final de esta segmentación es poder lograr una gestión de la demanda lo más experta posible, tanto en mercados como en productos y experiencias.</p><p>
Se establecen prioridades en la segmentación por productos/experiencias y mercados geográficos, apuntándose los principales segmentos de interés en cuanto a perfil sociodemográfico, estilo de vida y tipo de viaje e intereses específicos.</p><p>
La segmentación propuesta es la siguiente:.</p> 
					  
					  
<h4>
SEGMENTACIÓN POR PRODUCTOS/EXPERIENCIAS</h4><p><strong>

PRIORIDAD 1 ZARAGOZA CULTURA Y MICE</strong></p><p>

Patrimonio monumental, museístico y espacios urbanos.</p><ul><li>

Festivales</li><li>
Goya</li><li>
Hitos de la ciudad: El Pilar, La Seo, Aljafería, Mudéjar Patrimonio de la Humanidad</li><li>
Otros edificios monumentales visitables y museos</li><li>
Turismo MICE</li></ul><p><strong>

PRIORIDAD 2 GASTRONOMÍA Y ESTILO DE VIDA/CARÁCTER DE LA CIUDAD</strong></p>
					  


<ul><li>

Gastronomía en sus diversas facetas: productos, elaboraciones, restaurantes, bares y tapas. Candidatura a capital española de la gastronomía.</li><li>
Vida de la ciudad, ocio diurno y nocturno.</li><li>
Rutas urbanas
</li></ul><p><strong>
PRIORIDAD 3 TURISMO RELIGIOSO, TRADICIÓN, CAPITAL DE ARAGON, TURISMO DEPORTIVO, TURISMO VERDE, RÍO EBRO Y PATRIMONIO CONTEMPORÁNEO.</strong></p><ul><li>
Turismo religioso con eje en la Basílica del Pilar</li><li>
Tradiciones: Semana Santa y fiestas del Pilar, folclore.</li><li>
Capital de Aragón: Capital del Reino, Ciudad en la que poder comprar los productos artesanales y de alimentación de todo Aragón.</li><li>
Conmemoración de aniversarios. En el año 2018 el 900 aniversario de la conquista de Zaragoza por Alfonso I y 800 aniversario de la Casa de Ganaderos.</li><li>
Turismo Deportivo: coordinación con Zaragoza Deporte en la captación y apoyo de eventos deportivos y en programas turísticos para participantes en los eventos y acompañantes.</li><li>
Turismo verde: espacios naturales del municipio y cercanos.</li><li>
El río Ebro como imagen de Zaragoza.</li><li>
Zaragoza Siglo XXI: espacios y edificios contemporáneos.</li></ul>


<p><strong>

	PRIORIDAD 4 TURISMO DE COMPRAS, DE SALUD, DE APRENDIZAJE DE ESPAÑOL Y EDUCATIVO.
</strong></p>

<p><strong>
PRIORIDAD 5 INTEGRACIÓN CON LA OFERTA DE RECURSOS CERCANOS FUERA DEL MUNICIPIO</strong></p><p><strong>

SEGMENTACIÓN POR MERCADOS DE PROCEDENCIA
</strong></p><p>
Se plantean dos objetivos primarios: la consolidación de sus mercados tradicionales Cataluña y Madrid y la mayor internacionalización del turismo de la ciudad, especialmente la consolidación e incremento de los mercados de Francia, China, Italia, Alemania y UK.</p><p>
Otros mercados de especial interés son el ámbito nacional Comunidad Valenciana y País Vasco y en el ámbito internacional Países Bajos, Bélgica, América Latina y Estados Unidos.</p><p>
Deberá prestarse especial atención a la posibilidad de desarrollo de nuevos mercados con la apertura de nuevas conexiones Ave y aéreas, como es el caso de la comunicación por ferrocarril con el sureste francés y las ciudades de Sevilla, Málaga y Córdoba.</p>


<p><strong>
PRIORIDAD 1 CONSOLIDACIÓN DE MERCADOS TRADICIONALES Y MERCADO CHINO.</strong></p><p>
Mercado nacional: Cataluña y Comunidad de Madrid.</p><p>
Mercado internacional: China y principales países de la UE: Francia, Italia, Reino Unido y Alemania</p><p>
Los mercados tradicionales de la ciudad: Cataluña y Comunidad de Madrid son las comunidades españolas con mayor nivel de renta y capacidad emisora, y con una excelente conectividad con la ciudad por lo que resulta el mercado básico para los productos de city break y productos turísticos más segmentados e innovadores que propicien la repetición de la visita.</p><p>
El mercado chino es prioritario para la ciudad ya que ha conseguido desarrollarse de forma significativa en los últimos años y tiene grandes posibilidades de desarrollo. Es preciso trabajar en la consolidación de este turismo de tur operación y abrir nuevas posibilidades a la captación de turistas chinos que viajan en pequeños grupos familiares o de amigos.</p><p>
Los turistas procedentes de los grandes países europeos: Italia, Francia, Reino Unido y Alemania son de especial interés para la ciudad y las posibilidades de crecimiento significativo dependerán del establecimiento de conexiones aéreas directas</p>


<p><strong>
PRIORIDAD 2 MERCADOS NACIONALES TRADICIONALES E INTERNACIONALES</strong></p>
<ul><li>
Mercado nacional: Comunidad Valenciana y País Vasco</li><li>
Mercado internacional: Países Bajos, Bélgica y Portugal</li><li>
Mercado intercontinental: América Latina, USA y Asia</li></ul><p>

Comunidad Valenciana y País Vasco son dos importantes comunidades cercanas y con gran capacidad emisora hacia Zaragoza.</p><p>
En el ámbito europeo, Países Bajos, Bélgica y Portugal tienen posibilidades de crecimiento en la emisión de turistas hacia Zaragoza.</p><p>
Fuera de Europa, Zaragoza tiene la posibilidad de incrementar sus visitantes en circuitos de turoperación procedentes de América Latina y Asia.</p><p><strong>

PRIORIDAD 3 MERCADOS DE PROXIMIDAD, MERCADO NACIONAL Y MERCADOS DE OPORTUNIDAD</strong></p><p>
Mercados de proximidad: Aragón, Navarra, La Rioja y Castilla y León.</p><p>
Mercado nacional: Andalucía</p><p>
Mercados de oportunidad.</p><p>
Los mercados de proximidad son importantes para determinados segmentos como los festivales y actividades culturales o turismo de compras.</p><p>
La apertura de nuevas conexiones AVE o aéreas, podrían poner el interés en mercados concretos, como es el caso de las relaciones AVE con ciudades andaluzas o con el sureste de Francia. También el desarrollo de acciones promocionales por parte de Gobierno de Aragón o las relaciones culturales y económicas de Zaragoza con otras ciudades o países pueden proporcionar oportunidades que deben ser aprovechadas.</p><h4>


SEGMENTACIÓN POR PERFIL SOCIODEMOGRÁFICO</h4><p>

Las características de la oferta cultural de la ciudad de Zaragoza hacen que ésta pueda ser atractiva para los diferentes perfiles de edad. </p><p>
Diferentes estudios establecen los siguientes segmentos de edad con referencia al año 2017: Millenials, hasta 35 años; Generación X entre 36 y 52 años; Baby Boomers entre 53 y 65 años y Seniors de más de 65 años.</p><p>
En los datos obtenidos por Zaragoza Turismo referidos al perfil del visitante, se observa como la franja de edad de menor de 35 años está sub-representada respecto a otras. Este turista joven es especialmente interesante para la ciudad por ser consumidor de productos más innovadores tanto culturales como de ocio. Las estrategias de marketing hacia este grupo deben ser más innovadoras y basadas en el mundo digital. Este grupo de edad está caracterizado por la búsqueda de reconocimiento social, su cultura visual, el interés por compartir costes del viaje y dedican una parte importante de su presupuesto de gastos a los viajes. 
</p><p>
En cuanto al turismo senior, se trata de un grupo de edad en gran crecimiento. Los turistas de más de 65 años que se están incorporando a este segmento tienen demandas de turismo cultural y exigencias en cuanto a alojamiento y restauración más sofisticadas que las de generaciones anteriores por lo que precisarán de estrategias de marketing adaptadas a demandas de confort y mejor accesibilidad.</p><h4>
SEGMENTACIÓN POR ESTILO DE VIDA y TIPO DE VIAJE

</h4><p>
Los viajes en pareja o en pequeños grupos de familiares y amigos conforman el grueso de los turistas a nuestra ciudad por lo que son el mercado prioritario en este apartado por su capacidad de compra de productos y servicios de muy diversa gama. Dentro de este segmento prioritario, los viajeros en pareja en escapada cultural y/o romántica serán de especial interés por la capacidad de gasto y su consumo de experiencias únicas (gastronomía, compras, espectáculos etc.). Los pequeños grupos de amigos son importantes clientes para la oferta cultural de festivales, compras específicas, ocio y cultura contemporánea.</p><p>
El segmento familiar es también claramente prioritario y es consumidor de alojamientos, restaurantes y productos de ocio familiar claramente diferenciados,
En cuanto al turista single, tienen especial importancia en Zaragoza las mujeres y hombres de negocios con tiempo disponible tras su jornada laboral, que pueden ser importantes consumidores de restauración, compras y agenda cultural y de ocio</p><p>
Algunos micro segmentos específicos como el colectivo Lgtbi pueden ser también de interés, aunque en la mayor parte de los casos su viaje podría englobarse en los apartados anteriormente citados.</p><p>
Los turistas en grupo son muy importantes para la oferta especializada de alojamiento y restauración y son muy importantes consumidores de visitas guiadas, turismo religioso, turismo cultural y compras.</p><h4>
SEGMENTACIÓN POR INTERESES ESPECÍFICOS DE DEMANDA</h4><p>
Dentro del apartado de ocio, destacan el segmento cultural/patrimonial, el cultural/ocio y el religioso.</p><p>
En el apartado de turismo de negocios el segmento MICE es claramente estratégico para la ciudad y se trata en un apartado específico. El denominado “bleisure” o tiempo dedicado al ocio dentro de un viaje de negocios es también estratégico para la ciudad de Zaragoza, destacando la oferta de restauración, así como el calendario de eventos culturales musicales, expositivos y de ocio nocturno.</p><h4>
Interacción y diálogo con el turista, personalización de la comunicación</h4><p>
El viaje del turista se centra más en sentir, en experimentar de forma personalizada que en simplemente visitar o ver. En esta era de las comunicaciones, las tecnologías nos van a permitir ofrecer contenidos y mensajes más personalizados e incluso poder tener una actitud más proactiva hacia el cliente acompañándole en su proceso de decisión de viaje y durante su estancia.</p><p>
La interacción con el cliente podrá realizarse mediante la adecuada utilización de redes sociales, servicios de mensajería, anuncios web personalizados y correo electrónico.
</p><h4>

Desarrollar las potencialidades de las tecnologías Smart Tourism y avanzar hacia ser una Smart Destination.</h4><p>
La transformación digital ha impactado de forma drástica, intensa y rápida en el sector turístico y son numerosas las tecnologías que se presentan cada día susceptibles de ser aplicables en la industria del viaje. Esta transformación se centra en cuatro ejes: la nube, la tecnología “mobile”, el internet de las cosas y el internet social</p><p>
Es importante establecer una estrategia en tecnología digital para poder incorporar aquellas tecnologías de utilidad para el sector turístico de Zaragoza. No se trata de incorporar un repertorio de tecnologías por la simple razón de la novedad, sino de planificar una estrategia de ciudad “Smart” turística incorporando las tecnologías que aporten valor, que sean de utilidad para el turista, que sean de fácil acceso, integradas en la estructura de promoción de la ciudad y a un coste razonable.</p>					  




<p><em>Wifi gratuito</em></p>
<p>El primer elemento a desarrollar es poner a disposición del visitante el acceso a la red de wifi gratuito de la ciudad. Aunque la disponibilidad y abaratamiento de los servicios 3G y 4G han universalizado el acceso de los turistas a internet, se hace necesario que, en las áreas de mayor afluencia turística, en los recursos turísticos y en las oficinas de turismo exista acceso a una red wifi gratuita de calidad.</p>


<p><em>
Web Zaragoza Turismo </em></p>
<p>El corazón de la información y promoción de Zaragoza Turismo se encuentra en su web por lo que es de primordial importancia la renovación del portal web <a href="http://www.zaragozaturismo.es">www.zaragozaturismo.es </a>, repensando su función y sirviendo a los objetivos estratégicos y de marketing que se contemplan en este plan, su adaptación al entorno móvil y su interacción con redes sociales, servicios de mensajería y los diferentes soportes de las acciones de marketing. </p>
<p>
La web es un lugar de información y promoción, no es un repositorio de información, es un elemento de promoción básico y alrededor de ella giran los demás elementos de promoción, la inspiración y la información práctica deben ser los protagonistas y tiene que reflejar a Zaragoza como una gran experiencia cultural y la posibilidad de disfrutar de un estilo de vida propio, actual y divertido.
</p><p>
Las principales características de esta nueva web serán:</p><ul><li>
Protagonismo de los contenidos de imagen y video.</li><li>
Difusora de la oferta cultural y de ocio de la ciudad.</li><li>
Realizar recomendaciones de planificación de la estancia según el perfil del turista.</li><li>
Adecuada presencia de las empresas turísticas de la ciudad y sus ofertas.</li><li>
Recoger opiniones y recomendaciones de turistas.</li><li>
Permitir la compra de servicios y experiencias turísticas.</li><li>
Incentivar compartir los diferentes contenidos.</li><li>
Informar de los recursos con diferentes grados de exhaustividad a elección del usuario.</li></ul><p>
Los contenidos de la web deberán ofrecerse en los idiomas inglés, francés y chino. En las versiones en idiomas no se realizará una traducción de la web en español si no que se adaptarán a los contenidos esenciales para cada mercado, con la salvedad de que la versión en inglés tiene que tener una mayor ambición ya que va dirigida a un público global.</p><p>
Los contenidos serán dinámicos e inspiradores y tiene que realizarse un importante trabajo de estructuración de los contenidos informativos que deben incluirse en bases de datos referenciadas. </p><p>
La existencia de un módulo agenda permanentemente actualizado es muy importante ya que sirve para la promoción de la actividad cultural y festiva de la ciudad.</p><p>
Es primordial realizar una versión de la web pensada para móviles y tablets teniendo en cuanta el formato y la usabilidad.</p><p>
Deben priorizarse las innovaciones en los motores internos, en aquello que no se ve pero que da un buen soporte tecnológico, rapidez y usabilidad a la web. </p><p>
Se hace necesario adaptar las estrategias online de los destinos turísticos a todos los tipos de dispositivos: Web (Escritorio), Móvil, Tablet. Las actividades se inician en un dispositivo y se completan en otro, por lo que debemos conectar con los viajeros a través de los diferentes dispositivos.</p><p>
<em>
APP para dispositivos móviles</em></p><p>
Se propone la realización de una App basada en la movilidad para descubrir Zaragoza a pie, con rutas por la ciudad que ofrecerán una información actualizada, práctica y útil gracias a la georreferenciación y a la posible utilización de los dispositivos beacon de la señalización turística. La App ofrecerá informaciones prácticas, pero debe ser complementaria a la web, aunque se nutra de información de la red debe ser un instrumento en el que prima la georreferenciación y las propuestas de itinerarios. </p><p>
Sería interesante contemplar la posibilidad de utilización de tecnologías de realidad aumentada ya que pueden ser un importante componente de valor añadido para la App de Zaragoza turismo al recrearse imágenes y vistas de elementos patrimoniales desaparecidos superpuestas a las imágenes actuales, ofreciendo una interesante experiencia y valor añadido al turista. La realidad aumentada puede permitir también acciones de “gamificación” o juego con el que se puede interactuar con el turista y crear una relación más cercana con él.
</p><p><em>
Señalización turística</em></p><p>
Es necesario abordar la realización de un plan de señalización turística de la ciudad con los departamentos competentes del Ayuntamiento de Zaragoza. La señalización turística para peatones incorporará la tecnología de beacons para poder ofrecer al turista mayor información en sus dispositivos móviles, para poder interrelacionarse con la app de Zaragoza Turismo y para poder obtener datos sobre movilidad del turista que alimenten el sistema de inteligencia turística de la ciudad.
</p><p><em>
Otras tecnologías</em></p><p>
Con el fin de la mejora continuada de los servicios que ofrece la ciudad y la mejora continuada de la experiencia del visitante se contemplará la posibilidad de incorporar nuevas tecnologías, especialmente en lo referente a la tecnología de reconocimiento de voz y los chatbots que pueden proporcionar asistencia al turista a través de chat digital las 24 horas del día.</p><p>
Los dispositivos “wearables” (dispositivos o prendas) como gafas, relojes o pulseras y los “beacons” pueden ofrecer importantes aplicaciones como medio de control o de pago, ticket electrónico, elementos generadores de información etc. Se contemplará la posibilidad de incorporar estas tecnologías en los productos y servicios de Zaragoza Turismo.</p><h4>

Formación en marketing y nuevas tecnologías</h4><p>
En la era de la interconexión se necesita estar más atentos y reaccionar de forma más rápida además de ofrecer una atención más personalizada e inmediata, lo que requiere un mayor número de recursos humanos capacitados para la realización de esta labor. Será precisa la formación del personal de Zaragoza Turismo de las áreas de información, promoción, elaboración de contenidos y Convention Bureau en el uso y aprovechamiento de nuevas tecnologías así como en técnicas de marketing digital
</p><h4>
Zaragoza Convention Bureau</h4><p>
	El sector MICE presenta unas características completamente singulares respecto al turismo de ocio, tanto en la oferta como en la demanda.</p><p>
	Para Zaragoza Congresos, el objetivo es atraer a la ciudad el mayor número posible de eventos por lo que su público objetivo es el organizador de eventos.</p><p>
	Existen dos grandes tipos de eventos según su organización y características: el Congreso, organizado por una asociación y el mercado corporativo (convenciones, encuentros, eventos de presentación de producto, eventos comerciales o deportivos etc.)
</p><p>	En cuanto a las ferias, es la institución Feria de Zaragoza la que realiza el trabajo de promoción y organización de eventos feriales. Desde Zaragoza Convention Bureau se colaborará activamente en la promoción de los eventos feriales organizados en la ciudad.</p><p>
En este sector altamente competitivo las acciones son cada vez más personalizadas: presentaciones técnicas, visitas comerciales, ferias y encuentros especializados con potenciales compradores, acciones específicas hacia los miembros de los comités de selección, importancia del miembro local de la asociación, trabajo en redes sociales fundamentalmente en LinkedIn y Twitter etc.</p><p>
El plan de marketing MICE es muy específico respecto al resto de acciones, cuenta con sus propios canales y un público objetivo muy definido. </p><p>
El Plan de Marketing de Zaragoza Convention Bureau y sus acciones es aprobado anualmente por los socios por lo que en este Plan se establecen una serie de consideraciones estratégicas a tomar en cuenta por los asociados:</p><ul><li>
Ofrecer Zaragoza como un destino MICE completo y único.</li><li>
Adaptar los instrumentos de marketing de Zaragoza Turismo al sector MICE</li><li>
Potenciar el apoyo a los miembros zaragozanos de comités organizadores de congresos.</li><li>
Reconocer el trabajo y la labor de prescripción de Zaragoza como sede de Congresos a los profesionales de la ciudad que hayan organizado algún congreso en la ciudad mediante la potenciación del Club de Anfitriones.</li><li>
Incrementar la promoción vía redes sociales, especialmente en LinkedIn.</li><li>
Estudiar el incremento de acciones de marketing en el ámbito corporativo.</li><li>
Incorporación de sedes singulares a la oferta de la ciudad.</li><li>
Disponer de una web propia para la promoción del turismo MICE en la que se ofrezca información más detallada de los servicios que se ofrecen y de las empresas asociadas, teniendo como objetivo la generación de leads.</li></ul><h4>
Desarrollo de clubes de producto</h4><p>
Un club de producto es un lugar en el que los diferentes interesados en el desarrollo de un sector turístico concreto ponen esfuerzos en común para desarrollar un marketing común en torno a un producto concreto.</p><p>
Un ejemplo exitoso de club de producto es Zaragoza Convention Bureau, en él el Ayuntamiento de la ciudad, otras administraciones y diferentes empresas hoteleras, de transporte, de catering, de servicios de consultoría, de sedes de reuniones etc. llevan a cabo un adecuado plan de promoción y comercialización de la ciudad de Zaragoza como destino de Congresos.</p><p>
En Zaragoza Convention Bureau se oferta la ciudad y el liderazgo lo tiene Zaragoza Turismo, pero las acciones se planifican en continuo contacto con los socios que, a su vez, financian parte de las acciones promocionales.</p><p>
Existe otro modelo de club de producto basado en el convenio con asociaciones como es Saborea Zaragoza, enmarcado dentro del club global Saborea España, y que en un futuro podría evolucionar hacia algunos aspectos del modelo Convention Bureau, especialmente en lo referido a la creación de productos y servicios definidos y a las acciones de co-marketing. La necesidad de promocionar la gastronomía zaragozana y aragonesa en el exterior y la posibilidad de crear experiencias novedosas para el turista hacen que sea necesario impulsar, junto a la Asociación de Restaurantes y la Asociación de Cafés y Bares, las acciones de Saborea Zaragoza.</p><p>
Zaragoza cuenta con importantes posibilidades de creación de nuevos clubes de producto o bien, puede integrarse en otros existentes, siempre que exista una premisa, que sea demandado por varios grupos de interés y que exista la total implicación de éstos. Podrían destacarse como de gran interés para el turismo de la ciudad la posibilidad de desarrollo de clubes de producto en torno a gastronómico, a turismo familiar, senior, cultural, religioso o joven.
</p> 

					  
					  </div>
					  
					  
					  
					  
					  
					  

</div>
 
           
     
 
    </sede:content>
    <script type="text/javascript">
    /*<![CDATA[*/
    $(function() {
        $("#rscont .collapse").collapse();
    });
    /*]]>*/
    </script>
</body>

</html>
