<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Plan Estratégico de Turismo de Zaragoza 2017-2021" description="" author="Ayuntamiento de Zaragoza" last-modified="Thu Nov 13 00:00:00 CET 2014" keywords="Plan Municipal de Lucha contra la pobreza infantil, social">
    </sede:meta>
    <style>
    body {
        padding-top: 57px;
    }
    
    @media (min-width: 768px) {
        .btn-participa {
            position: absolute;
            bottom: 20px;
            right: 40px;
        }
    }
    </style>
</head>


<body>

    <sede:content>
	
        <div style="position:relative;" class="text-center">
            <img class="img-responsive" src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/turismo/img/sep2010/cab_turismo.jpg" alt="" />
            
        </div>
        <hr class="sm" />
		<h2>OFRECER SERVICIOS TURISTICOS DE MAYOR VALOR Y ORIENTADOS AL CLIENTE</h2>   <div class="fnd-gris-claro padding-a2em margin-b1em">
         <div aria-expanded="false" class="text-center masinfo margin-t05em collapsed" data-target="#linea3o" data-toggle="collapse">
                            <h4> Objetivos </h4><span class="fa fa-chevron-down"></span></div>
                      <div id="linea3o" class="ampliar collapse in">
                                
							
 

       
							 <ul class="list-unstyled">
                                      
				
				   <li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> 

Prestar servicios orientados al cliente y adaptados a sus demandas.</li>  <li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> 
 
Evaluar anualmente la prestación de los servicios y su idoneidad y la posibilidad de introducción de nuevos servicios.</li>  <li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> 
Continuar con el sistema de calidad ISO y Q de calidad turística en las oficinas de turismo y aplicar criterios de gestión de la calidad en la prestación del resto de servicios.</li>  <li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> 
Optimización de los costes en los servicios potenciando su sostenibilidad.</li>  <li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> 
Establecimiento del catálogo de servicios de forma coordinada con la oferta turística privada de la ciudad. Replanteamiento del producto Regala Zaragoza.</li> 

</ul>




							   </div>
							   
							   
							   
							   
							   </div>
							   
							   
							   <div class="fnd-gris-claro padding-a2em margin-b1em">
							    <div aria-expanded="false" class="text-center masinfo margin-t05em collapsed" data-target="#linea4a" data-toggle="collapse">
                          <h4>Acciones </h4><span class="fa fa-chevron-down"></span></div>
                      <div id="linea4a" class="ampliar collapse in">
                                
							   
							   
 
<h4> 
 


Oficinas de turismo/Información turística</h4><p>
Las oficinas de turismo de la ciudad</p><p>
Desde Zaragoza Turismo se atienden las demandas de información vía correo electrónico, teléfono, oficina virtual (chat) y, fundamentalmente, desde las oficinas de turismo.</p><p>
En la actualidad se mantienen operativas las siguientes oficinas de turismo:</p><p>

Plaza del Pilar</p><p>
Torreón de la Zuda</p><p>
Feria de Zaragoza cuando hay eventos.</p><p>
Estación Delicias y Aeropuerto: en convenio con Turismo Aragón</p><p>
Cifras de atención de turistas</p><p>

La principal oficina es la situada en la Plaza del Pilar, en el punto por donde pasa la práctica totalidad de turistas que visitan la ciudad. Se trata del escaparate de la oferta turística de la ciudad y se encuentra en una edificación del año 1993 con una superficie útil de atención de unos 15 metros cuadrados.</p><p>
El programa de informadores turísticos</p><p>
Este programa tiene 22 años de existencia y constituye uno de los importantes logros del turismo de la ciudad.</p><p>
Mediante convenio con la Universidad de Zaragoza y con la Escuela Universitaria de Turismo de Zaragoza, se ofrece un programa de becas para que alumnos de la Escuela de Turismo y de la Facultad de Historia realicen prácticas remuneradas como informadores turísticos en las oficinas de turismo, en determinadas visitas turísticas y en el bus turístico. </p><p>
El buen funcionamiento de este programa, con una alta satisfacción por parte de Universidad, Escuela, Zaragoza Turismo y los estudiantes participantes, hace que sea para el futuro una de las actividades principales de Zaragoza Turismo.</p><p>
Propuesta de nueva oficina de turismo de Zaragoza</p><p>
Se hace preciso mejorar las instalaciones de atención e información y conseguir una oficina de turismo/Centro de recepción de turistas en un espacio contemporáneo en el que el turista se sienta acogido por la ciudad, un espacio diáfano en el que se muestren los recursos de la ciudad de forma atractiva y en el que el visitante pueda conocer la gran oferta cultural y de ocio de Zaragoza. Un espacio de este tipo permitiría también un lugar de descanso para el visitante en el que poder organizar su estancia y conocer la oferta cultural, gastronómica y de servicios del sector turístico facilitando espacio para que las asociaciones y empresas de la ciudad puedan ofertar sus servicios.  </p><p>
Este espacio debe ser accesible al 100% y tendrá acceso a wifi gratuito.</p><p>
	Se propone que la nueva oficina del siglo XXI que precisa Zaragoza, se instale en los bajos del nuevo edificio de viviendas que se está construyendo en la Plaza del Pilar detrás de la actual oficina de turismo. El Ayuntamiento de Zaragoza es el propietario de 390 metros cuadrados de la planta baja del citado edificio por lo que desde Zaragoza Turismo se instaría al Ayuntamiento de la ciudad a que adopte el acuerdo de destinar ese espacio a la nueva oficina de Turismo. Posteriormente se debería realizar el proyecto de adecuación de la nueva oficina e impulsar el procedimiento administrativo para la construcción de la oficina.</p><p>
La realización de este centro de recepción de visitantes implicaría una reorganización de los efectivos humanos y materiales de las oficinas de turismo de la ciudad que afectaría especialmente a la ubicada en el Torreón de la Zuda.</p><p>

Visitas guiadas
</p><p>
Las visitas guiadas son uno de los principales servicios turísticos en cualquier destino turístico. En el caso de la ciudad de Zaragoza existe un completo programa de visitas que deberá ser programado en función de la demanda, de los objetivos de promoción de la ciudad y del necesario acuerdo y complementariedad con la oferta realizada desde las empresas de la ciudad.</p><p>
Las visitas cumplen con los objetivos de mostrar la riqueza y diversidad de los recursos turísticos de la ciudad, facilitar el acceso a edificios del patrimonio histórico-artístico, contribuir a la accesibilidad diseñando rutas para todos, contribuir a la desestacionalización y mostrar la ciudad a turistas internacionales.</p><p>
Una de las características fundamentales de las visitas organizadas por Zaragoza Turismo es que se realizan durante todo el año y que se asegura la mayor parte de las salidas con un número reducido de turistas.</p><p>
Las visitas se realizan con criterios de calidad por personal cualificado y en la actualidad son las siguientes:</p><ul><li>
Paseos: Goya, romano, Saborea, mudéjar, renacentista, chocotour. Ruta cofrade (en el periodo previo a Semana Santa) y paseo navideño (Navidad)</li><li>
Visita del centro histórico en español, inglés y francés.</li><li>
Visitas a recursos: Basílica del Pilar, La Seo, Ayuntamiento, Real Maestranza de Caballería y Casa Solans.</li><li>
Visitas panorámicas para grupos previa petición.</li><li>
Servicio de greeters.</li><li>
Visitas previa demanda de grupos: Bizitour, la Zaragoza que pudo conocer Don Quijote.</li><li>
Ruta para niños, Divertour.</li><li>
Visitas Zaragoza Accesible previa petición de grupos Discapacidad física, auditiva, intelectual y visual.</li></ul>
				
<p>El programa de visitas turísticas deberá evaluarse anualmente, introduciéndose nuevos itinerarios de visita que se correspondan con los objetivos del Plan Estratégico de Turismo.</p><p>
Es especialmente interesante el estudio de introducción de nuevas tecnologías en las visitas, tanto en la utilización de sistemas de audio como de tablets por parte de los guías y también el posible uso de técnicas de realidad aumentada para la recreación de edificios y espacios de la ciudad desaparecidos.</p><h4>








Bus Turístico</h4><p>
El bus turístico es una gran experiencia y permite al usuario conocer las múltiples facetas de la ciudad. Es además un importante elemento de marketing de la ciudad ya que el billete del bus permite descuentos en numerosas visitas y establecimientos turísticos, pudiendo realizarse importantes promociones como en la actualidad se realiza con la entrada conjunta bus/Acuario. </p><p>
Se trata de uno de los principales atractivos turísticos de Zaragoza y cumple una doble función: la realización de una visita panorámica completa de la ciudad y el transporte a los principales recursos turísticos de la ciudad, permitiendo subir y bajar de forma ilimitada durante la duración del billete.</p><p>
La prestación del servicio corre a cargo de Autobuses urbanos de Zaragoza, encargándose Turismo de Zaragoza de la planificación de los recorridos, de la asistencia al turista por parte de informadores turísticos, de la realización y mantenimiento del sistema de audio en idiomas y de la promoción del servicio.</p><p>
Además del recorrido diurno, se ofrecen otros servicios como el bus turístico nocturno y el Megabús, servicio dirigido a público familiar.</p><p>
Es preciso evaluar la operatividad del actual recorrido y si es preciso su modificación para poder aumentar el número de frecuencias.</p><h4>


Tarjetas turísticas</h4><p>
Las tarjetas turísticas son un importante servicio de receptivo, especialmente significativo para el turismo cultural. Las tarjetas suponen un notable beneficio para el usuario ya que consigue un importante ahorro por la visita de monumentos y museos y el uso de transporte público además de ofrecer descuentos en determinados servicios y empresas. Para el destino supone una importante estrategia de venta cruzada puesto que se promociona la visita a recursos menos visitados.</p><p>
En el caso de Zaragoza se ofrece el acceso a monumentos y museos, bus turístico, visitas guiadas, descuentos en establecimientos y varios usos de transporte público.</p><p>
Existen las modalidades Zaragoza Card de 24 y 48 horas y la tarjeta Zaragoza tapas. Dentro de este apartado podrían incluirse los bonos Zaragoza family (con descuentos para turismo familiar) y chocopass (que ofrece degustaciones de especialidades de chocolate). La Zaragoza Card eventos permite al organizador de una reunión, congreso o evento, personalizar el precio y los servicios ofertados para los participantes en el evento.</p><p>
Las cifras de venta de la Zaragoza Card han disminuido de forma importante en los últimos años, esto se puede achacar a que el visitante no considera que sea un producto atractivo o bien porque no se ha realizado una adecuada promoción y/o comercialización.</p><p>
A diferencia de otras ciudades, la mayor parte de recursos turísticos de la ciudad de Zaragoza se encuentran en el centro histórico o en su proximidad, así como gran parte de los alojamientos, por lo que la opción de transporte público puede no resultar atractiva. El carácter gratuito de algunos de los monumentos más importantes como la Basílica del Pilar, la Lonja, Patio de la Infanta, Palacio de Sástago, Museo de Zaragoza o IACC, así como días de visita gratuita o de cierre de algunos monumentos pueden frenar también la utilización de la actual tarjeta.</p><p>
La relación entre el coste del servicio y el número de tarjetas vendidas hace que deba plantearse un cambio en el actual modelo de Zaragoza Card.</p><p>
Se propone integrar los servicios turísticos dentro de la proyectada tarjeta ciudadana temporal de forma que el servicio de tarjeta turística pueda ser gestionado de forma unitaria desde la entidad que gestiona la tarjeta ciudadana y diseñar sus contenidos y establecer el precio final conforme a la experiencia de uso de Zaragoza Card. Esta tarjeta sería más atractiva para el visitante puesto que podría utilizarse como tarjeta monedero en el transporte público de la ciudad y podría ofrecer alguna de las ventajas de la tarjeta ciudadana como los puntos de recarga.</p><p>
Para esta nueva tarjeta se realizará un plan de promoción específico y podrán aumentarse los canales de comercialización como por ejemplo en hoteles, quioscos de prensa o máquinas expendedoras.</p><p>
Respecto a la tarjeta de tapas, su baja aceptación hace que deba ser suprimida. Podría optarse por otro modelo tipo bono siempre que existiese interés desde la Asociación de Bares de Zaragoza.</p><h4>
Movilidad turística</h4><p>
Dentro del marco del Plan Estratégico de Movilidad de Zaragoza, se realizarán acciones para facilitar la movilidad del turista en la ciudad, como estudiar la posibilidad de integración del servicio de alquiler de bicis en la tarjeta turística, incentivar la creación de un bono transporte para visitantes y estudiar la implantación del servicio de taxi turístico.</p><h4>
Publicaciones</h4><p>
La realización y distribución de folletos ha sido, tradicionalmente, una de las principales actividades de todas las entidades de promoción turística. Los folletos gratuitos han servido como imagen de la ciudad y han sido el tradicional vehículo de información y promoción, distribuyéndose en oficinas de turismo, establecimientos hoteleros, ferias de turismo, actividades de promoción etc.</p><p>
A pesar de la anunciada muerte de la información en papel, repetida desde hace bastantes años, la realidad es que sigue habiendo una importante demanda de información impresa que se debe seguir cubriendo.</p><p>
El formato, imagen y contenidos de los folletos de Zaragoza Turismo deberán adecuarse a los objetivos generales y específicos de este Plan, realizándose un catálogo de publicaciones racional basado en dos conceptos de publicaciones: promocionales e informativas.</p><p>
Los folletos promocionales sirven de carta de presentación e imagen de la ciudad y deben estar especialmente cuidados en cuanto a imagen, contenidos y calidad de la impresión. Su distribución se realizará fundamentalmente fuera de la ciudad en ferias, eventos promocionales, medios de comunicación y a posibles prescriptores. El número de estos folletos deberá ser necesariamente reducido y consistirán en un folleto de imagen de presentación de la ciudad, un folleto de imagen sobre la actividad cultural y estilo de vida de la ciudad y folletos de los productos prioritarios de la ciudad como puede ser el caso de Goya en Zaragoza o la gastronomía. El folleto de imagen de presentación de la ciudad debería realizarse en los idiomas español, inglés, francés, alemán, italiano y chino. El resto de folletos debería estudiarse en cada caso las necesidades de traducción.</p><p>
Los folletos informativos son prácticos y se distribuyen fundamentalmente en la ciudad, en oficinas de turismo y en establecimientos turísticos. Su diseño y formato ha de ser sencillo pero cuidado y la información precisa por lo que deben ser actualizados frecuentemente. En este apartado tendríamos el plano de la ciudad, el folleto de horarios de monumentos y servicios turísticos, los folletos informativos de Basílica del Pilar o la Seo etc.</p><h4>
Servicios expertos</h4><p>
Zaragoza Turismo proporciona información experta sobre el sector turístico de la ciudad a diferentes departamentos del Ayuntamiento de la ciudad, administraciones públicas, establecimientos docentes, asociaciones empresariales, investigadores y empresas turísticas entre otros. </p><p>
El desarrollo de este Plan Estratégico generará un importante volumen de información procedente del sistema de inteligencia turística que deberá ser transmitido al sector turístico de la ciudad.</p><p>
La Oficina de Congresos presta un importante asesoramiento experto tanto a los organizadores de eventos como a las empresas de la ciudad. Esta labor podrá mejorarse con las nuevas herramientas de marketing previstas.
</p><h4>
Regala Zaragoza</h4><p>
El programa Regala Zaragoza tiene como objetivo incentivar la visita de fin de semana a la ciudad, preferentemente fuera de la temporada alta, valorizando un recurso concreto de la ciudad y ofreciendo un producto turístico. </p><p>
El producto Regala Zaragoza ha servido además como elemento primordial de la promoción turística de la ciudad, estableciendo un completo calendario de fines de semana de oferta del producto, promocionándose en la web y otros elementos de comunicación de Zaragoza Turismo.</p><p>
El sistema de participación de Regala Zaragoza es mediante la descarga desde la web de un cupón específico que ofrece descuentos (generalmente 2x1) en servicios de Zaragoza Turismo como el bus turístico y visitas guiadas, además de tarifas especiales en determinados hoteles, comercios y restaurantes. En el programa de fin de semana se organiza alguna actividad específica como visitas temáticas, alguna actividad familiar o la apertura excepcional de algún recurso.</p><p>
En la actualidad, el programa Regala Zaragoza, tal como está planteado, se encuentra en fase de declive, tanto por el número de usuarios como de la procedencia de los mismos (fundamentalmente ciudadanos de Zaragoza) por lo que se hace necesario reflexionar sobre los cambios necesarios para su revitalización o bien su sustitución por otro tipo de programa o promoción.</p><p>
La idea de ofrecer un producto temático y original de fin de semana resulta atractiva, pero debe ser perfectamente planificado, con contenidos atractivos y a un precio determinado. Zaragoza Turismo puede diseñar y promocionar la acción pero no es una entidad con capacidad y competencias legales para la elaboración y venta de un producto turístico. Es importante reseñar que este tipo de iniciativas únicamente pueden tener éxito con una fuerte implicación de los proveedores de servicios, fundamentalmente hoteleros y de restauración; y con un importante esfuerzo presupuestario de promoción.</p><p>
Hay que señalar también que la actual tendencia en el sector turístico es el “paquete dinámico”, en el que el usuario organiza individualmente su estancia en ciudades, realizando personalmente la reserva de alojamiento y escogiendo los servicios y experiencias que más se adaptan a sus intereses. Para que una oferta de fin de semana sea verdaderamente atractiva debe girar en torno a algún acontecimiento totalmente singular.</p><p>
Se propondrá al sector turístico privado de la ciudad la decisión de continuar con la idea de producto Regala Zaragoza, ya que solo tiene sentido con una implicación fuerte del sector de alojamiento y restauración de la ciudad. Por parte de Zaragoza Turismo se considera que, de continuar con la actividad, ésta debería realizarse en base a eventos de especial importancia organizados por el Ayuntamiento de Zaragoza u otras entidades públicas o privadas y que la actividad debería limitarse a dos o tres citas anuales. 
</p> 

</div>

   

					  
					 
					  
					  
					  
					  
					  
					  

</div>
 
           
     
 
    </sede:content>
    <script type="text/javascript">
    /*<![CDATA[*/
    $(function() {
        $("#rscont .collapse").collapse();
    });
    /*]]>*/
    </script>
</body>

</html>
