<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Plan Municipal de Lucha contra la pobreza infantil" description="" author="Ayuntamiento de Zaragoza" last-modified="Thu Nov 13 00:00:00 CET 2014" keywords="Plan Municipal de Lucha contra la pobreza infantil, social">
    </sede:meta>
    <style>
    body {
        padding-top: 57px;
    }
    
    @media (min-width: 768px) {
        .btn-participa {
            position: absolute;
            bottom: 20px;
            right: 40px;
        }
    }
    </style>
</head>


<body>

    <sede:content>
	
        <div style="position:relative;" class="text-center">
            <img class="img-responsive" src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/turismo/img/sep2010/cab_turismo.jpg" alt="" />
            
        </div>
        <hr class="sm" />
		<h2>DEFINICIÓN DE UN SISTEMA DE GOBERNANZA DEL DESTINO ZARAGOZA</h2>   <div class="fnd-gris-claro padding-a2em margin-b1em">
         <div aria-expanded="false" class="text-center masinfo margin-t05em collapsed" data-target="#linea1o" data-toggle="collapse">
                            <h4> Objetivos </h4><span class="fa fa-chevron-down"></span></div>
                      <div id="linea1o" class="ampliar collapse in">
                                
							 
							  <p> Potenciar el papel central de Zaragoza Turismo en la gobernanza y gestión del destino, asumiendo el reto de integrar en el sistema de gestión a los diferentes agentes que intervienen en el destino. </p><p>
Integración del turismo en los diferentes proyectos de desarrollo cultural, social y económico de la ciudad conectando la experiencia del visitante con la calidad de vida de los habitantes.</p><p>
El Ayuntamiento de Zaragoza abordará el turismo de manera más transversal implicando a las diversas áreas municipales implicadas, potenciando la coordinación y colaboración entre ellas y abriendo la participación a los diferentes colectivos públicos, privados y asociativos.</p><p>
Promover un cambio en el modelo de participación en el que las empresas adquieren un claro protagonismo en la gestión del marketing del destino Zaragoza consecuencia de la gestión en torno a producto.
 </p>   
 

							   
							   </div>
							   
							   
							   
							   
							   </div>
							   
							   
							   <div class="fnd-gris-claro padding-a2em margin-b1em">
							    <div aria-expanded="false" class="text-center masinfo margin-t05em collapsed" data-target="#linea1a" data-toggle="collapse">
                          <h4>Acciones </h4><span class="fa fa-chevron-down"></span></div>
                      <div id="linea1a" class="ampliar collapse in">
                                
							   
							   
  
 
 <ul><li>

Participación de los diferentes agentes en el gobierno y gestión de Zaragoza turismo.</li><li>

Disponer de personal suficiente y formado para la realización de las competencias y trabajos encomendados a Zaragoza Turismo .</li><li>
 
Creación de una comisión técnica interdepartamental de turismo del Ayuntamiento de Zaragoza.</li><li>
 
Colaboración con otras administraciones.</li><li>
Creación de grupo de seguimiento del plan estratégico.</li><li>
Sostenibilidad del destino turístico.</li><li>
Información y sensibilización sobre el sector turístico a la población local.</li><li>
Alianzas y redes.</li><li>
Presencia del turismo en la planificación estratégica de la ciudad.</li></ul>



<h4>Participación de los diferentes agentes en el gobierno y gestión de Zaragoza turismo</h4><p>
Debe potenciarse la participación de los diferentes agentes, especialmente los empresariales y educativos ligados al turismo, en los órganos de gobierno y consultivos de Zaragoza Turismo.
</p><h4>
	Disponer de personal suficiente y formado para la realización de las competencias y trabajos encomendados a Zaragoza turismo</h4><p>
	Zaragoza Turismo debe disponer de personal propio suficiente para la realización de las tareas que le son encomendadas, especialmente en el área de promoción y marketing, que actualmente es realizado por empresas externas tanto en el sector ocio como en el sector MICE. La realización de acciones de promoción, marketing y ayuda a la comercialización son un área estratégica en la que se precisa un trabajo continuado en contacto con los diferentes agentes públicos y privados, manejando datos e información especialmente sensibles y generando conocimiento que debe ser integrado en la organización.</p><h4>

	Creación de una comisión técnica interdepartamental de turismo del Ayuntamiento de Zaragoza</h4><p>
	La creación de una comisión técnica interdepartamental es un espacio adecuado para poder poner en común la información y propiciar la comunicación entre diferentes departamentos y áreas municipales relacionadas con el sector turístico, como por ejemplo Cultura, Medio Ambiente, Movilidad, Seguridad, Economía, Tecnologías, Deporte etc.
</p><h4>
	Colaboración con otras administraciones</h4><p>
	Debe desarrollarse una colaboración y coordinación más estrecha con las diferentes administraciones competentes en materia de turismo: Secretaría de Estado de Turismo/Turespaña y, muy especialmente, con DGA y Turismo Aragón.</p><p>
	También se propone la colaboración con municipios y Diputación Provincial de la Comunidad, en el marco de la estrategia turística común de Aragón.</p><p>
	Zaragoza Turismo establecerá fórmulas de colaboración con la Aragón Film Commission para promocionar la realización de rodajes en la ciudad.</p><h4>

	Creación de grupo de seguimiento del plan estratégico</h4><p>
	Tras la aprobación del Plan Estratégico de Turismo se creará un grupo de trabajo que realice el seguimiento y controle la ejecución del mismo.</p><h4>

	Información y sensibilización sobre el sector turístico a la población local</h4><p>
Es importante informar sobre la importancia de la actividad turística a la población local así como potenciar la idea entre los habitantes de la ciudad de que Zaragoza es un destino urbano de especial importancia a nivel español y europeo.
	</p><h4>
	Alianzas y redes</h4><p>
Se potenciará la actual pertenencia a diferentes redes, organismos y asociaciones como OMT (Organización mundial del Turismo), ECM (European Cities Marketing), Saborea España, Spain Convention Bureau y Red de Ciudades AVE. Asimismo, se contemplará la participación en otras redes de interés y en programas europeos.</p>
				

</div>

  <hr class="sm" />
		<h2>IMPLEMENTACIÓN DE UN SISTEMA DE GESTIÓN DEL DESTINO TURÍSTICO ZARAGOZA</h2>   
		
		
		
		<div class="fnd-gris-claro padding-a2em margin-b1em">
         <div aria-expanded="false" class="text-center masinfo margin-t05em collapsed" data-target="#linea1bo" data-toggle="collapse">
                            <h4> Objetivos </h4><span class="fa fa-chevron-down"></span></div>
                      <div id="linea1bo" class="ampliar collapse in">


<ul><li>
Implementar un Sistema de Gestión del Destino Turístico Zaragoza que sirva a Zaragoza Turismo y al sector turístico para la toma de decisiones sobre las acciones a desarrollar.
	</li><li>Desarrollar la coordinación, integración y planificación del destino
	</li><li>Contribuir a la mejora de la promoción, visibilidad y efectividad de la presencia en el mercado, detectando tendencias y comportamientos.
		</li><li>Ofrecer datos reales y completos sobre la actividad turística a las empresas de la ciudad.
		</li><li>Ofrecer al turista de la posibilidad de información y posibilidades de compra y reserva

	</li></ul>

</div>
</div>
 <div aria-expanded="false" class="text-center masinfo margin-t05em collapsed" data-target="#linea1ba" data-toggle="collapse">
                            <h4> Acciones </h4><span class="fa fa-chevron-down"></span></div>
                      <div id="linea1ba" class="ampliar collapse in">
					  
					  
					  
					  
					  
					  
					 

<h4>Software de gestión del destino</h4><p>

Se contará con un software que centralice la información, datos e indicadores generados por los diferentes sistemas integrando la información generada por el usuario y las experiencias y opiniones de estos en redes sociales, blogs, portales de opinión y comunidades de viajeros. El objetivo principal es conectar los contenidos ofrecidos en la plataforma con los medios sociales mediante el enlace a los perfiles en redes sociales y web de Zaragoza Turismo y mediante el reflejo de las experiencias y opiniones de los viajeros, a través de la integración de contenidos generados en las redes sociales por estos (user generated content) en la información y recomendaciones en las webs oficiales de los destinos.</p><p>

En este sistema el turista no solo puede informarse y planificar su estancia, sino también cerrar la compra o reserva de servicios.</p><p>

La utilización de la web, de los datos de las oficinas de turismo, de las redes sociales y de los servicios turísticos ofrecen la posibilidad de gestionar la experiencia del visitante y medir el nivel de aceptación del producto que están ofreciendo y, en definitiva, informar al sistema de marketing para lograr segmentaciones de mercado más definidas, poder ofrecer productos y servicios más adaptados a las demandas de los clientes e informar al sistema de innovación para el lanzamiento de nuevos productos y servicios.</p><h4>

Sistema de gestión de la calidad y excelencia en la gestión</h4><p>

Zaragoza Turismo seguirá con el sistema de gestión de calidad implementado y mejorado continuadamente desde el año 2002. Durante el año 2018 se prevé la renovación del sello de calidad y su adecuación a los nuevos requisitos de las siguientes normas:

</p><ul><li> UNE 187003:2008 para Oficinas de Información turística, norma reconocida por el ICTE como marca de Q de calidad. </li><li> UNE 187005:2009 para Convention Bureau, norma reconocida por el ICTE como marca de Q de calidad.

</li><li> UNE-EN ISO 9001:2008, norma que establece los criterios que deben cumplir los Sistemas de Gestión de la Calidad implantados en una empresa, que tiene como objetivo principal mejorar continuamente la calidad de los servicios de una empresa de cara a lograr la satisfacción final del consumidor o cliente. </li></ul><p>

Zaragoza Turismo pertenece al Club de la Excelencia Empresarial, una vez superada la auditoria de evaluación EFQM, y obtención del Sello a la Excelencia. Durante el año 2018 también se prevé la renovación de dicho sello de Excelencia.</p>




<h4>Sistema de inteligencia turística</h4><p>
El Sistema de gestión de inteligencia turística se compone de datos e información generada por Zaragoza Turismo y de datos e información externos. El Sistema de inteligencia turística ofrece información valiosa para la mejora de la planificación turística de la ciudad y, especialmente, al Plan de Marketing para lograr la continua mejora de las acciones de promoción y ayuda a la comercialización.</p><p>
Los datos propios que puede obtener Zaragoza Turismo y que deben ser integrados en el sistema son:</p><p><em>
Datos sobre perfil del turista, generados por las oficinas de turismo.</em></p><p>
Las oficinas de turismo disponen de una aplicación en la que se recogen los datos de procedencia e información requerida por los turistas así como un determinado número de encuestas más en profundidad según especificaciones del sistema de calidad.</p><p><em>
Datos sobre satisfacción del turista, generados por los diferentes servicios turísticos ofrecidos por Zaragoza Turismo</em></p><p>
Se realizan encuestas de satisfacción entre los usuarios de los diferentes servicios: rutas guiadas, bus turístico.</p><p><em>
Datos de utilización de servicios de Zaragoza Card</em></p><p><em>
Informes sobre el perfil del turista e impacto económico del turismo</em></p><p>
La Universidad de Zaragoza, y anteriormente otras empresas, realiza anualmente para Zaragoza Turismo un estudio sobre el comportamiento de la demanda turística e impacto económico del turismo en la ciudad</p><p><em>
Utilización de sistemas de trazabilidad y movilidad del turista</em></p><p>
Obtener información sobre la actividad del turista en el destino es una información muy valiosa para poder adecuar y mejorar el destino y, al mismo tiempo, poder ofrecer al turista nuevos productos y servicios y nuevas formas de consumir el destino. Sin embargo, se trata de un tipo de información que suele ser muy costosa de conseguir.</p><p>
Se propone realizar un acuerdo con el Cabildo de la Basílica del Pilar para la instalación de sensores de paso en los accesos a la basílica de forma que se puedan conocer datos de afluencia al recurso más visitado de la ciudad pero del que no disponemos de cifras. El flujo de visitantes a la Basílica del Pilar puede ser el principal indicador turístico de Zaragoza.</p><p>
También sería interesante la utilización de beacons que utilizan tecnología Bluetooth en la señalización turística de la ciudad y conectados a la App turística de Zaragoza.</p><p><em>
Datos generados por la web de Zaragoza Turismo y redes sociales</em></p><p>
	La web de Zaragoza turismo genera importante información sobre la procedencia de las consultas y temas consultados. Las redes sociales también ofrecen información sobre la notoriedad del destino y las opiniones de los usuarios.</p><p><em>
Monitorización de sitios web de opiniones</em></p><p>
	Se hace necesaria la monitorización de las opiniones sobre el destino Zaragoza en los principales portales de opiniones y reservas, como Trip Advisor o  Booking.</p><p><em>
Utilización de Big Data</em></p><p>
El Big Data permite hallar patrones de comportamiento y tendencias de consumo que, con métodos y técnicas tradicionales, resultan casi imposibles de detectar. Esta ventaja, que apoya la elaboración de segmentos de mercado y de estudio particularizados, es posible gracias a la recolección e integración de datos procedentes de múltiples canales. </p><p>
Se propone la compra de análisis de datos basados en telefonía móvil y servicios financieros: es posible conocer mediante la localización de teléfonos móviles y para un periodo determinado, el número de personas de fuera de la ciudad que se encuentran en Zaragoza, su procedencia, perfil sociodemográfico y qué itinerario siguen en la ciudad. En el aspecto de servicios financieros, se puede conocer el volumen de transacciones y por tanto de gasto, que realizan los turistas en la ciudad mediante tarjeta de crédito y retirada de efectivo en cajeros automáticos.</p><p>
La ventaja del análisis de Big Data es que disponemos de datos dinámicos, reales y exhaustivos frente a las encuestas que nos ofrecen una fotografía en un momento determinado y con un importante margen de error</p><h4>
Sistema de gestión de la sostenibilidad</h4><p>
Se propone la implantación de forma escalonada y adaptada a la realidad del turismo en Zaragoza, del Sistema Europeo de Indicadores Turísticos (ETIS) para la gestión sostenible del destino turístico. Este sistema contiene 43 indicadores estratégicos además de una serie de indicadores complementarios.</p><h4>

Sistema de gestión de la innovación</h4><p>
Zaragoza Turismo diseñará un sistema de gestión de la innovación propio para incentivar la mejora continua del sistema de gestión, la utilización de nuevas tecnologías y el lanzamiento de nuevos productos y servicios.</p>

					  
					  
					  
					  </div>
					  
					  
					  
					  
					  
					  

</div>
 
           
     
 
    </sede:content>
    <script type="text/javascript">
    /*<![CDATA[*/
    $(function() {
        $("#rscont .collapse").collapse();
    });
    /*]]>*/
    </script>
</body>

</html>
