<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Plan Estratégico de Turismo de Zaragoza 2017-2021" description="" author="Ayuntamiento de Zaragoza" last-modified="Thu Nov 13 00:00:00 CET 2014" keywords="Plan Municipal de Lucha contra la pobreza infantil, social">
    </sede:meta>
    <style>
    body {
        padding-top: 57px;
    }
    
    @media (min-width: 768px) {
        .btn-participa {
            position: absolute;
            bottom: 20px;
            right: 40px;
        }
    }
    </style>
</head>


<body>

    <sede:content>
	
        <div style="position:relative;" class="text-center">
            <img class="img-responsive" src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/turismo/img/sep2010/cab_turismo.jpg" alt="" />
            
        </div>
        <hr class="sm" />
		<h2>DAR VALOR A LA EXPERIENCIA TURISTICA DE ZARAGOZA</h2> 
		<p>En el mundo actual globalizado e híper-conectado, cada destino debe competir para atraer los consumidores globales, los turistas, los negocios, la inversión, el capital, y la atención de los medios. Las ciudades, donde reside el poder económico y cultural de las naciones son cada vez más el objetivo de esta competición internacional para atraer capital, talento y fama.</p><p>
Los destinos no pueden ya ser vendidos como una colección de hoteles, restaurantes, atracciones y comercio para tener éxito en el mercado, Los destinos son ahora una experiencia emocional e intelectual más que física. Para tener éxito en el mercado actual los destinos necesitan no solo ofrecer significativas experiencias físicas si no crear y distribuir una esencia de marca única e irresistible que manifieste a cada visitante un punto de <em>enganche</em>. Si bien los iconos turísticos han mantenido su importancia como herramienta de marketing y branding turístico, el concepto ha evolucionado cada vez más hacia un espectro más amplio de atractivos turísticos, no necesariamente físicos.  .</p><p>
La marca e imagen de destino requiere un constante desarrollo, gestión y vigilancia para asegurar que la esencia de la marca está protegida y respetada. Las marcas son una síntesis de la percepción de las realidades de la comunidad, de la industria y del mercado. Es importante asociar la marca a las vivencias y a la experiencia ya que la oferta complementaria y la variedad de recursos son clave en la elección de destino..</p><p>
Siguiendo las tendencias del consumidor, marcadas por la explosión de los productos de nicho y la creciente búsqueda de la autenticidad, los destinos se han esforzado en potenciar y vincular su imagen a elementos como determinadas tipologías de turismo, experiencias o hasta productos locales. El objetivo: lograr la máxima diferenciación. .</p><p>
	La marca debe estar apoyada por un discurso de ciudad sobre el que desarrollar una comunicación efectiva y emocionante que refleje tanto la evolución histórica como la realidad actual de la ciudad..</p>

		  <div class="fnd-gris-claro padding-a2em margin-b1em">
         <div aria-expanded="false" class="text-center masinfo margin-t05em collapsed" data-target="#linea2o" data-toggle="collapse">
                            <h4> Objetivos </h4><span class="fa fa-chevron-down"></span></div>
                      <div id="linea2o" class="ampliar collapse in">
                                
							 
 	
	 <ul class="list-unstyled">
                                      
				
				   <li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> 
	Definir la oferta turística de Zaragoza conforme a las nuevas realidades del mercado, las necesidades del turista y los recursos disponibles de la ciudad.
</li>   <li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> 	Evolucionar del producto turístico a la experiencia turística
	</li>   <li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> Definir la propuesta de valor de la ciudad
	</li>   <li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> Desarrollar una marca turística de ciudad
	</li>   <li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> Dar a conocer la gran riqueza y diversidad de la oferta turística de Zaragoza.
</li></ul>
							   </div>
							   
							   
							   
							   
							   </div>
							   
							   
							   <div class="fnd-gris-claro padding-a2em margin-b1em">
							    <div aria-expanded="false" class="text-center masinfo margin-t05em collapsed" data-target="#linea1a" data-toggle="collapse">
                          <h4>Acciones </h4><span class="fa fa-chevron-down"></span></div>
                      <div id="linea1a" class="ampliar collapse in">
					  
					  
                                
							   
							   
  
 
  <h4>

La cultura como eje vertebrador de la experiencia turística en Zaragoza</h4><p>
La cultura es el alma de la ciudad de Zaragoza, no solo el patrimonio edificado sino sus barrios, calles y plazas, su estilo de vida y las actividades que llenan de vida la ciudad. La cultura, entendida desde un concepto amplio, singulariza a la ciudad como destino cultural y es el elemento, la esencia de la ciudad, que quiere conocer el turista.</p><p>
Los hitos arquitectónicos y artísticos de la ciudad son la Basílica del Pilar, La Seo, La Aljafería y Goya. Además de estos iconos, la lista de elementos culturales es apabullante: patrimonio romano, mudéjar, gótico, renacentista, barroco, modernista, industrial, contemporáneo, zona Expo, calles y plazas, museos…. A estos elementos materiales se añaden los importantes elementos inmateriales que conforman una cultura viva como el estilo de vida, las tradiciones, el folclore, el espíritu creativo, el ocio, la diversión… que son muy singulares en nuestra ciudad.</p><h4>


Zaragoza la ciudad de Goya</h4><p>
La figura del genio universal debe ser asociada a la ciudad de Zaragoza. La figura de Goya presenta múltiples facetas que ayudarán a valorizar recursos materiales e inmateriales de la ciudad. Además de la promoción de la obra de Goya que se encuentra en la ciudad, deberá realizarse una interpretación de la figura de Goya que abarque su relación con la Ilustración, la Religión, La Corte, el costumbrismo, la Guerra de la Independencia y los Sitios de Zaragoza y como precursor del arte del siglo XX cuya huella llega hasta nuestros días.</p><h4>                                                                                                                     

La propuesta de valor de Zaragoza: los festivales</h4><p>
La forma de poder comunicar esta riqueza cultural, patrimonial y creativa de forma atrayente, singular y participativa ofreciendo una experiencia novedosa es dar un especial protagonismo a las propuestas culturales de la ciudad y, especialmente, a los festivales.</p><p>
Los festivales se desarrollan en espacios físicos singulares de la ciudad y suponen un importante elemento de dinamización de entornos urbanos de la ciudad. Conocer las actividades culturales de la ciudad es una experiencia única y personal.</p><p>
Los festivales de la ciudad se desarrollan a lo largo de todo el año, contribuyendo a la desestacionalización y tienen lugar en diferentes espacios urbanos, descubriendo al turista nuevas y personales perspectivas de la ciudad.</p><p>
Estas actividades son capaces de atraer a un público heterogéneo, con intereses específicos y de diferentes perfiles de edad y de muy diversas procedencias, pudiendo incrementar tanto el número de viajeros y pernoctaciones en la ciudad como una mayor diversificación de los mercados de origen de los visitantes.</p><p>
Los turistas que disfrutan de este tipo de actividades son también curiosos consumidores culturales que suelen salirse de las rutas habituales por lo que pueden contribuir a la revitalización turística de determinadas zonas de la ciudad, de sus recursos culturales, pero también de determinados tipos de comercio y de oferta gastronómica y de ocio.</p><p>
Participar en los festivales de la ciudad supone también para el turista una oportunidad inmejorable de contactar con los habitantes de la ciudad y vivir como un local, uno de los aspectos que más valora el consumidor cultural.</p><p>
Esta propuesta ofrece al turista una experiencia novedosa, singular, auténtica y personal y se centra en los festivales y fiestas de la ciudad, pero también en los proyectos culturales innovadores que se desarrollan a lo largo de todo el año en numerosos espacios de la ciudad. Se trata, en definitiva, de unir a la riqueza artística y patrimonial el arte urbano, la oferta de centros de innovación social y creativa y las calles de Zaragoza como escenario.</p><p>
Este tipo turismo puede aportar a la ciudad ingresos que reviertan en favorecer la creación de empleo en la industria cultural.</p><p>
Zaragoza vive la cultura los 365 días del año de forma apasionada y muy diversa, desde los grandes ciclos de conciertos de música clásica del Auditorio a los festivales AmbarZmusic, Trayectos, Zaragoza Ciudad, Slap¡ o Asalto. De la dinámica programación de los cinco teatros de la ciudad a las manifestaciones de la cultura más tradicional como las Fiestas del Pilar o la Semana Santa. Festivales como el de Cine de Zaragoza, Proyecta Aragón, Aragón negro, Jazz o el Salón del Cómic son otros ejemplos de la incesante y atractiva oferta cultural de la ciudad en la que encontramos también numerosos eventos que relacionan creatividad y arte con tecnología.
</p><h4>
Las personas protagonistas de la comunicación. Los artistas, deportistas, investigadores y emprendedores como prescriptores turísticos.</h4><p>

Los zaragozanos serán los protagonistas de la comunicación, los que contarán su visión de la ciudad, los que transmitirán sus experiencias y consejos. Los habitantes son quienes mejor pueden transmitir de forma veraz y emocionante la experiencia de conocer y vivir Zaragoza y los potenciales visitantes quieren conocer la ciudad de la mano de los habitantes, de los <em>locales</em>.</p><p>
En consonancia con la estrategia planteada, se propone que sean los creadores culturales los protagonistas de la comunicación y la promoción: artistas plásticos, músicos, bailarines, actores, directores teatrales, diseñadores, artesanos, gestores culturales y creadores serán un vehículo imprescindible para conseguir llegar al público objetivo cuando realicen su actividad fuera de la ciudad de Zaragoza en los mercados que se consideran prioritarios.</p><p>
También los deportistas, investigadores y emprendedores deben tener un importante papel como prescriptores e imagen de la ciudad.</p><h4>
Los barrios y vecindarios: el espacio de descubrimiento de la ciudad.</h4><p>
El alma de la ciudad está en sus barrios y vecindarios. Estos espacios urbanos serán otro eje de promoción y comunicación, especialmente en el soporte web y en la estrategia móvil.</p><p>
La experiencia de conocer y vivir Zaragoza pasa por recorrerla tranquilamente a pie y conocer la personalidad y riqueza de los diferentes urbanos: patrimonio, vida cotidiana, comercio, mercados, cafés y bares, museos, exposiciones… Zaragoza es una ciudad muy diversa con espacios urbanos muy singulares que debe ser recorrida con tranquilidad, con atención y con curiosidad para desvelar sus claves. Esta experiencia es especialmente enriquecedora, singular y personal para el turista.</p><p>
Es una necesidad dar a conocer toda la riqueza de patrimonio, ocio y vida social y cultural de la ciudad más allá de sus hitos más reconocibles. El establecimiento de propuestas e itinerarios en barrios y áreas urbanas, apoyándonos en alguno de los hitos de la ciudad y conociendo su entorno más inmediato, podrá lograr el objetivo de dar a conocer en profundidad los recursos de la ciudad y su pluralidad.</p><h4>
La singularidad del sector MICE</h4><p>
El sector de reuniones, congresos y eventos es especialmente importante en Zaragoza y tiene unas características totalmente singulares tanto en la demanda como en la oferta por lo que precisa contar con una imagen individualizada. Se propone poner el acento en el número y diversidad de espacios en los que realizar los eventos, la profesionalidad en los servicios y en lo fácil que es llegar a Zaragoza y lo fácil que es organizar un congreso o evento en la ciudad. También se incidirá en las amplias posibilidades del denominado <em>Bleisure</em>: disfrutar del tiempo de ocio en la ciudad y la posibilidad de extender la estancia de los participantes en los eventos que se desarrollan en la ciudad.</p><p>
La ciudad de Zaragoza tiene una importante capacidad de crecimiento en la organización de eventos de carácter corporativo y deportivo así como de eventos relacionados con intereses específicos de carácter cultural, científico, de ocio, lúdico, asociativo etc. </p><p>
Zaragoza Congresos deberá contar con una sub marca y claim específicos que refleje la singularidad de la oferta y demanda MICE, elaborando contenidos técnicos y adaptados a los organizadores de eventos y a las demandas de los socios del Convention Bureau.
</p><h4>
	Diseñar y crear un relato de ciudad</h4><p>
	Tras la definición de la experiencia que transmitimos, en qué espacios y por quién, debemos crear el relato de ciudad que queremos comunicar, el lenguaje y los medios gráficos y visuales que vamos a utilizar. Este relato de ciudad condicionará la imagen y los contenidos a emplear en las acciones de marketing.</p><h4>

	Elaborar una imagen de marca turística de la ciudad.</h4><p>
	Se precisa elaborar una imagen de marca turística y un claim que conviva con la marca genérica de ciudad. Esta marca y claim se utilizará en todas las formas de comunicación de Zaragoza Turismo</p><h4>
	Elaborar un manual de uso de imagen de marca de la ciudad.</h4><p>
	Este manual servirá para la utilización de la marca, de los colores y de los principios de diseño para poder aplicarlos a los diferentes soportes on y offline que Zaragoza Turismo va a utilizar en su promoción y comunicación.</p><h4>
	Generar contenidos gráficos y audiovisuales de interés para el turista.</h4><p>
	Deben desarrollarse contenidos en formatos innovadores, con preeminencia del contenido gráfico y audiovisual. Estos contenidos serán de utilización no solo por parte de Zaragoza Turismo en su web, App, folletos, newsletter, redes sociales etc. si no que serán puestos a disposición de otros portales, sitios web, blogs o usuarios de redes sociales. Así mismo debe considerarse la incorporación en los medios de Zaragoza Turismo de los contenidos generados por todos usuarios.</p><p>
	El turista realiza numerosas consultas sobre el destino tanto en la web como en las diferentes redes de forma que la web oficial del destino ya no tiene el protagonismo de diez años atrás. Tanto consumidores como profesionales acceden a las mismas fuentes de información, con múltiples intermediarios</p><h4>

	Coordinación con el servicio de cultura del ayuntamiento de Zaragoza y Zaragoza cultural</h4><p>
	Dada la prioridad del turismo cultural en este Plan, es precisa una mayor coordinación entre Zaragoza Turismo y el servicio de Cultura del Ayuntamiento y Zaragoza Cultural para poder realizar una adecuada promoción turística de las instalaciones culturales de la ciudad -fundamentalmente los museos-, y la programación cultural y festiva con los festivales como protagonistas. Estos departamentos son, además, la vía de contacto con los artistas y creadores locales. </p> 
				

</div>

 
					  
					  
					 
					  
					  
					  
					  
					  
					  

</div>
 
           
     
 
    </sede:content>
    <script type="text/javascript">
    /*<![CDATA[*/
    $(function() {
        $("#rscont .collapse").collapse();
    });
    /*]]>*/
    </script>
</body>

</html>
