<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>





<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 1: Promover la igualdad de género en el ámbito de la comunicación</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="4">
			<p>1.1 Garantizar una información de recursos con perspectiva de género.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.1.1 Continuidad en el Servicio de Información y atención presencial en temas de género.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.1.2 Elaboración de una agenda de género que difunda las actividades de la ciudad en materia de igualdad realizadas por organizaciones, movimientos o por las instituciones públicas.</p>

			<p>(= Línea IV, 1.1.3 y VI, 3.1.3)</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>6000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.1.3 Creación de perfiles del Servicio de Igualdad en las redes sociales (Facebook, Twitter,etc.), que contribuyan a la difusión de actividades del servicio.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.1.4 Elaboración de un mapa de recursos de género (Entidades e instituciones que ofrecen servicios específicos y de manera continuada: asesorías, acompañamientos, formación, apoyo...).</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2 Garantizar unos contenidos institucionales no sexistas a través de mensajes no estereotipados</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.2.1 Elaboración de un manual municipal, de obligado cumplimiento, de comunicación no sexista e inclusiva tanto de lenguaje como de imágenes, siguiendo los indicaciones del Plan de Igualdad para empleados y empleadas municipales.</p>
			</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>1.3 Fomentar la igualdad y la comunicación no sexista en los medios de comunicación.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.3.1 Campañas de sensibilización por la igualdad de género, la diversidad de identidad de género, y de orientación sexual que lleguen a toda la ciudadanía utilizando los medios de comunicación de masas .</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>4000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.3.2 Apoyo a la formación de periodistas sobre comunicación no sexista (Manual de buenas prácticas, talleres fomrativos, jornadas y seminarios).</p>
			</td>
			<td>4000</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>4000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.3.3 Desarrollar actuaciones para eliminar la publicidad sexista a través de un grupo de trabajo que elaboren un protocolo para actuar en cada situación.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>1.4 Fomentar del uso de las TICs en las mujeres.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.4.1 Continuación de la formación básica a mujeres excluidas de la alfabetización en TIC.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.4.2 Continuidad en la formación a mujeres para el uso avanzado de las TIC.&nbsp;</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.4.3 Favorever el uso de las TIC como forma de empoderamiento y presencia en las redes de las mujeres.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>6000</td>
			<td>4000</td>
			<td>6000</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>

<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7"><strong>OBJETIVO GENERAL 2: Promover la igualdad de género en el ámbito cultural.</strong></th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="6">
			<p>2.1 Visibilizar mujeres destacadas científica, cultural y socialmente (recogiendo la diversidad cultural, corporal y funcional, sexual, de edades...).</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.1.1 Propuesta de nombres de mujeres destacadas y significativas en Zaragoza para las calles de la ciudad.</p>
			</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.2 Diseño y desarrollo de rutas a través de espacios dedicados a mujeres dirigidas a toda la ciudadanía (especialmente para centros educativos y juveniles).</p>
			</td>
			<td>8000</td>
			<td>3000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.3 Diseño, elaboración y difusión de un catálogo de obras realizadas por mujeres y difusión en eventos dirigidos a la ciudadanía.</p>
			</td>
			<td>8000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.4 Incluir la perspectiva de género en los recorridos guiados en museos municipales y espacios urbanos para acercar a la población una visión histórica más igualitaria y con perspectiva de género.</p>
			</td>
			<td>8000</td>
			<td>3000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.5 Actos de visibilización de mujeres destacadas en varios ámbitos: cultural, científico, social, deportivo, etc.</p>
			</td>
			<td>8000</td>
			<td>40000</td>
			<td>4000</td>
			<td>4000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.6 Actos de visibilización de mujeres destacadas por su contribución a la igualdad de género de forma anónima en el tejido social (asociativo, vecinal...).</p>
			</td>
			<td>8000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>2.2 Potenciar la difusión del pensamiento feminista.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.2.1 Creación de una Escuela de Pensamiento Feminista, que incluya todos los feminismos y contemple la interseccionalidad.</p>
			</td>
			<td>15000</td>
			<td>20000</td>
			<td>20000</td>
			<td>20000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>2.3 Fomentar un rol de mujer activo y generador de cultura.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.3.1 Elaboración y difusión de un estudio que determine aquellos ámbitos de la cultura en los que las mujeres creadoras están o no están presentes, (con indicadores estadísticos específicos que midan la ocupación de altos cargos).</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;l</td>
			<td>6000</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.3.2 Creación de una red de mujeres agentes culturales y expertas en comunicación que participen en cualquier medio de comunicación de cualquier ámbito de interés. A través de encuentros y apoyando las iniciativas que ya existen.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.3.3 Muestra de producción cultural y artística realizada por mujeres diversas, en la Sala Juana Francés y en otras salas de la ciudad.</p>
			</td>
			<td>35000</td>
			<td>30000</td>
			<td>30000</td>
			<td>30000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.4 Garantizar que todos los premios y acciones culturales de la ciudad cumplan con el principio de igualdad de género.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.4.1 Elaboración de un decálogo de actuaciones de obligado cumplimiento por el Ayuntamiento en materia de cultura e igualdad (jurados y programación paritaria, etc.)</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>

<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-responsive table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 3: Fomentar la igualdad de género en el ámbito educativo.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="4">
			<p>3.1 Promocionar la igualdad de género en el ámbito municipal y en los centros municipales y/o conveniados-concertados o subvencionados por el Ayto. de Zaragoza.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.1.1 Apoyo técnico para la elaboración de proyectos de coeducación en los centros municipales (escuelas infantiles, ludotecas, CTL, Casas de Juventud, etc). asegurando la existencia de dichos proyectos.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>6000</td>
			<td>5000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1.2 Elaboración y difusión de materiales educativos sobre comunicación no sexista en la educación dirigido a los centros de educación no formal municipales y adaptado a las diferentes franjas de edad.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1.3 Elaboración y difusión de guía de recursos educativos para la igualdad.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>
<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 1: Fomentar un modelo de cuidados basado en las sostenibilidad de la vida, teniendo en cuenta la vulnerabilidad humana y la interdependencia entre las personas.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>1.1 Promover la incorporación de los hombres a las tareas de cuidado.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.1.1 Desarrollo de campaña de sensibilización para fomentar entre los hombres el ejercicio del derecho del permiso de paternidad igualitario.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>6000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.1.2 Realización de cursos y talleres para combatir creencias y estereotipos de género que incluya el autocuidado.</p>
			</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>3000</td>
			<td>6000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>1.2 Visibilizar y valorar la consideración social de los cuidados en el sostenimiento de la vida y en las estructuras sociales.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.2.1 Realización de sesiones de sensibilización en el ámbito educativo sobre la importancia de los cuidados.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2.2 Desarrollo de una campaña de sensibilización a la ciudadanía sobre la importancia de los cuidados.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>6000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2.3 Promoción de debates feministas sobre los cuidados dignos y sobre el derecho a decidir cuidar o no cuidar.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>1.3 Contribuir a cambiar la imagen del "trabajador" sin responsabilidades domésticas ni necesidades de cuidado y fomentar un modelo basado en la interdependencia.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.3.1 Oferta de talleres y curso que posibiliten el cambio de roles y construcción de nuevas identidades.</p>
			</td>
			<td>9000</td>
			<td>6000</td>
			<td>3000</td>
			<td>6000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.3.2 Diseño y difusión de campaña de sensibilización.</p>

			<p>(= Línea II, 1.2.2.)</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>5000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>1.4 Favorecer el derecho a recibir cuidados de todas las personas garantizando la autonomía de quienes los reciben y los derechos de los que los dan.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.4.1 Promoción de mesas de trabajo con los Agentes Sociales, ciudadanía e&nbsp; instituciones competentes, para dignificar las condiciones de las personas cuidadas y las laborales de las cuidadoras/res profesionales.</p>
			</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>5000</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>

<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 2: Promover un cambio de paradigma en la asunción del trbajo de cuidados y la corresponsabilidad&nbsp;&nbsp;</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>2.1 Favorecer el cambio de roles y estereotipos de género respecto a las tareas domésticas y de cuidado.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.1.1 Realización de talleres en el ámbito educativo sobre el cambio de roles en las tareas domésticas y de cuidado.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.2 Promoción de actuaciones que contribuyan al avance en la equiparación de los permisos de maternidad y paternidad en la plantilla municipal.</p>
			</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.3 Contribuir a equiparar los derechos y obligaciones de la maternidad y de la paternidad igualitaria, por ejemplo a través de la negociación con los sindicatos o una declaración institucional.</p>

			<p>(= Línea II, 1.1.1).</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>2.2 Fomentar la corresponsabilidad y la gestión de los tiempos.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.2.1 Oferta de cursos y talleres de gestión del tiempo.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.2.2 Campaña sobre racionalización de los horarios.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>5000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.2.3 Campaña de sensibilización para que los trabajadores varones utilicen los permisos para atender responsabilidades familiares.</p>

			<p>(= Línea II, 1.1.1)</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>5000</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>

<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 3: Contribuir a garantizar cuidados dignos en condiciones de universalidad y singularidad.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1 Mejorar la situación de las personas cuidadoras en Zaragoza.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.1.1 Colaboración en la continuidad y mejora del Programa de Apoyo a las personas cuidadoras.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>3.2 Potenciar políticas y servicios públicos de corresponsabilidad y redes de cuidado.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.2.1 Fomento en los barrios espacios de cuidado compartidos.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>4000</td>
			<td>4000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.2.2. Fomento en los barrios de redes autogestionadas de cuidado para personas solas y familias monomarentales.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual y condicionado a las actuaciones concretas en materia de igualdad ya los compromisos económicos que asuman los órganos gestores.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual y condicionado a las actuaciones concretas en materia de igualdad ya los compromisos económicos que asuman los órganos gestores.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.3 Facilitar el intercambio generacional para satisfacer necesidades vitales y de cuidado.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.3.1 Creación de programas de ayuda mutua intergeneracional, mediante la colaboración entre Servicios Municipales.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual y condicionado a las actuaciones concretas en materia de igualdad ya los compromisos económicos que asuman los órganos gestores.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual y condicionado a las actuaciones concretas en materia de igualdad ya los compromisos económicos que asuman los órganos gestores.</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>
<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 1: Introducir la perspectiva de género en programas de formación y empleo</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>1.1 Impulsar la igualdad en los programas municipales de formación y empleo.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.1.1 Formación en igualdad a personal docente y a formadores/as.</p>

			<p>&nbsp;</p>
			</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.1.2 Inclusión en los temarios de oposiciones al Ayto la Ley de Igualdad y temas sobre el lenguaje no discriminatorio por razón de género.</p>
			</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.1.3 Desarrollo de módulos de igualdad en cursos de formación ocupacional.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>1.2 Incorporar en los programas municipales de formación y empleo de un lenguaje inclusivo y no sexista.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.2.1 Denominación de las profesiones y oficios en femenino y masculino.</p>
			</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2.2 Utilización de un lenguaje no discriminatorio por razón de género en la documentación municipal. (= Línea I, 1.2.1.)</p>
			</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>


<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 2: Primar actuaciones que afronten las diferentes situaciones de desempleo de las mujeres&nbsp;</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="6">
			<p>2.1 Fomentar la empleabilidad de las mujeres y personas del colectivo LGTTBIQ.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.1.1 Mantenimiento de la formación en profesiones y oficios donde la mujer está subrepresentada.</p>
			</td>
			<td>50000</td>
			<td>50000</td>
			<td>50000</td>
			<td>50000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.2 Continuidad en la prestación del servicio de orientación, formación e información para el empleo, con especial atención a personas trans.</p>
			</td>
			<td>150000</td>
			<td>150000</td>
			<td>150000</td>
			<td>150000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.3 Adecuación de los programas de formación para atender las necesidades de las mujeres derivadas de las desigualdades de género, en coordinación con el servicio de orientación.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.4 Adaptación de la formación para el empleo a los certificados de profesionalidad, tanto por vía formativa como por la de la experiencia.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.5 Formación sobre derechos básicos laborales y recursos para su defensa.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.6 Proponer al organismo correspondiente la ampliación de horarios de transporte a los polígonos industriales con el objetivo de facilitar la empleabilidad de personas que no disponen de otro medio de transporte.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>2.2 Fomentar las iniciativas de emprendimiento y empresariales de las mujeres.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.2.1 Información sobre ayudas, subvenciones, líneas de financiación, etc. a través de los servicios de orientación y apoyo al emprendimiento, así como mejorando su coordinación.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.2.2 Colaboración con las iniciativas de las asociaciones empresariales de mujeres, como por ejemplo jornadas de mujeres directivas.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.2.3 Realización de cursos de formación en liderazgos transformacionales y su difusión en el ámbito empresarial.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>1500</td>
			<td>1500</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">2.3 Favorecer el acceso al empleo</td>
			<td>
			<p>2.3.1 Sensibilización del empresariado para la<br />
			contratación de mujeres y personas del colectivo<br />
			LGTTBIQ. Potenciar la prospección con enfoque de<br />
			género.</p>
			</td>
			<td>
			<p>&nbsp;</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo<br />
			al presupuesto anual</td>
			<td>A definir con cargo<br />
			al presupuesto anual</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.3.2 Proporcionar la oferta formativa adecuándose<br />
			a nichos de empleo y las necesidades detectadas<br />
			en los servicios de orientación.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>2.3.3 Formación sobre cooperativismo.</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
	 
	</tbody>
</table>
</div>

<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 3: Promover la correcta aplicación del principio de igualdad de trato y oportunidades entre mujeres<br />
			y hombres en el empleo.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>3.1 Fomentar la igualdad de género en los procesos de selección, contratación y permanencia.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.1.1 Fomento de una contratación equilibrada de mujeres y hombres en los diferentes colectivos profesionales de la plantilla municipal y de las empresas con las que colabora.</p>
			</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1.2 Difusión de las ventajas que representan implantar los principios de igualdad de trato y oportunidades.</p>

			<p>(= Línea III, 2.1.3)</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1.3 Reconocimiento de buenas practicas empresariales relacionadas con la elaboración y desarrollo de planes de igualdad efectivos.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="4">
			<p>3.2 Reconocer la aportación del trabajo doméstico a la economía y contribuir a mejorar sus condiciones.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.2.1 Estudio sobre el estado y condiciones del empleo doméstico en Zaragoza.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.2.2 Información y difusión de las ventajas de realizar una contratación con derechos sociolaborales y la desprotección de la economía sumergida.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.2.3 Información y promoción de redes de apoyo entre las trabajadoras del sector y de otras iniciativas que fomenten red.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>4000</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div><div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 4: Lograr una distribución más equitativa entre mujeres y hombres en el tiempo dedicado a la vida<br />
			personal, familiar y laboral.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="5">
			<p>4.1 Crear y potenciar recursos sociales para facilitar la conciliación. (=Línea II, 3.2)</p>
			</td>
			<td>
			<p>4.1.1 Inclusión de medidas de conciliación en los pliegos de las empresas que trabajan para el Ayuntamiento.</p>

			<p>(Línea II, 2.1.3)</p>
			</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>4.1.2 Mejora y potenciación de los recursos de conciliación para el acceso a la formación y al empleo de las familias.</p>
			</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>PIEM</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto<br />
			anual y condicionado a las<br />
			actuaciones concretas en materia<br />
			de Igualdad y a los compromisos<br />
			económicos que asuman los órganos<br />
			gestores.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto<br />
			anual y condicionado a las<br />
			actuaciones concretas en materia<br />
			de Igualdad y a los compromisos<br />
			económicos que asuman los órganos<br />
			gestores.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>4.1.3 Información de todos los recursos para la conciliación en la ciudad a través de la creación de una guía o web por barrios.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>4.1.4 Ampliación y/o adecuación de horarios en los servicios sociales y de educación para facilitar la conciliación, por ejemplo ofreciendo espacios infantiles en periodo vacacional.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto<br />
			anual y condicionado a las<br />
			actuaciones concretas en materia<br />
			de Igualdad y a los compromisos<br />
			económicos que asuman los órganos<br />
			gestores.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto<br />
			anual y condicionado a las<br />
			actuaciones concretas en materia<br />
			de Igualdad y a los compromisos<br />
			económicos que asuman los órganos<br />
			gestores.</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>
<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 1: Fomentar el movimiento asociativo de mujeres como forma de participación social.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="4">
			<p>1.1 Proporcionar información, asesoramiento y apoyo a las asociaciones que trabajan en favor de la igualdad.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.1.1 Atención a las demandas en temas de género de las diversas asociaciones de la ciudad (recogiendo la diversidad de culturas y etnias, las corporeidades y diversidad sexual, jóvenes, adultas y mayores...), así como colectivos de mujeres con problemas de inclusión social.</p>
			</td>
			<td>7000</td>
			<td>7000</td>
			<td>7000</td>
			<td>7000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.1.2 Asesoramiento en la creación de asociaciones y colectivos de mayor vulnerabilidad.</p>
			</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.1.3 Apoyo en la convocatoria de subvenciones en materia de Igualdad.</p>
			</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.1.4 Formación en empoderamiento y participación a las asociaciones.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>1.2 Fomentar encuentros interasociativos con perspectiva de género.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.2.1 Celebración de Jornadas anuales de las Asociaciones y colectivos feministas.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2.2 Organización de actividades o foros para la reflexión, debate y colaboración interasociativa en temas de su interés.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2.3 Incorporación de perspectiva de género en procesos participativos de los presupuestos municipales, potenciando una mayor presencia activa de las mujeres.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>1.3 Poner en valor y visibilizar la contribución social de los colectivos de mujeres.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.3.1 Actualización de la guía de asociaciones y colectivos de mujeres y de organizaciones feministas.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>5000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.3.2 Visibilización de la trayectoria de mujeres significativas y anónimas, referentes para muchas otras. (= Línea I, 2.1)</p>
			</td>
			<td>(= Línea I, 2.1)</td>
			<td>(= Línea I,<br />
			2.1)</td>
			<td>(= Línea I,<br />
			2.1)</td>
			<td>(= Línea I,<br />
			2.1)</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.3.3 Elaboración de una agenda que difunda las actividades de la ciudad realizadas por las asociaciones y colectivos feministas.</p>

			<p>(= Línea I, 1.1.2)</p>
			</td>
			<td>(= Línea I,<br />
			2.1)</td>
			<td>(= Línea I,<br />
			2.1)</td>
			<td>(= Línea I,<br />
			2.1)</td>
			<td>(= Línea I,<br />
			2.1)</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>

<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 2: Favorecer el empoderamiento de las mujeres en el ámbito personal para lograr su desarrollo y autonomía plena.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="4">
			<p>2.1 Impulsar el empoderamiento y fortaleza emocional de las mujeres.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.1.1 Programación de actividades para aumentar la autoestima y desarrollo personal que potencien el empoderamiento psicológico y cognitivo.</p>
			</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.2 Fomento del autocuidado emocional y corporal como forma de aumentar el poder personal.</p>
			</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.3 Desarrollo y colaboración con otras entidades en campañas sobre salud y género.</p>
			</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.4 Desarrollo y colaboración con otras entidades en campañas y actividades sobre deporte y género.</p>
			</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>2.2 Fomentar y capacitar los liderazgos femeninos transformadores y no imitadores de los masculinos.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.3.1 Impulso y apoyo a mujeres lideresas a través de su visibilización y de talleres de empoderamiento.</p>
			</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.3.2 Formación adecuada para desarrollar el liderazgo en su ámbito de trabajo y relación.</p>
			</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.3.3 Elaboración de un programa de impulso y apoyo a emprendedoras.</p>
			</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>


<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 3: Sensibilizar a toda la población sobre la necesidad de participación de las mujeres<br />
			en la sociedad.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="5">
			<p>3.1 Impulsar cambios culturales y sociales que consigan y consoliden la igualdad.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.1.1 Creación de espacios en los que confluyan los grupos feministas, asociaciones de mujeres y medios de comunicación, para dar voz a sus reivindicaciones y producciones.</p>
			</td>
			<td>5000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1.2 Concienciación a los medios de comunicación para que promuevan una presencia equilibrada y una imagen plural sin estereotipos sexistas.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1.3 Realización de acciones que visibilicen a las mujeres con diversidad funcional.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>1500</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1.4 Fomento de la participación equilibrada de las mujeres en las organizaciones sociales.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1.5 Realización de acciones que visibilicen a mujeres de otras etnias, culturas, identidades de género, etc.</p>
			</td>
			<td>(= Línea I, 2.1)</td>
			<td>(= Línea I, 2.1)</td>
			<td>(= Línea I, 2.1)</td>
			<td>(= Línea I, 2.1)</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>3.2 Facilitar la participación de la mujer en actividades públicas.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.2.1. Desarrollo de herramientas para facilitar la participación en el ámbito público.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.2.2. Seguimiento de la presencia de mujeres ponentes en las actividades programadas por el Ayuntamiento.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>


<div class="table-responsive hidden-xs">&nbsp;
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 1: Prestar una atención integral a las mujeres víctimas de violencia de género y a sus hijos e<br />
			hijas, para que recuperen una vida autónoma, libre de violencia.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>1.1 Seguir ofreciendo una atención social a mujeres víctimas de violencia de género.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.1.1 Acogida inmediata, valoración, información y acompañamiento en los recursos y elaboración de un plan individualizado de intervención para las mujeres víctimas de violencia de género y sus hijos e hijas.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;169000</td>
			<td>146000</td>
			<td>146000</td>
			<td>146000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.1.2 Coordinación con distintas instituciones para dar respuesta a las necesidades detectadas.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="5">
			<p>1.2 Mejorar la oferta de alojamiento alternativo de acogida para mujeres víctimas de violencia de género y sus hijos/as.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.2.1 Coordinación con el Centro de emergencias y teléfono 900 de titularidad autonómica.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2.2 Garantizar la disponibilidad de plazas de alojamiento siempre que sea necesario, incluso en otras Comunidades Autónomas.</p>
			</td>
			<td>120000</td>
			<td>70000</td>
			<td>70000</td>
			<td>70000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2.3 Actualización de los modelos y protocolos de funcionamiento de los alojamientos municipales para mujeres víctimas de violencia de género.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2.4 Fortalecimiento de las medidas de seguridad en la Casa de Acogida y Pisos tutelados.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>5000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2.5 Establecimiento de convenios y protocolos para mujeres pertenecientes a colectivos vulnerables.</p>
			</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>1.3 Continuar promoviendo y facilitando el acceso a vivienda social a mujeres víctimas de violencia de género con dificultades económicas.</p>
			</td>
			<td>1.3.1Convenios para el acceso preferente a vivienda social para mujeres víctimas de violencia de género.</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.3.2 Inclusión de la consideración de víctima de violencia de género para la concesión de reducción o exención en el pago de: IBI, agua, basuras, luz, gas...</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>0</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>1.4 Ayudar a las mujeres víctimas de violencia de género y sus hijas/os en la consecución de unos ingresos suficientes para cubrir sus necesidades.</p>
			</td>
			<td>1.4.1 Acompañamiento y apoyo en la tramitación<br />
			de prestaciones económicas en INAEM,<br />
			IAM, IASS, INSS, etc.</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.4.2 Inclusión de la consideración de víctima de violencia de género en los baremos de acceso a servicios y recursos municipales: escuelas infantiles, transporte urbano...</p>
			</td>
			<td>
			<p>&nbsp;</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>1.5 Continuar ofreciendo formación para el empleo a las mujeres víctimas de violencia de género.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.5.1 Desarrollo de itinerarios personalizados de formación e inserción laboral.</p>
			</td>
			<td>
			<p>25000</p>
			</td>
			<td>25000</td>
			<td>25000</td>
			<td>25000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.5.2 Acceso preferente en los cursos de formación para el empleo de la oferta formativa de la Casa de la Mujer.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.5.3 Acceso preferente a los cursos de formación laboral de otros servicios municipales y otras entidades.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>1.6 Facilitar el acceso al empleo a las mujeres víctimas de violencia de género.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.6.1 Fomento en la reserva de puestos de trabajo en empresas contratistas municipales.</p>

			<p>(= Línea II, 2.1.3)</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>(= Línea<br />
			II,2.1.3)</td>
			<td>(= Línea<br />
			II,2.1.3)</td>
			<td>(= Línea<br />
			II,2.1.3)</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.6.2 Promoción de acuerdos/convenios con entidades y tejido empresarial para la reserva de puestos de trabajo.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.6.3 Fomentar el acceso prioritario a medidas de conciliación familiar: plazas/becas en guarderías públicas/privadas, cuidados en el domicilio...</p>
			</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual y condicionado<br />
			a las actuaciones concretas en materia de Igualdad y a<br />
			los compromisos económicos que asuman los órganos<br />
			gestores.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual y condicionado<br />
			a las actuaciones concretas en materia de Igualdad y a<br />
			los compromisos económicos que asuman los órganos<br />
			gestores.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual y condicionado<br />
			a las actuaciones concretas en materia de Igualdad y a<br />
			los compromisos económicos que asuman los órganos<br />
			gestores.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual y condicionado<br />
			a las actuaciones concretas en materia de Igualdad y a<br />
			los compromisos económicos que asuman los órganos<br />
			gestores.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="4">
			<p>1.7 Seguir ofreciendo una respuesta de asesoramiento y atención psicológica y educativa a mujeres víctimas de violencia de género, para el restablecimiento de su salud psíquica y emocional.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.7.1 Atención psicológica individual y grupal a mujeres víctimas de V.G, para facilitar el reconocimiento de la situación de maltrato y la superación de la misma.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.7.2 Atención educativa individual y grupal a mujeres víctimas de V.G, para favorecer el restablecimiento de vínculos positivos con sus hijos e hijas.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.7.3 Facilitar el acceso a actividades culturales, de ocio, deporte y tiempo libre para mujeres víctimas de V.G.</p>
			</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.7.4 Fortalecimiento del equipo multidisciplinar con nuevas profesiones, para la atención psicológica especializada: terapeuta grupal, sexóloga...</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>1.8 Continuar y fortalecer la atención psicológica y educativa a hijos e hijas víctimas de violencia para superar las consecuencias psicológicas y emocionales de la violencia sufrida.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.8.1 Atención psicológica y/o educativa individual y grupal a los hijos e hijas víctimas de violencia de género.</p>
			</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.8.2 Talleres / grupos de resiliencia para la adquisición de habilidades sociales y personales y facilitar la incorporación de los menores a actividades lúdico-educativas libres de violencia.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>1.9 Ampliar el programa de atención integral, estableciendo nuevas actuaciones para mujeres de colectivos específicos que sufren violencia de género: menores de edad, mayores de 65 años, mujeres con diversidad funcional y colectivos en riesgo de exclusión social.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.9.1 Establecimiento de un protocolo para cada uno de los colectivos específicos.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.9.2 Creación de líneas de coordinación con entidades que trabajan con colectivos específicos.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.9.3. Sensibilización en los servicios municipales que atienden a dichos colectivos para facilitar screening.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.10 Seguir impulsando acciones de fomento del empoderamiento y la resiliencia de las víctimas.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.10.1 Talleres de salud física y emocional, de fortalecimiento de autoestima, de relaciones de riesgo con los hombres, de defensa personal, de biodanza, etc.</p>
			</td>
			<td>15000</td>
			<td>15000</td>
			<td>15000</td>
			<td>15000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="5">
			<p>1.11 Mejorar la coordinación entre las instituciones que participan en la lucha contra la violencia de género.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.11.1 Participación activa en los espacios de coordinación interinstitucional para el intercambio de ideas y creación de protocolos de colaboración.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.11.2 Impulso de jornadas de intercambio de experiencias entre profesionales, de diferentes Servicios e Instituciones, para mejorar la eficacia, la calidad y la eficiencia de los recursos de atención.</p>
			</td>
			<td>6000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.11.3 Creación y puesta en funcionamiento de una base de datos común entre IAM y Ayuntamiento.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.11.4 Puesta en marcha de un protocolo de coordinación y colaboración con los Servicios Sociales Municipales para la atención integral a la violencia de género.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.11.5 Facilitar periódicamente información actualizada sobre los recursos existentes de prevención y atención y el acceso a los mismos, a distintas entidades.</p>
			</td>
			<td>6000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="5">
			<p>1.12 Fortalecer los recursos del servicio de atención integral, para aumentar la calidad de los mismos.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.12.1 Establecimiento de ratios de nº de mujeres a atender por cada profesional.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>0</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.12.2 Fomento de la creación de espacios de autocuidado psicológico para el equipo de atención, para mitigar el impacto emocional en la atención.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.12.3 Dotación a los equipos de mecanismos de supervisión periódica de casos.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.12.4 Desarrollo de herramientas que permitan la evaluación del grado de satisfacción de las mujeres atendidas.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.12.5 Formación continuada de los profesionales.</p>
			</td>
			<td>3000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>1.13 Ampliar la atención integral a otras violencias machistas.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.13.1 Aumento de los recursos humanos especializados y materiales para atender todo tipo de violencias machistas.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.13.2 Formación específica en otras violencias machistas.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.13.3 Elaborar y desarrollar protocolos diferenciados de atención integral a otras violencias machistas</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>
<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 2: Sensibilizar a la ciudadanía sobre las violencias machistas.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="4">
			<p>2.1 Informar a la población sobre las violencias machistas, especialmente sobre la violencia de género.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.1.1 Difusión a través de los medios de comunicación y difusión municipales información sobre violencias machistas: concepto, tipos, causas, consecuencias, recursos y servicios de ayuda.</p>
			</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.2 Producción y publicación de materiales: guías, folletos etc. con información para la ciudadanía en diferentes idiomas y a diferentes colectivos.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.3 Realización de campañas territoriales en servicios y dependencias municipales abiertas al público.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.4 Promover y apoyar el cumplimiento del protocolo de buenas prácticas "Tratamiento de la Información sobre Violencia Machista en los Medios de Comunicación".</p>
			</td>
			<td>4000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>2.2 Visibilizar la realidad de las violencias machistas en nuestra ciudad y la dimensión del problema.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.2.1 Establecimiento de un canal a través del que la población pueda poner en conocimiento situaciones de violencia machista, llevar un registro, elaborar un informe anual, y difundir a través de la web municipal toda esta información.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.2.2 Promoción de estudios e investigaciones sobre esta problemática así como dar a conocer los de otras instituciones a través de los medios de difusión municipales.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>2.3 Promover la toma de conciencia y la repuesta ciudadana ante las violencias machistas, especialmente la violencia de género.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.3.1 Conmemoración del 25 de noviembre, promoviendo y colaborando en diversos actos de concienciación y rechazo a la violencia en la ciudad.</p>
			</td>
			<td>15000</td>
			<td>9000</td>
			<td>9000</td>
			<td>9000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.3.2 Apoyo a iniciativas y acciones ciudadanas contra las violencias machistas.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>&nbsp;</p>
			</td>
			<td>2.3.3 Realización de un protocolo de duelo ante un asesinato por violencia de género en nuestra ciudad.</td>
			<td>0</td>
				<td>0</td>		<td>0</td>
			<td>0</td>
	 
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>


<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 3: Promover la igualdad entre hombres y mujeres y la resolución no violenta de los conflictos.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="4">
			<p>3.1 Promover el cambio de actitudes y comportamientos respecto a los estereotipos y los roles de género.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.1.1 Continuación de las campañas que promuevan valores de igualdad y la ruptura de los estereotipos sexistas.</p>
			</td>
			<td>35000</td>
			<td>30000</td>
			<td>15000</td>
			<td>15000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1.2 Promoción de actividades que fomenten las relaciones amorosas igualitarias, dirigidas a adolescentes y jóvenes.</p>
			</td>
			<td>10000</td>
			<td>10000</td>
			<td>10000</td>
			<td>10000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1.3 Apoyo y visibilización de las iniciativas de colectivos de hombres que trabajen por la no violencia y las nuevas masculinidades.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1.4 Promoción, potenciación y/o colaboración en actividades de prevención realizadas por colectivos y entidades.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="5">
			<p>3.2 Desarrollar actuaciones de promoción de la igualdad y prevención de las violencias machistas en el ámbito educativo.</p>
			</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.2.1 Continuidad en la elaboración de materiales educativos de prevención.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.2.2 Continuar con la colaboración con los centros<br />
			de educación formal y no formal en la oferta de actividades<br />
			de prevención de violencias machistas y de<br />
			promoción de la igualdad.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.2.3 Continuidad en la oferta de cursos de prevención<br />
			entre la población universitaria de la ciudad en<br />
			colaboración con la Universidad y los colectivos de<br />
			alumnos.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.2.4 Promoción de actividades de prevención de violencia machista a padres y madres, a través de las AMPAS.</p>
			</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>3.3 Formar a profesionales, que desde distintos ámbitos puedan intervenir en la prevención y/o atención precoz de situaciones de violencias machista, para mejorar sus actuaciones.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.3.1 Seguimiento en la oferta formación básica a profesionales del ámbito educativo, social y de atención primaria sobre violencia machista y ofrecer la ayuda que conecte a la víctima con los recursos existentes.</p>
			</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.3.2 Continuidad en la formación a profesionales que trabajan con colectivos especialmente vulnerables para que puedan detectar situaciones de violencia machista en el desarrollo de su trabajo y ofrecer la ayuda que conecte a la víctima con los recursos existentes.</p>
			</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.3.3 Organización de jornadas, seminarios y/o foros de debate sobre esta materia.</p>
			</td>
			<td>3000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>3.4 Crear espacios seguros, en los que exista un compromiso de no tolerancia al sexismo y de apoyo a las víctimas.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.4.1 Elaboración de un distintivo que identifique establecimientos diversos como lugares seguros.</p>
			</td>
			<td>3000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.4.2 Elaborar un programa o protocolo de actuación contra agresiones sexistas en espacios de ocio.</p>
			</td>
			<td>8000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>3.5. Potenciar la creación de redes de apoyo social para las víctimas.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.5.1 Potenciación y seguimiento del apoyo al desarrollo de las asociaciones de mujeres supervivientes a la violencia de género.</p>
			</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.5.2 Respaldo a las acciones que surjan desde el tejido social y entidades ciudadanas para el apoyo a las víctimas.</p>
			</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>
<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 4: Prevenir la violencia de género a través de la detección precoz e identificación de las primeras<br />
			señales de violencia.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>4.1 Facilitar la detección precoz por parte de familiares y personas cercanas a víctimas de violencia.</p>
			</td>
			<td>
			<p>4.1.1 Continuidad en la oferta de un servicio de asesoramiento a familiares y personas cercanas.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>4.1.2 Edición de materiales que ayuden a identificar las primeras señales de violencia.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>4.2 Utilizar la red para la detección, identificación, y visibilización de las señales de violencias machistas.</p>
			</td>
			<td>
			<p>4.2.1 Campañas para visibilizar las distintas formas de violencias machistas en las redes.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>6000</td>
			<td>3000</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>4.2.2 Talleres y curso para aprender a detectar las distintas violencias machistas en las redes.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>6000</td>
			<td>3000</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>


<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 4: Prevenir la violencia de género a través de la detección precoz e identificación de las primeras<br />
			señales de violencia.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="4">
			<p>1.1 Atender y derivar a programas específicos las demandas relacionadas con la identidad y diversidad afectivo sexual individual y familiar en el Servicio de Igualdad.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.1.1 Información y orientación de las demandas relacionadas con la identidad y diversidad afectivo sexual individual y familiar a programas de atención específica.</p>
			</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.1.2 Atención especializada en los diferentes servicios del Servicio de Igualdad: atención integral a la violencia, orientación laboral, atención psicológica, jurídica, etc...</p>
			</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.1.3 Coordinación y derivación a otros servicios especializados municipales, autonómicos, estatales o internacionales.&nbsp;</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.1.4 Puesta en marcha de programas especializados de atención a la diversidad afectivo sexual para colectivos en riesgo de discriminación.</p>
			</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="7">
			<p>1.2 informar y sensibilizar a la ciudadanía sobre la identidad de género u la diversidad afectivo-sexual.&nbsp;</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.2.1 Realización de actos institucionales municipales de reconocimiento y visibilización del colec- tivo LGTTBIQ, prestando especial atención a los días internacionales rei- vindicativos: días de las familias diversas (15 de mayo), contra la homofo- bia, transfobia y bifobia (17 de mayo), de la Ac- ción internacional por la despatologización trans (24 de octubre).</p>
			</td>
			<td>12000</td>
			<td>12000</td>
			<td>12000</td>
			<td>12000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2.2 Elaboración de Proyecto prevención de la LGTTBI- fobia para la ciudadanía -en especial en el ámbito escolar y laboral- tenien- do en cuenta a colectivos de mayor riesgo: perso- nas mayores y menores.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>4000</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2.3 Realización y/o apoyo a acciones, cértamenes y actividades culturales (exposiciones, muestras de cine, representaciones teatrales) que visibilizan la realidad LGTBIQ.</p>
			</td>
			<td>5000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2.4 Incluir la diversidad afectivo-sexual en los informes del Consejo Escolar Municipal.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2.5 Campañas de sensibi- lización sobre diversi- dad afectivo sexual en la línea de Zaragoza Ciudad Diversa, elabo- rando materiales divul- gativos sobre identidad de género y orientación afectivo-sexual individual y familiar utilizando ca- nales de comunicación apropiados a los grupos a los que va dirigido.</p>
			</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2.6 Incorporación de fondos bibliográficos, estudios, material didáctico, audiovisual, etc. sobre diversidad afectivo sexual en las bibliotecas municipales y otros servicios públicos municipales.</p>
			</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2.7 Estudio para mejorar el<strong> </strong>acceso desde los equipos informáticos de los centros municipales a la información sobre identidad de género y diversidad afectivo-sexual (valoración de filtros y/o cortafuegos informáticos).</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>1.3 Sensibilizar y formar sobre la identidad de género y la diversidad afectivo sexual al personal municipal.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.3.1 Formación básica sobre identidad de género y diversidad afectivo sexual individual y familiar.</p>
			</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.3.2 Elaboración y difusión de una guía de derechos sobre identidad de género y diversidad afectivo sexual individual y familiar que incluya normativa municipal antidiscriminatoria.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.3.3 Formación municipal especializada a profesionales que trabajan en Servicios sociales, de Convivencia, de empleo, de salud, de Seguridad Pública y Juventud...</p>
			</td>
			<td>3000</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>

<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 2: Construir una estrategia de valoración positiva, inclusión y respeto hacia la identidad de<br />
			género y diversidad afectivo sexual individual y familiar.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="4">
			<p>2.1 Desarrollar una normativa municipal antidiscriminatoria y respetuosa con la identidad de género y la diversidad afectivo sexual.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.1.1 Revisión de la normativa municipal para la aplicación y traslado máximo de la normativa antidiscriminatoria LGTTBIQ internacional, europea, estatal y de la Comunidad al marco de la ciudad.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>4000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.2 Elaboración y aprobación de un Protocolo de pre- vención y atención ante situaciones de discrimi- nación por identidad de género y diversidad afectivo sexual individual y familiar en bibliográ- ficos, estudios, material didáctico, audiovisual, etc. sobre diversidad afectivo sexual en las bibliotecas municipales y otros servicios públicos municipales.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.3 nclusión en el Protocolo Municipal de duelo por asesinato machista en Zaragoza, los asesinatos LGTTBIfóbicos.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>0</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.4 Incorporación de medi- das antidiscriminatorias LGTTBIQ y/o favorecedo- ras de contratación del co- lectivo trans en los pliegos de condiciones de contra- tación para la gestión de Servicios Municipales.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="4">
			<p>2.2 Promover la igualdad por identidad de género y diversidad afectivo sexual en la ciudad de Zaragoza.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.2.1 Elaboración y difusión de un manual de recomendacio- nes para el diseño de pro- yectos, estudios y memorias municipales con perspecti- va de género inclusivo LG- TTBIQ.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>4000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.2.2 Elaboración y aprobación de una instrucción para re- gular un símbolo inclusivo de igualdad de géneros que identifique espacios y establecimientos inclusivos en la ciudad de Zaragoza, publicando después un di- rectorio on line de esos es- pacios.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.2.3 Desarrollo de campaña de sensibilización: Espacios libres de discriminación que visibilice la implicación de espacios en la aplica- ción de la normativa anti- discriminatoria.</p>
			</td>
			<td>8000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>4000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.2.4 Elaboración de un diagnós- tico del colectivo LGTBIQ de la ciudad, con proceso participativo y posterior plan de intervención, en respuesta a necesidades psicosociales sociocultura- les, etc., detectadas.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>15000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>

<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 3: Apoyar el tejido asociativo LGTTBIQ y facilitar la construcción de redes<br />
			de trabajo comunes.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="4">
			<p>3.1 Apoyar y visibilizar a las asociaciones, clubs deportivos, proyectos y actividades del colectivo LGTTBIQ.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.1.1 Cesión de espacios para asociaciones LGTTBIQ en el Servicio de Igualdad.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1.2 Modificar el nombre de la web de "Mujer" a "Igualdad".</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1.3. Inclusión de contenidos LGTTBIQ, dentro de la "web igualdad" donde se puedan consultar todas las asociaciones y entidades LGTTBIQ y sus acciones en la ciudad.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1.4 Inclusión en las convocatorias de subvenciones municipales de criterios de valoración para proyectos cuyo objetivo sea: Normalizar la diversidad afectivo sexual y de identidad de género.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>3.2 Facilitar la construcción de redes de trabajo comunes entre Ayuntamiento y asociaciones y colectivos LGTTBIQ.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.2.1 Fomento de la participación de las asociaciones LGTTBIQ en los diferentes espacios de participación ciudadana, consejos.</p>
			</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.2.2 Inclusión en la European Rainbow Cities.</p>
			</td>
			<td>1500</td>
			<td>1500</td>
			<td>1500</td>
			<td>1500</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>



<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 1: Acoger a las mujeres víctimas de violencia de género y otros colectivos<br />
			vulnerables por razón de género.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>1.1 Proporcionar alojamientos de acogida adecuados a las mujeres víctimas de violencia y a su descendencia.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.1.1 Realización de un estudio sobre el modelo actual de Casa de Acogida.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.1.2 Ampliación del número de Viviendas tuteladas.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>10000</td>
			<td>10000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.1.3 Ampliación del número de Viviendas de emergencia.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>6000</td>
			<td>6000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>1.2 Establecer mecanismos de acceso extraordinario a la vivienda.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.2.1 Acceso a viviendas reservadas para mujeres víctimas de violencia de género.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>*</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2.2 Acceso a viviendas temporales para colectivos vulnerables por razón de género</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>*</td>
			<td>*</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>1.3 Potenciar nuevos modelos de vivienda adaptadas a las necesidades de los nuevos grupos de convivencia y al ciclo evolutivo.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.3.1 <span style="line-height:103%"><font style="font-size:11pt"><font size="2"><font color="#231f20"><font style="font-size:9pt"><font size="2">Facilitar otros modelos de viviendas, como vivien- das compartidas, con espacios comunes, etc.</font></font></font></font></font></span></p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>*</td>
			<td>*</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.3.2 Potenciación de las viviendas adaptadas a la 3ª edad y personas con diversidad funcional, facilitando su adecuación.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>*</td>
			<td>*</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.3.3 Facilitar el acceso a vivienda a personas y otros grupos de convivencia con situaciones diversas, como familias monomarentales o monoparentales.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>*</td>
			<td>*</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>

<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 2: Potenciar Zaragoza como ciudad cuidadora y amigable.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="5">
			<p>2.1 Incorporar la perspectiva de género en la concepción de la vivienda y su entorno urbano.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.1.1 Jornadas bienales sobre Urbanismo, Vivienda y género.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>6000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>6000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.2 Elaboración y publicación de un estudio sobre puntos negros de la ciudad (zonas inseguras para las mujeres en determinadas horas).</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>6000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.3 Elaboración de un plan de erradicación de puntos negros.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>2.1.4 Estudio por barrios de las necesidades a cubrir en los ocho dominios de la vida urbana que pueden influir en la salud y la calidad de vida (OMS 1996)<sup>1</sup> y cuyas conclusiones se incluyan en los planes de barrio municipales.</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir<br />
			con cargo al<br />
			presupue sto<br />
			anual</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.5 Elaboración de informes de impacto de género sobre nuevos espacios de encuentro.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
	</tbody>
	<tfoot>
		<tr>
			<td colspan="4" id="ochodominios"><sup>1</sup><small>Ocho dominios: 1. Espacios al aire libre y edificios; 2. Transportes; 3. Vivienda; 4. Participación social; 5. Respeto e integración social; 6. Participación cívica y empleo; 7. Comunicación e información; y 8. Apoyo de la comunidad y servicios de salud.</small></td>
		</tr>
	</tfoot>
</table>
</div>
<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 1: Aumentar la participación en los cuidados y en el autocuidado.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>1.1 Alentar a los hombres a que participen plenamente en los cuidados.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.1.1 Desarrollo de talleres de capacitación para las tareas del hogar y cuidados de bebés, mayores, etc.</p>
			</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.1.2 Puesta en marcha de talleres de paternidad y adolescencia.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>1.2 Promover el equilibrio entre vida laboral, personal y familiar.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.2.1 Desarrollo de campañas de sensibilización dirigidas a la empresa.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.2.2 Promoción del reconocimiento de buenas prácticas empresariales.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>0</td>
			<td>0</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="3">
			<p>1.3 Fomentar actitudes positivas de autocuidado.</p>
			</td>
			<td>
			<p>1.3.1 Organización de grupos de reflexión y concienciación de daños por rol masculino tradicional (culto al cuerpo, rechazo de vulnerabilidad, conductas de riesgo).</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al<br />
			presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al<br />
			presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.3.2 Realización de campañas desmitificadoras de patrones culturales de género ligados a los hombres con presencia en las empresas y centros de trabajo.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al<br />
			presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al<br />
			presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>1.3.3 Apoyar iniciativas dirigidas al autocuidado, en colaboración con los organismos pertinentes.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al<br />
			presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al<br />
			presupuesto anual.</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>

<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 2: Atender malestares psicosociales: sufrimiento, conductas de riesgo, depresiones, duel</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>2.1 Fomentar la percepción y gestión de emociones y sentimientos.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.1.1 Desarrollo de talleres o grupos de autoayuda ante rupturas de pareja, gestión de emociones y sexo igualitario.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.1.2 Desarrollo de talleres sobre comunicación y resolución de conflictos.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>2.2 Fomentar nuevos hábitos ante la perdida de roles tradicionales o crisis de identidad.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.2.1 Creación de grupos de autoayuda para parados de larga duración.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.2.2 Creación de grupos de autoayuda de jóvenes sobre conductas de riesgo.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>2.3 Producir conocimiento de las afecciones del género en los hombres.</p>
			</td>
			<td>
			<p>2.3.1 Elaboración de estudios y encuentros de profesionales sobre género y masculinidad.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>6000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>
<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 3: Visibilizar formas de ser hombres igualitarios.</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="4">
			<p>3.1 Aumentar la capacidad de los hombres para educar a sus hijos e hijas de manera igualitaria.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.1.1 Realización de talleres de información y conocimiento sobre las identidades de sexo y género.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>2000</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1.2 Desarrollo de campañas de sensibilización sobre la socialización igualitaria (juego y juguete no sexista).</p>
			</td>
			<td>4000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1.3 Realizar campañas informativas y actividades diversas sobre nuevas masculinidades.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
			<td>2000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.1.4 Incluir en la oferta formativa del Servicio de Igualdad cursos formativos sobre nuevas masculinidades.</p>
			</td>
			<td>5000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>3.2 Proporcionar referentes de lideres masculinos igualitarios.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.2.1 Realización de campañas en diversos medios de comunicación con personas líderes de los jóvenes (cantantes, deportistas, etc.), que trasladen otro modelo de masculinidad.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>4000</td>
			<td>4000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.2.2 Desarrollo de campañas para dar referentes a los adultos con mensajes de líderes sociales: escritores, poetas, científicos, empresarios, políticos, intelectuales...</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>4000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>3.3 Desarrollar programas de sensibilización y formativos sobre participación de los hombres en la igualdad en ámbitos municipales.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.3.1 Implementación de cursos de formación sobre participación de los hombres en la igualdad para personal de la plantilla municipal, policía, bomberos, educadores...</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo<br />
			al presupuesto anual<br />
			y condicionado a las<br />
			actuaciones concretas en<br />
			materia de Igualdad y a los<br />
			compromisos económicos<br />
			que asuman los órganos<br />
			gestores.</td>
			<td>A definir con cargo<br />
			al presupuesto anual<br />
			y condicionado a las<br />
			actuaciones concretas en<br />
			materia de Igualdad y a los<br />
			compromisos económicos<br />
			que asuman los órganos<br />
			gestores.</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.3.2 Desarrollo de cursos de sensibilización sobre participación de los hombres en la igualdad para usuarios de centros cívicos, bibliotecas, centros deportivos, centros de mayores, casas de juventud...</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>3000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>3.4 Potenciar la autorreflexión y cuestionamiento sobre la masculinidad hegemónica.</p>
			</td>
			<td>
			<p>3.4.1 Realización de talleres de aprendizaje de nuevas formas de ejercer el liderazgo (liderazgo transformacional).</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>4000</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>4000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>3.4.2 Realización de talleres, charlas y ciclos en barrios para poner en valor la justicia y la igualdad visibilizando los privilegios masculinos.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>3000</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>

<div class="table-responsive hidden-xs">
<table class="table table-bordered table-striped obj-generales">
	<thead>
		<tr class="danger">
			<th colspan="7">OBJETIVO GENERAL 4: Potenciar la implicación de los hombres en la erradicación de la violencia machista<br />
			(prostitución, trata, homofobia, etc.).</th>
		</tr>
		<tr class="warning">
			<th class="col-md-3">OBJETIVOS ESPECÍFICOS</th>
			<th class="col-md-4">MEDIDAS</th>
			<th colspan="4">CALENDARIO Y PRESUPUESTO</th>
		</tr>
		<tr>
			<th>&nbsp;</th>
			<th>&nbsp;</th>
			<th class="col-md-2">2018</th>
			<th class="col-md-3">2019</th>
			<th class="col-md-3">2020</th>
			<th class="col-md-3">2021</th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>4. 1 Dar a conocer las consecuencias y daños de las diferentes violencias machistas.</p>
			</td>
			<td>
			<p>4.1.1 Realización de talleres de información, y elaboración de materiales didácticos sobre los diferentes tipos de violencia: trata, prostitución, sexting, mobbing, acoso laboral, violencia de género, homofobia micromachismos, conductas sexistas.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>5000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>4.1.2 Puesta en marcha de talleres de prevención y mediación para hombres ante las primeras fases de expresión de violencia (sobre celos, amor posesivo, controles, micromachismos...).</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>4000</td>
			<td>4000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>4.2 Disminuir la tolerancia y permisividad hacia los distintos tipos de violencia.</p>
			</td>
			<td>
			<p>4.2.1 Desarrollo de campañas de sensibilización y desnormalización de las violencias machistas y de potenciación de la participación de los hombres en las expresiones colectivas de rechazo.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>4000</td>
			<td>4000</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>4.2.2 Apoyo a las denuncias conjuntas de hombres y mujeres ante la publicidad sexista.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>A definir con cargo al<br />
			presupuesto anual.</td>
			<td>A definir con cargo al<br />
			presupuesto anual.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td rowspan="2">
			<p>4.3 Potenciar una cultura igualitaria.</p>
			</td>
			<td>
			<p>4.3.1 Puesta en marcha de talleres de autoayuda mixtos sobre actitudes machistas en la vida cotidiana (micromachismos).</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>2500</td>
			<td>&nbsp;</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>
			<p>4.3.2 Realización de cursos de formación sobre neomachismos.</p>
			</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>&nbsp;</td>
			<td>1500</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
</div>

