<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
 
    <sede:meta title="Presentación" description="Servicios y directorios del Área de Cultura orientados a profesionales" author="" keywords="profesionales, ayudas y subvenciones, premios y concursos, trámites y servicios, observatorio de cultura, artistas y creadores, equipamientos, empresas, patrimonio, asociaciones, avisos destacados, Zaragoza, professionals, grants and subsidies, awards and contests, procedures and services, observatory of culture, artists and creators, equipment, companies, heritage, associations, prominent notices, Saragossa"></sede:meta>
    <style type="text/css">
    body {
        padding-top: 57px;
    }

    ul#menu {
        /*border-bottom: 2px solid #E81B16;*/
        border: 1px solid #CCC;
        font-weight: bold;
        margin-bottom: 1em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
    }

    ul#menu .elemento {
        display: block;
        padding: 10px 15px;
        margin: 0;
        font-size: 1em;
        font-weight: bold;
        line-height: 1.42857143;
        /* h2 line-height == a line-height*/
    }

    ul.submenu {
        margin: 0;
    }

    .btn-back.pull-left {
        padding: .25em .5em;
        background: #E81B16;
        border-radius: .5em;
    }

    .second-bar {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin-bottom: 1em;
    }

    ul.submenu li {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: .5em;
    }

    @media(max-width: 768px) {
        ul.submenu li {
            width: 100%;
        }
    }

    .offset-target:before {
        content: ";
        display: block;
        height: 67px;
        /* fixed header height*/
        margin: -67px 0 0;
        /* negative fixed header height */
    }

    .section-title {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em .5em 0 0;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin: 0;
    }

    .section-content {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
        margin-bottom: 1em;
    }
    /* Elementos de listado con icono fa */
    .section-content ul { list-style-type: none; }
    .section-content li:before {    
        font-family: 'Font Awesome\ 5 Free';
        content: '\f0a9';
        margin: 0 0.2em 0 -1.2em;
    }
    /* Oculta fecha premios en plazo */
    .date {display: none;} 
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
	        <h2 class="section-title offset-target">Presentación Plan de Igualdad</h2>
         <hr class="sm color-ayto"/>  
        <p>El artículo 14 de la Constitución Española de 1978 recoge como derecho fundamental la igualdad de las personas ante la ley y prohíbe cualquier tipo de discriminación por razón de sexo, consagrando el art. 9.2 del texto constitucional la obligación por parte de los poderes públicos de garantizar que esa igualdad sea real y efectiva. No obstante, el reconocimiento constitucional del derecho a la igualdad y a la no discriminación por razón de sexo, las acciones ya emprendidas y los progresos alcanzados, no han sido suficientes para superar los obstáculos que dificultan su plena efectividad.</p><p>Es evidente que una parte sustancial de los obstáculos subsistentes para el logro de la igualdad plena de oportunidades, en la práctica, se derivan esencialmente de la concepción tradicional de la división de papeles entre el hombre y la mujer en la sociedad. Y aunque en los últimos años, se han observado cambios importantes en los modelos familiares y en las formas de convivencia, así como se constata que las relaciones hombre-mujer en el ámbito doméstico han evolucionado y se ha producido una paulatina flexibilización de los roles asignados a uno u otro sexo, también es cierto que la incorporación de las mujeres al mercado laboral se ha dado en unas  condiciones de desigualdad y discriminación que resulta necesaria una acción normativa dirigida a corregir estas situaciones.</p><p>En este contexto se elabora y aprueba la <strong>Ley Orgánica 3/2007</strong>, de 22 de marzo, para la Igualdad Efectiva de Mujeres y Hombres, partiendo del reconocimiento de que mujeres y hombres son iguales en dignidad humana, e iguales en derechos y deberes, estableciendo a lo largo de su articulado las medidas para combatir todas las manifestaciones aún subsistentes de discriminación por razón de sexo y promoviendo la igualdad efectiva entre mujeres y hombres, dedicando especial atención a las garantías de carácter procesal para reforzar la protección judicial del derecho a la igualdad y a la corrección de la desigualdad en el ámbito específico de las relaciones laborales.</p><p>El doble objetivo que persigue la Ley de Igualdad, por un lado, eliminar las diversas formas de discriminación hacia la mujer y, por otro, promover la igualdad real entre mujeres y hombres, se sitúa en el ámbito de la empresa dentro de la negociación colectiva, para que sean las partes las que acuerden su contenido. De este modo se dota a la negociación colectiva de una función socialmente relevante en la promoción de la igualdad entre hombres y mujeres, de manera que esta negociación está llamada a ser una vía de expansión y desarrollo del principio de igualdad.</p><p>La Ley de Igualdad, en su artículo 45.2, establece que las empresas de más de doscientos cincuenta trabajadores deberán elaborar un Plan de Igualdad que será objeto de negociación con la representación sindical, y en el artículo 46 define un Plan de Igualdad como <em>"un conjunto ordenado de medidas adoptadas después de realizar un diagnóstico de situación, tendente a alcanzar en la empresa la igualdad de trato entre mujeres y hombres y a eliminar la discriminación por razón de sexo"</em>, estableciendo los objetivos concretos a alcanzar, las estrategias y prácticas a adoptar para su consecución y los sistemas de seguimiento y evaluación de los objetivos fijados.</p><p>Por otro lado, la<strong> Ley Orgánica 7/2007</strong>, de 12 de abril, del Estatuto Básico del Empleado Público, en su Disposición Adicional Octava señala expresamente la obligación de las Administraciones Públicas a respetar la igualdad de trato y de oportunidades en el ámbito laboral y, con esta finalidad éstas deberán adoptar las medidas necesarias dirigidas a evitar cualquier tipo de discriminación laboral entre mujeres y hombres; debiendo <em>"elaborar y aplicar un Plan de Igualdad a desarrollar en el convenio colectivo o acuerdo de condiciones de trabajo del personal funcionario que se aplicable, en los términos previstos en el mismo"</em>.</p><p>En el caso del Ayuntamiento de Zaragoza, los artículos 68 y 76 del <strong>Pacto Convenio 2008- 2011</strong> recogieron el compromiso de constituir una Mesa Técnica para la Igualdad con el cometido de elaborar un Plan de Igualdad para el Ayuntamiento de Zaragoza y hacer un seguimiento de la puesta en marcha e impacto del mismo. Posteriormente, los artículos 64 y 74 del <strong>Pacto-Convenio 2012-2015</strong> determinan que <em>"la Corporación y los sindicatos firmantes se comprometen a elevar a la aprobación del órgano competente, en el mes de junio de 2012, el Plan de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza. Las medidas recogidas en el mismo se incorporarán al texto del Pacto-Convenio y se llevará a cabo un seguimiento y evaluación de implantación de las mismas, en los términos que se establezca en el Plan de Igualdad aprobado"</em>.</p><p>De este modo, una vez elaborado el Informe de Diagnóstico Final de la plantilla municipal, presentadas las propuestas de acciones para el desarrollo del Plan de Igualdad, por la representación sindical, así como finalizadas las sesiones de trabajo y negociación de la Mesa Técnica para la Igualdad, se presenta para su aprobación un conjunto de medidas dirigidas a las empleadas y empleados del Ayuntamiento de Zaragoza con el firme propósito no sólo de alcanzar en el Ayuntamiento como empresa la igualdad de trato y de oportunidades entre mujeres y hombres sino de contribuir en nuestra ciudad a la desaparición de la discriminación por razón de sexo.</p>


 </sede:content>
</body>

</html>