<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es"
      lang="es">

    <head>
        <meta charset="utf-8"/>
        <sede:meta title="Bomberos y Protección Civil"
                   description="Espacio de la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza, diseñado en colaboración con las personas mayores que ofrece servicios y recursos informativos adaptados a las necesidades de la tercera edad: comedores de mayores, teléfonos de urgencia, tramitación de ayudas, bodas de oro, cita previa médica, publicaciones, preguntas frecuentes, parques de mayores, rutas, comercios y ciudades amigables… Facilita la participación en los grupos de actividad, cursos, talleres y programas sociales que se llevan a cabo en los centros de convivencia para mayores. Haga llegar sus quejas y sugerencias a través de Ayúdanos a mejorar."
                   keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, derechos sociales, gobierno abierto, tercera edad, envejecimiento activo, derechos sociales, participación social, Red de ciudades amigables, Red de Comercios amigables, Rutas amigables, curso, taller, deporte,  zona verde, actividad, centro de convivencia para mayores, comedores para mayores, equipamiento sociocultural, publicación, guía, teleasistencia, servicio de quejas y sugerencias, city, council, Saragossa, electronic site, local government, social rights, open government, social participation, elderly person, active ageing, Age-Friendly Cities, Age-Friendly Commerce, Age-friendly Routes, course, workshop, sports, green area, elderly day care centre, sociocultural facilities, publication, guide, telecare, complaints and suggestion service"
        >
        </sede:meta>
        <style type="text/css">

            .fnd-blanco {
            background-color: #ffffff;
            }

            .fnd-gris-claro {
            padding-top: 20px;
            padding-bottom: 20px;
            margin-bottom: -40px;
            }

            .titulo-org h2,
            .procesos h2{
            color: #e83437;
            font-size: 42px;
            padding-bottom: 20px;
            }

            .titulo-org h2 small,
            .titulo-org h2 span{
            color: #000000;
            }

            .fa {
            vertical-align: middle;
            }

            @media (min-width: 768px) {
            .list-aviso>li {
            min-height: 16em;
            }
            .listado-equipamiento-solr li {
            min-height: 25em;
            }
            }

            .left-ribbon {
            /*position: relative;*/
            position: absolute;
            bottom: 5px;
            background: #EEE;
            border: 1px solid #CCC;
            box-shadow: 0px 1px 3px rgba(0, 0, 0, .2);
            padding: 10px 15px;
            clear: both;
            /*margin-left: -24px;*/
            margin-left: -10px;
            float: left;
            }

            .left-ribbon::before {
            display: block;
            width: 10px;
            height: 0px;
            position: absolute;
            bottom: -10px;
            left: -1px;
            content: '';
            border-bottom: 10px solid transparent;
            border-right: 10px solid #757575;
            }

            .menu-consejos li {
            padding: 0px;
            }

            .menu-consejos li a {
            margin-right: 0px;
            font-size: 28px;
            }

            .menu-consejos li.active a {
            border: 0px;
            color: #ffffff;
            background: #000000;
            }

            .menu-consejos li.active a:hover{
            border: 0px;
            }

            @media (max-width: 768px) {
            .menu-consejos li a {
            border-radius: 0 !important;
            border: 0 !important;
            }
            }

            h3 {
            color: #D01715;
            }

            @media (min-width: 768px) {
            .nav-tabs>li {
            border-right: solid 2px #000000;
            margin-bottom: 10px;
            <!--width: 16.6%;-->
            }
            }

            @media (max-width: 768px) {
            .nav-tabs>li {
            width: 100%;
            border-bottom: solid 2px #000000;
            padding: 5px;
            }
            }

            .nav-tabs>li:last-child {
            border-right: 0;
            }

            .nav-tabs>li>a {
            padding-top: 0;
            padding-bottom: 0;
            padding-left: 5px;
            }

            .nav-tabs {
            border-bottom: solid 2px;
            }

            .nav-tabs>li.active>a, .nav-tabs>li.active>a:hover, .nav-tabs>li.active>a:focus,
            .tab-content {
            color: #000000;
            border: 0 !important;
            }
        </style>
    </head>

    <body>

        <sede:content container="false">
            <div class="container-fluid text-left margin-auto nomargin titulo-org">
                <h2 class="text-right">
                    Quienes Somos
                </h2>
            </div>
            <div class="fnd-gris-claro">

                <div class="container-fluid">
                    <ul class="nav menu fnd-blanco radius menu-consejos" role="tablist">
                        <li role="presentation" class="col-sm-4 text-center">
                            <a href="/sede/portal/bomberos/quienes-somos"
                               style="border-radius: 10px 0 0 10px; border-right: solid 2px #000000;">Presentación
                            </a>
                        </li>
                        <li role="presentation" class="col-sm-4 text-center active">
                            <a href="/sede/portal/bomberos/asistencia-medica"
                               style="border-radius: 0; border-right: solid 2px #000000;">
                                Asistencia Médica
                            </a>
                        </li>
                        <li role="presentation" class="col-sm-4 text-center">
                            <a href="/sede/portal/bomberos/normativa"
                               style="border-radius: 0 10px 10px 0;">Normativa
                            </a>
                        </li>
                    </ul>
                </div>


                <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em fnd-blanco radius">
                    <h2 class="text-right">
                        Asistencia Médica
                    </h2>
                    <ul class="nav nav-tabs" role="tablist">
                        <li role="presentation" class="active">
                            <a href="#presentacion" aria-controls="presentacion" role="tab" data-toggle="tab">
                                Presentación
                            </a>
                        </li>
                        <li role="presentation">
                            <a href="#historia" aria-controls="historia" role="tab" data-toggle="tab">
                                Historia
                            </a>
                        </li>
                        <li role="presentation">
                            <a href="#datos" aria-controls="datos" role="tab" data-toggle="tab">
                                Datos
                            </a>
                        </li>
                        <li role="presentation">
                            <a href="#psa" aria-controls="psa" role="tab" data-toggle="tab">
                                P.S.A.
                            </a>
                        </li>
                    </ul>
                    <div class="tab-content">
                        <div id="presentacion" class="tab-pane active">
                            <h3>Presentación</h3>
                            <main id="main">

                                <div id="rscont">
                                    <div>
                                        <img width="400" class="img-ficha" alt="Equipo de Asistencia Médica"
                                             src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/img/am.jpg"/>
                                    </div>
                                    <div>
                                        <p>La
                                            <strong>Asistencia Médica</strong>
                                            tiene como fin principal dar asistencia sanitaria a las emergencias en la
                                            ciudad de Zaragoza
                                        </p>
                                        En la actualidad el equipo de Asistencia Médica cuenta con los siguientes medios
                                        humanos y materiales:
                                        <h3>Medios Humanos</h3>
                                        <ul>
                                            <li>1 Médico Jefe.</li>
                                            <li>9 Médicos.</li>
                                            <li>12 Enfermeros.</li>
                                        </ul>
                                        <p>Todas las ambulancias cuentan con la dotación necesaria compuesta por médico,
                                            enfermero y dos bomberos especialistas (auxiliar de emergencias médicas),
                                            imprescindibles para funcionar como un equipo interdisciplinar e integrado.
                                        </p>
                                        <h3>Medios Materiales</h3>
                                        <ul>
                                            <li>Tres Uvimóviles, que cuentan con el equipamiento técnico suficiente para
                                                atender las emergencias médicas relacionadas con su trabajo.
                                            </li>
                                            <li>
                                                Puesto Sanitario Avanzado.
                                            </li>
                                            <li>Vehículo de Asistencia Médica.</li>
                                        </ul>
                                        <p>La
                                            <strong>Asistencia Médica</strong>
                                            ha sido pionera en la asistencia de emergencias extrahospitalarias, siendo
                                            el primer Servicio que a nivel autonómico ha realizado punciones intraóseas
                                            (enero 2000) o realizando a nivel nacional el primer tratamiento de una
                                            intoxicación por humos mediante Hidroxicobalamina (marzo 2000).
                                        </p>
                                        <p>Ser pioneros en esta atención hace que lo haya sido también en todas las
                                            maniobras y técnicas sanitarias extrahospitalarias, reanimación
                                            cardiopulmonar, atención a politraumatizados, intoxicaciones agudas por
                                            humos y drogas, traumatismos craneoencefálicos y un largo etcétera.
                                        </p>
                                        <p>Lo mismo podríamos decir de las técnicas y administración de fármacos en el
                                            ámbito extrahospitalario, sedación y analgesia, intubación endotraqueal,
                                            inmovilización con férulas de vacío y de tracción, etc.
                                        </p>
                                        <p>Señalar que los componentes de la Asistencia Medica recibieron en el año
                                            <strong>2003</strong>el premio al
                                            <strong>Equipo Emérito del Año</strong>
                                            que concede el Ilustre Colegio de Médicos de Zaragoza en reconocimiento a su
                                            labor profesional y humanitaria.
                                        </p>
                                        <p>También es de destacar que redactamos el primer<strong>Plan de Organización y
                                            Actuación Sanitaria Extrahospitalaria ante la Emergencia Municipal</strong>,
                                            aprobado por el Ayuntamiento Pleno de Zaragoza, en sesión celebrada el 27 de
                                            octubre de 1993 y que supuso ser el primero de su especialidad en España,
                                            siendo presentado en el &quot;Primer Encuentro Internacional de Medicina de
                                            Emergencia y Catástrofes&quot; celebrado en Madrid (1994). Este Plan ha sido
                                            modificado y actualizado posteriormente, aprobado por el Ayuntamiento Pleno
                                            del 30 de marzo de 2007
                                        </p>
                                    </div>
                                </div>
                            </main>
                        </div>
                        <div id="historia" class="tab-pane">
                            <h3>Historia</h3>
                            <main>
                                <h3 id="a">1983</h3>
                                <div>
                                    <a title="Imagen Ampliada" href="ambu_a1.htm">
                                        <img width="120" height="100" alt="Imagen de Ambulancia tipo a1"
                                             src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/img/ambu_a1.jpg"
                                             class="imgder"/>
                                    </a>
                                </div>
                                <div>La
                                    <strong>Asistencia Médica</strong>
                                    se creó en
                                    <strong>junio de 1983</strong>
                                    a semejanza de otras existentes en España y en el resto del mundo. Comenzó su
                                    andadura con un médico, cinco enfermeros y una ambulancia
                                    <strong>R-12</strong>
                                    ranchera (A-1).
                                    <br/>
                                    Esto suponía ofrecer cobertura sanitaria a la ciudad de Zaragoza 24 horas los
                                    365 días del año, siendo la primera ambulancia en Zaragoza que en su dotación
                                    actuaban juntos médico y enfermero.
                                </div>
                                <div class="linea"></div>
                                <h3 id="b">1985</h3>
                                <div>
                                    <a title="Imagen Ampliada" href="ambu_a2.htm">
                                        <img width="120" height="100" alt="Imagen de Ambulancia A-2"
                                             src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/img/ambu_a2.jpg"
                                             class="imgder"/>
                                    </a>
                                </div>
                                <div>El Servicio evoluciona con esfuerzo y en el año<strong>1985</strong>se adquiere
                                    una ambulancia
                                    <strong>Uvimóvil</strong>
                                    <strong>(A-2)</strong>
                                    que es la primera de estas características en Zaragoza y Aragón, atendida por
                                    personal sanitario titulado, 24 horas los 365 días del año.
                                    <br/>
                                    También en este año, todos los componentes de la Asistencia Médica reciben
                                    formación especializada en RCP y Transporte Asistido del Paciente Grave en el
                                    Servicio de Medicina Intensiva del Hospital 12 de Octubre de Madrid.
                                </div>
                                <div class="linea"></div>
                                <h3 id="c">1987</h3>
                                <div class="separador"></div>
                                <div>
                                    <a title="Imagen Ampliada" href="ambu_a3.htm">
                                        <img width="120" height="100" alt="Imagen de Ambulancia A-3"
                                             src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/img/ambu_a3.jpg"
                                             class="imgder"/>
                                    </a>
                                </div>
                                <div>En<strong>1987</strong>se adquiere una segunda<strong>Uvimóvil (A-3)</strong>.
                                    El servicio de Uvimóvil en Bomberos es todo un hito y un gran logro para nuestra
                                    Ciudad, como así lo atestiguan diversos estudios nacionales publicados en
                                    revistas científicas.
                                </div>
                                <div class="linea"></div>
                                <h3 id="d">1990</h3>
                                <div>En el año<strong>1990</strong>los componentes de la Asistencia Médica amplían
                                    su formación tanto en el Servicio Médico de Urgencias de la Brigada de Bomberos
                                    de París como en el Servicio Médico de los Bomberos de Munich en 1993 o en el
                                    Servicio Médico de Bomberos de San Antonio (Tejas) en 1998.
                                    <br/>
                                    Es de destacar la redacción del Plan Sanitario Municipal de Atención
                                    Extrahospitalaria de Catástrofes, aprobado por el Ayuntamiento Pleno el 27 de
                                    octubre de 1993 y que supuso ser el primero de su especialidad en España siendo
                                    presentado en el
                                    <em>Primer Encuentro Internacional de Medicina de Emergencia y Catástrofes</em>
                                    celebrado en Madrid.
                                </div>
                                <div class="linea"></div>
                                <h3 id="e">1996</h3>
                                <div>
                                    <a title="Imagen Ampliada" href="ambu_a5.htm">
                                        <img width="120" height="100" alt="Imagen de Ambulancia A-5"
                                             src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/img/ambu_a5.jpg"
                                             class="imgder"/>
                                    </a>
                                </div>
                                <div>En el mes de diciembre de<strong>1996</strong>, el Excmo. Ayuntamiento de
                                    Zaragoza suscribió un convenio con Caja de la Inmaculada, que permitió adquirir
                                    dos nuevas ambulancias
                                    <strong>Uvimóvil (A-4 y A-5)</strong>
                                    con todo el equipamiento de este tipo de ambulancias y que sustituyeron a las
                                    ambulancias anteriormente citadas.
                                </div>
                                <div class="linea"></div>
                                <h3 id="f">1997</h3>
                                <div>
                                    <a title="Imagen Ampliada" href="ambu_a6.htm">
                                        <img width="120" height="100" alt="Imagen de Ambulancia A-6"
                                             src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/img/ambu_a6.jpg"
                                             class="imgder"/>
                                    </a>
                                </div>
                                <div>En<strong>1997</strong>y como consecuencia de un accidente, se adquiere la
                                    ambulancia<strong>A-6</strong>que sustituye a la siniestrada
                                    <strong>A-5</strong>
                                </div>
                                <div class="linea"></div>
                                <h3 id="g">2000</h3>
                                <div>
                                    <a title="Imagen Ampliada" href="ambu_a7.htm">
                                        <img width="120" height="100" alt="Imagen de Ambulancia A-7"
                                             src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/img/ambu_a7.jpg"
                                             class="imgder"/>
                                    </a>
                                </div>
                                <div>En el año<strong>2000</strong>, se adquiere la
                                    <strong>A-7</strong>
                                    (priemra ambulancia Uvimóvil todo terreno de Aragón).
                                </div>
                                <div class="linea"></div>
                                <h3 id="h">2001</h3>
                                <div>Desde el año<strong>2001</strong>la Sección de Asistencia Médica del Servicio
                                    contra Incendios, de Salvamento y Protección Civil,
                                    <strong>queda integrada por</strong>
                                    un médico jefe, ocho médicos de nueva incorporación y ocho enfermeros.
                                </div>
                                <div class="linea"></div>
                                <h3 id="i">2005</h3>
                                <div>
                                    <a title="Imagen Ampliada" href="vam_a9.htm">
                                        <img width="120" height="100" class="imgder"
                                             alt="Imagen de Vehículo de Asistencia Médica A-9"
                                             src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/img/vam_a9.jpg"/>
                                    </a>
                                </div>
                                <div>En el año<strong>2005</strong>se adquiere una nueva
                                    <strong>ambulancia (A-8)</strong>
                                    que sustituye a la A-4 y un<strong>Vehículo de Asistencia Médica A-9
                                        (V.A.M.)</strong>, cofinanciados por Caja de la Inmaculada e Ibercaja,
                                    respectivamente.
                                    <br/>
                                    La finalidad del<strong>V.A.M</strong>. es apoyar el trabajo de la Asistencia
                                    Médica, así como colaborar si es preciso con las otras ambulancias del servicio
                                    <br/>
                                    La mayoría del equipamiento medico procede de la A-4 y esta compuesto por:
                                    monitor ECG desfibrilador, aspirador de secreciones, férulas de vacío para
                                    inmovilización de extremidades, collarines cervicales, férula de tracción,
                                    férula espinal de extricación, mochilas de apoyo respiratorio y circulatorio,
                                    tabla espinal plegable, botella de oxigenoterapia y maletín de primeras curas.
                                </div>
                                <div class="linea"></div>
                                <h3 id="j">2007</h3>
                                <div>
                                    <a title="Imagen Ampliada" href="ambu_a10.htm">
                                        <img width="120" height="100" class="imgder" alt="Imagen de Ambulancia A-10"
                                             src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/img/ambu_a10.jpg"/>
                                    </a>
                                </div>
                                <div>En el año<strong>2007</strong>estrenamos una nueva<strong>UVI-MOVIL (Alfa
                                    10)</strong>, que viene a sustituir a la ambulancia A-6. La normativa nacional
                                    exige el recambio de las ambulancias a los ocho años de su puesta en marcha,
                                    independientemente de su kilometraje o su estado, así que periódicamente
                                    disponemos de nuevos vehículo dotados con los últimos avances en cuanto a la
                                    asistencia extrahospitalaria se refiere.
                                    <br/>
                                    Se han incorporado, tanto a la A-10 como al resto de las ambulancias
                                    pulsicooxímetros: monitores de monóxido de carbono y saturación de oxígeno, que
                                    proporcionan datos muy útiles en caso de intoxicaciones por humo o malas
                                    combustiones domésticas y también se han adquirido termómetros digitales de
                                    precisión, especialmente adecuados en el caso de hipotermias.
                                </div>
                                <div class="linea"></div>
                                <h3 id="k">2009</h3>
                                <div>
                                    <a title="Imagen Ampliada" href="ambu_a11.htm">
                                        <img width="120" height="100" class="imgder" alt="Ambulancia A-11"
                                             src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/img/ambu_a11.jpg"/>
                                    </a>
                                </div>
                                <div>En el año<strong>2009</strong>se adquiere la<strong>ambulancia A-11</strong>,
                                    que sustituye a la A-7. Además de todo el equipamiento del que gozan las
                                    anteriores ambulancias, dispone del nuevo modelo de monitor Lifepak 15. Así
                                    mismo se adquieren, para las tres ambulancias, nuevas bombas de perfusión,
                                    dispositivos de ventilación no invasiva &quot;Boussignac&quot;, y analizadores
                                    portátiles de sangre venosa, con los que poder conocer en pocos segundos niveles
                                    de lactato, pH, pO2, pCO2, hematocrito, hemoglobina, sodio, potasio, calcio,
                                    etc.
                                </div>
                                <div class="linea"></div>
                                <h3 id="m">2013</h3>
                                <div>
                                    <a title="Imagen Ampliada" href="ambu_a12.htm">
                                        <img width="200" height="100" class="imgder"
                                             alt="Interior de Ambulancia A-12"
                                             src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/img/ambu_a12.jpg"/>
                                    </a>
                                </div>
                                <div>En el año<strong>2013</strong>se adquiere la<strong>ambulancia A-12</strong>,
                                    que viene a sustituir a la A-8. Gracias a nuestro afán de innovación y mejora,
                                    esta nueva ambulancia dispone de un sistema de aporte de calor mediante manta de
                                    aire caliente, para casos de hipotermia, y de un monitor de constantes vitales
                                    con termómetro de alta precisión. También se adquieren para las tres ambulancias
                                    nuevas mochilas de soporte ventilatorio, y dispositivos de medición de la
                                    calidad de la RCP. Del mismo modo, se realiza una actualización en el arsenal
                                    farmacológico del que disponen las ambulancias.
                                </div>
                            </main>
                        </div>
                        <div id="datos" class="tab-pane">
                            <h3>Datos</h3>
                            <main>
                                <div>
                                    <h3>Cobertura</h3>
                                    <p>
                                        <strong>La Asistencia Médica (A.M) de Bomberos</strong>
                                        ofrece cobertura sanitaria en las siguientes vertientes:
                                    </p>
                                    <h3 id="atencion">1. ATENCIÓN SANITARIA</h3>
                                    <h3>A la Población en General</h3>
                                    <div>
                                        <img width="200"
                                             src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/img/asis.jpg"
                                             alt="imagen bomberos en 1987" class="img-ficha"/>
                                    </div>
                                    <p>La atención a las emergencias es la principal tarea realizada por la Asistencia
                                        Médica y se lleva a cabo realizando asistencia intensiva primaria, en el lugar
                                        donde se presenta la enfermedad súbita o el accidente. Desde junio de 1983 hasta
                                        diciembre de 2006, hemos realizado 42.594 salidas de ambulancia de urgencia y
                                        atendido a 35.505 personas.
                                        <br/>
                                        Los tipos de siniestros en los que más frecuentemente se actúa sanitariamente
                                        son los salvamentos y accidentes de tráfico, seguidos de los accidentes
                                        laborales y de los incendios de piso.
                                        <br/>
                                        La patología atendida mas frecuentemente es la de etiología traumática y nuestro
                                        principal escenario de actuación es la vía publica.
                                    </p>
                                    <p>Además de atender los siniestros cotidianos debemos de señalar como servicios
                                        importantes, las catástrofes y emergencias que hemos tenido que asistir y
                                        coordinar al producirse en el<strong>Término Municipal de Zaragoza</strong>:
                                    </p>
                                    <ul>
                                        <li>Atentado autobús Academia General Militar en enero de 1987.</li>
                                        <li>Atentado Casa Cuartel de la Guardia Civil en diciembre de 1987.</li>
                                        <li>Incendio Discoteca Flyng en enero de 1990.</li>
                                        <li>Accidente ferroviario Media Luna en julio de 1990.</li>
                                        <li>Atentado Plaza Madres de Mayo en abril de 1993.</li>
                                        <li>Hundimiento de una Cúpula de la Iglesia de La Manteria en 2003.</li>
                                        <li>Accidente de autobús Estación Intermodal en noviembre de 2010.</li>
                                        <li>Explosión en la Pirotecnia Zaragozana en agosto de 2015.</li>
                                    </ul>
                                    <p>En<strong>otros ámbitos geográficos</strong>, se colaboró en la resolución de las
                                        siguientes emergencias:
                                    </p>
                                    <ul>
                                        <li>Accidente de autobús en Muel en junio de 1998.</li>
                                        <li>Accidente de autobús en La Muela en septiembre de 1999.</li>
                                        <li>Accidente de autobús en Alfajarín en marzo de 2002.</li>
                                        <li>Accidente ferroviario en La Cartuja en noviembre de 2002.</li>
                                    </ul>
                                    <h3>A los Bomberos</h3>
                                    <p>Diariamente se pasa consulta medica en los consultorios ubicados en los parques
                                        nº1, nº 2 y nº 3 a todos los bomberos que lo solicitan.
                                        <br/>
                                        Anualmente se realizan alrededor de 5000 atenciones a los bomberos en los
                                        parques: realización de curas y vendajes, administración de medicación oral,
                                        tópica e inyectables, control de tensión arterial y glucemia, prescripción de
                                        recetas, consultas médicas, elaboración de informes, revisiones médicas,
                                        campañas anuales preventivas de vacunación antigripal, antitetánica y
                                        antihepatitis B, etc.
                                        <br/>
                                        También se atienden los accidentes laborales que presentan los bomberos como
                                        consecuencia de su trabajo diario.
                                    </p>
                                    <div class="linea"></div>
                                    <h3 id="prevencion">2. PREVENCIÓN SANITARIA</h3>
                                    <h3>En Intervenciones de Bomberos.</h3>
                                    <div>
                                        <img width="200"
                                             src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/img/acontecimiento_especial.jpg"
                                             alt="" class="img-ficha"/>
                                    </div>
                                    <p>La Asistencia Médica está presente en todas las actuaciones que llevan a cabo los
                                        bomberos y que entrañen riesgo adicional, destacando entre otras las siguientes:
                                    </p>
                                    <ul>
                                        <li>Prácticas de buceo de los especialistas del Cuerpo de Bomberos.</li>
                                        <li>Prácticas en la pista de entrenamiento con equipos respiratorios autónomos,
                                            a los miembros de la escala operativa del Cuerpo de Bomberos.
                                        </li>
                                        <li>Flashover para Bomberos.</li>
                                        <li>Prácticas de fuego de bomberos de nueva incorporación</li>
                                    </ul>
                                    <h3>En Acontecimientos Especiales</h3>
                                    <p>También, en aquellos eventos en los que es necesaria la presencia de prevención
                                        sanitaria, la Asistencia Médica cumple su cometido:
                                    </p>
                                    <ul>
                                        <li>Presencia de personal sanitario en las oposiciones de Bomberos de Zaragoza,
                                            DPZ, Policía Local y Ayuntamiento.
                                        </li>
                                        <li>Pruebas de detección de substancias dopantes en las oposiciones de Policía
                                            Local y de Bomberos
                                        </li>
                                        <li>Practicas Tiro con pistola, del personal de Montes del Ayuntamiento de
                                            Zaragoza.
                                        </li>
                                        <li>Prevención Recinto Ferial: Uvimóvil y Contenedor Médico Asistencial.</li>
                                        <li>Competiciones y celebraciones multitudinarias.</li>
                                    </ul>
                                    <div class="linea"></div>
                                    <h3 id="formacion">3. FORMACIÓN SANITARIA</h3>
                                    <p>Otra de las áreas importantes de la actividad de la Asistencia Médica esta
                                        relacionada con los aspectos formativos de la misma, bien dirigida a los propios
                                        bomberos, a colectivos externos o a los propios componentes de la Asistencia
                                        Médica.
                                    </p>
                                    <h3>A Bomberos</h3>
                                    <ul>
                                        <li>Cursos dirigidos a todos los bomberos de la escala operativa en maniobras de
                                            Soporte Vital Básico y técnicas de movilización de accidentados
                                        </li>
                                        <li>Curso Básico de Acceso a la Especialidad de Auxiliar de Ambulancia en
                                            Emergencias Médicas
                                        </li>
                                        <li>Curso Avanzado de la Especialidad de Auxiliar de Ambulancia en Emergencias
                                            Médicas
                                        </li>
                                        <li>Jornadas Sanitarias de San Juan de Dios</li>
                                        <li>Clases de Primeros Auxilios a los bomberos de nuevo ingreso</li>
                                    </ul>
                                    <h3>A la Población en General</h3>
                                    <ul>
                                        <li>Charlas y cursos sobre emergencias, soporte vital, primeros auxilios,
                                            reanimación, movilización, dirigidas a diferentes colectivos: Defensa,
                                            Universidad, Ayuntamiento, Empresas, etc
                                        </li>
                                        <li>Prácticas en ambulancia de enfermeros del Curso de Medicina de Catástrofes
                                            de la Universidad de Zaragoza
                                        </li>
                                    </ul>
                                    <h3>A Equipo de Asistencia Médica.</h3>
                                    <ul>
                                        <li>Participación en maniobras y simulacros.</li>
                                        <li>Celebración de Sesiones Casos Clínicos.</li>
                                        <li>Reuniones manejo aparataje de ambulancias.</li>
                                        <li>Asistencia a Congresos y Jornadas.</li>
                                        <li>Diploma de Especialización en Accidentes de tráfico: Emergencias,
                                            Reanimación y Transporte Sanitario de la Escuela de Ciencias de la Salud de
                                            la Universidad de Zaragoza.
                                        </li>
                                        <li>Obtención del título de Especialización Postgrado en Medicina Subacuática e
                                            Hiperbárica de la Facultad de Medicina de la Universidad de Zaragoza.
                                        </li>
                                    </ul>
                                    <p>Actualmente un médico y un enfermero se han incorporado a la Escuela de Bomberos
                                        para colaborar en las tareas formativas, fundamentalmente en aquellas
                                        específicamente sanitarias, así como, en aquellos preventivos relacionados con
                                        la misma.
                                    </p>
                                    <p>
                                        <span>Guardar</span>
                                    </p>
                                </div>
                            </main>
                        </div>
                        <div id="psa" class="tab-pane">
                            <h3>P.S.A.</h3>
                            <main>
                                <div>
                                    <div>
                                        <img width="200" alt="imagen tienda de campaña de bomberos"
                                             src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/img/tienda.jpg" class="img-ficha"/>
                                    </div>
                                    <p>En diciembre de 1993 se adquiere un primer
                                        <strong>Puesto Sanitario Avanzado</strong>
                                        para ser instalado en aquellos siniestros con varias víctimas y también para
                                        realizar labores de prevención sanitaria ante actos multitudinarios. Dicho PSA y
                                        su equipamiento, tanto médico como de instalación, necesita para ser trasladado
                                        de un remolque que cumple tal fin.
                                        <br/>
                                        La A-4 es dada de baja como ambulancia y se aprovecha como vehículo para
                                        transportar el nuevo PSA, adquirido en el 2004, realizándose los oportunos
                                        cambios para que cumpla tal fin.
                                    </p>
                                    <h3>Objetivos y finalidad</h3>
                                    <p>El
                                        <strong>Puesto Sanitario Avanzado (P.S.A.)</strong>
                                        tiene como objetivos principales el dar<strong>cobertura</strong>en:
                                    </p>
                                    <ul>
                                        <li>Actos que congreguen gran número de personas.</li>
                                        <li>Siniestros que se acude con los bomberos y se prevea larga duración y/o
                                            peligrosidad.
                                        </li>
                                        <li>Ante situaciones de catástrofes de efectos limitados.</li>
                                    </ul>
                                    <p>Una vez instalado su<strong>finalidad</strong>es:
                                    </p>
                                    <ul>
                                        <li>Acogida de las víctimas.</li>
                                        <li>Clasificación o triage de las mismas.</li>
                                        <li>Estabilización médica.</li>
                                        <li>Situación de espera para la evacuación al siguiente escalón asistencial.
                                        </li>
                                    </ul>
                                    <p>Actualmente su<strong>disponibilidad</strong>es 24 horas al día. Se transporta en
                                        un vehículo perfectamente integrado y que permite su desplazamiento inmediato al
                                        lugar requerido.
                                    </p>
                                    <p>Se instala por seis bomberos en 10 minutos y está compuesto por:</p>
                                    <ul>
                                        <li>Vehículo furgón.</li>
                                        <li>Tienda de 30 m2.</li>
                                        <li>Generador eléctrico.</li>
                                        <li>Sistema de hinchado y aspiración</li>
                                        <li>Sistema de iluminación interna.</li>
                                        <li>Dos botellas de oxígeno de 2000 litros.</li>
                                        <li>Cinco contenedores con material sanitario.</li>
                                        <li>Ocho camillas con sus respectivos soportes.</li>
                                        <li>Bomba de calor.</li>
                                    </ul>
                                    <h3>La Tienda</h3>
                                    <div>
                                        <img width="200" alt="imagen tienda de campaña de bomberos en misión"
                                             src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/img/tienda_amarilla.jpg" class="img-ficha"/>
                                    </div>
                                    <p>Es de tejido de poliéster revestido de PVC por las dos caras y el armazón lo
                                        constituyen unos bastidores hinchables. Las dimensiones son de: 2 m. de alto, 5
                                        m. de largo, 5,6 m. de ancho con una superficie utilizable de 30 m2. La
                                        iluminación interior es por medio de 5 fluorescentes de neón de 60 w. de
                                        potencia alimentados desde la red general, a un grupo electrógeno de 10 KVA o a
                                        un generador exterior.
                                    </p>
                                    <p>El interior de la tienda consta de:</p>
                                    <ul>
                                        <li>8 portacamillas altos plegables.</li>
                                        <li>8 camillas.</li>
                                        <li>4 contenedores con material para:
                                            <ul>
                                                <li>RCP básica o avanzada.</li>
                                                <li>Soporte vital básico y avanzado.</li>
                                                <li>Inmovilización.</li>
                                                <li>Curas.</li>
                                            </ul>
                                        </li>
                                    </ul>
                                    <p>El Servicio contra Incendios, de Salvamento y Protección Civil dispone de otro
                                        P.S.A. de estructura metálica y tirantes de cuerda. Junto a este PSA se adquirió
                                        un túnel de descontaminación NBQ
                                    </p>
                                </div>
                            </main>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>

        </sede:content>
        <script type="text/javascript">
            /*<![CDATA[*/
    $(function() {
        $("#rscont .collapse").collapse();
    });

    // Navegación por teclado. Apertura de bloques mediante tecla enter
    $(".masinfo").keypress(function(e) {
        if (e.keyCode == 13) {
            var id = $(this).attr('data-target');
            console.log(id);
            console.log($(id));
            $(id).collapse('toggle');
        }
      });
    /*]]>*/
        </script>
    </body>

</html>
