<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es"
      lang="es">

    <head>
        <meta charset="utf-8"/>
        <sede:meta title="Bomberos y Protección Civil"
                   description="Espacio de la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza, diseñado en colaboración con las personas mayores que ofrece servicios y recursos informativos adaptados a las necesidades de la tercera edad: comedores de mayores, teléfonos de urgencia, tramitación de ayudas, bodas de oro, cita previa médica, publicaciones, preguntas frecuentes, parques de mayores, rutas, comercios y ciudades amigables… Facilita la participación en los grupos de actividad, cursos, talleres y programas sociales que se llevan a cabo en los centros de convivencia para mayores. Haga llegar sus quejas y sugerencias a través de Ayúdanos a mejorar."
                   keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, derechos sociales, gobierno abierto, tercera edad, envejecimiento activo, derechos sociales, participación social, Red de ciudades amigables, Red de Comercios amigables, Rutas amigables, curso, taller, deporte,  zona verde, actividad, centro de convivencia para mayores, comedores para mayores, equipamiento sociocultural, publicación, guía, teleasistencia, servicio de quejas y sugerencias, city, council, Saragossa, electronic site, local government, social rights, open government, social participation, elderly person, active ageing, Age-Friendly Cities, Age-Friendly Commerce, Age-friendly Routes, course, workshop, sports, green area, elderly day care centre, sociocultural facilities, publication, guide, telecare, complaints and suggestion service"
        >
        </sede:meta>
        <style type="text/css">

            .fnd-blanco {
            background-color: #ffffff;
            }

            .fnd-gris-claro {
            padding-top: 20px;
            padding-bottom: 20px;
            margin-bottom: -40px;
            }

            .titulo-org h2,
            .procesos h2{
            color: #e83437;
            font-size: 42px;
            padding-bottom: 20px;
            }

            .titulo-org h2 small,
            .titulo-org h2 span{
            color: #000000;
            }

            .fa {
            vertical-align: middle;
            }

            @media (min-width: 768px) {
            .list-aviso>li {
            min-height: 16em;
            }
            .listado-equipamiento-solr li {
            min-height: 25em;
            }
            }

            .left-ribbon {
            /*position: relative;*/
            position: absolute;
            bottom: 5px;
            background: #EEE;
            border: 1px solid #CCC;
            box-shadow: 0px 1px 3px rgba(0, 0, 0, .2);
            padding: 10px 15px;
            clear: both;
            /*margin-left: -24px;*/
            margin-left: -10px;
            float: left;
            }

            .left-ribbon::before {
            display: block;
            width: 10px;
            height: 0px;
            position: absolute;
            bottom: -10px;
            left: -1px;
            content: '';
            border-bottom: 10px solid transparent;
            border-right: 10px solid #757575;
            }

            .menu-consejos li {
            padding: 0px;
            }

            .menu-consejos li a {
            margin-right: 0px;
            font-size: 28px;
            }

            .menu-consejos li.active a {
            border: 0px;
            color: #ffffff;
            background: #000000;
            }

            .menu-consejos li.active a:hover{
            border: 0px;
            }

            @media (max-width: 768px) {
            .menu-consejos li a {
            border-radius: 0 !important;
            border: 0 !important;
            }
            }

            h3 {
            color: #D01715;
            }
        </style>
    </head>

    <body>

        <sede:content container="false">
            <div class="container-fluid text-left margin-auto nomargin titulo-org">
                <h2 class="text-right">
                    Quienes Somos
                </h2>
            </div>
            <div class="fnd-gris-claro">

                <div class="container-fluid">
                    <ul class="nav menu fnd-blanco radius menu-consejos" role="tablist">
                        <li role="presentation" class="col-sm-4 text-center active">
                            <a href="/sede/portal/bomberos/quienes-somos"
                               style="border-radius: 10px 0 0 10px; border-right: solid 2px #000000;">Presentación
                            </a>
                        </li>
                        <li role="presentation" class="col-sm-4 text-center">
                            <a href="/sede/portal/bomberos/asistencia-medica"
                               style="border-radius: 0; border-right: solid 2px #000000;">
                                Asistencia Médica
                            </a>
                        </li>
                        <li role="presentation" class="col-sm-4 text-center">
                            <a href="/sede/portal/bomberos/normativa"
                               style="border-radius: 0 10px 10px 0;">Normativa
                            </a>
                        </li>
                    </ul>
                </div>


                <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em fnd-blanco radius">
                    <h2 class="text-right">
                        Presentación
                    </h2>

                    <main id="main">
                        <div id="rscont">
                            <div>
                                <img width="200" alt="Escudo del Cuerpo de Bomberos de Zaragoza"
                                     src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/img/escudos2.jpg" class="img-ficha"/>
                            </div>
                            <p>
                                <strong>El Servicio Contra Incendios, de Salvamento y Protección Civil</strong>
                                dependiente del Excmo. Ayuntamiento de Zaragoza, es un conjunto organizado de recursos
                                humanos y materiales preparado para extinguir los incendios, realizar salvamentos de
                                personas y bienes y cuantas acciones se puedan emprender para evitar o atenuar aquellos
                                riesgos.
                            </p>
                            <p>En acciones de mediana o gran complejidad y gravedad actúa en el marco de los Planes de
                                Protección Civil como integrantes del Grupo de Intervención, en cooperación con otros
                                colectivos actuantes, bajo el mando único que corresponda según el plan de aplicación y
                                el tipo de emergencia. Todo ello de acuerdo a la legislación vigente y el Plan Municipal
                                de Protección Civil.
                            </p>
                            <p>Nuestra ciudad nos exige los índices más altos de seguridad, y para ello es preciso
                                contar con un Cuerpo de Bomberos moderno y adaptado a unas necesidades cambiantes cada
                                día.
                                <br/>
                                Son muchos los retos diarios a los que el Cuerpo de Bomberos da asistencia puntual, pero
                                nuestro afán de superación nos lleva a estar dispuestos y preparados para asumir nuevos
                                desafíos que exigen un nivel excelente en seguridad.
                            </p>
                        </div>
                    </main>
                </div>
            </div>

        </sede:content>
        <script type="text/javascript">
            /*<![CDATA[*/
    $(function() {
        $("#rscont .collapse").collapse();
    });

    // Navegación por teclado. Apertura de bloques mediante tecla enter
    $(".masinfo").keypress(function(e) {
        if (e.keyCode == 13) {
            var id = $(this).attr('data-target');
            console.log(id);
            console.log($(id));
            $(id).collapse('toggle');
        }
      });
    /*]]>*/
        </script>
    </body>

</html>
