<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Ayuntamiento de Zaragoza. Gobierno Abierto: Participar: Grupo de trabajo ocio nocturno y botellón. Acta 01.10.12" description="" author="Ayuntamiento de Zaragoza. Gobierno Abierto" last-modified="Mon May 14 00:00:00 CET 2018" keywords="Gobierno Abierto, participación, consejos sectoriales, consejo de la ciudad, Zaragoza, open goverment, city council">
    </sede:meta>
    <style>
    body {
        padding-top: 57px;
    }




    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>

        <div class="row">
			<div class="col-md-12">
            <a class="btn btn-primary pull-right margin-t1em margin-b0em" href="/sede/portal/participacion/consejos/grupos-trabajo">Grupos de Trabajo</a>
            <h2>Grupo de Trabajo <strong>Ocio Nocturno y Botellón</strong></h2>
             <hr class="sm color-ayto" />
                <ul class="list-inline navbar-left submenu">
                    <li><a class="btn btn-default" href="/sede/portal/participacion/consejos/grupo-ocio-nocturno#actas">Actas</a></li>
                    <li><a class="btn btn-default" href="/sede/portal/participacion/consejos/grupo-ocio-nocturno#Documentación">Documentación</a></li>
                </ul>
        </div>		
		</div>
        <div class="row">
			<div class="col-md-12">				
			        <h3>Acta de la 3ª reunión de la Comisión de Trabajo "Alternativas al ocio nocturno de los jóvenes y botellón"</h3>	
			        <hr class="sm" />
		<div class="col-md-3">
			
			<h4>Fecha y lugar</h4>
		</div>
		<div class="col-md-9 margin-t05em">
			<p>1 de octubre de 2012, a las 17 horas en la Sala de Prensa del Excmo. Ayuntamiento de Zaragoza (2ª Planta)</p>
</div>
        </div>	
        
        
		<div class="col-md-12">	        
		<div class="col-md-3">			
			<h4>Asistentes</h4>
		</div>
		<div class="col-md-9 margin-t05em">
<ul>    <li>D. Mª Dolores Ranera Gómez.- Consejera de Participación Ciudadana y Régimen Interior del Ayuntamiento de Zaragoza</li>    <li>D. Jerónimo Blasco Jáuregui.- Consejero de Cultura, Educación y Medio Ambiente del Ayuntamiento de Zaragoza</li>    <li>Dª Begoña Pérez Gajón.- Coordinadora del Área de Participación ciudadana y Régimen Interior del Ayuntamiento de Zaragoza</li>    <li>Dª Marta Castejón Gimeno.- Coordinadora del Área de Cultura, Educación y Medio Ambiente del Ayuntamiento de Zaragoza.</li>    <li>D. Carlos Gómez Bahillo.- Director del Departamento de Psicología y Sociología de la Facultad de Ciencias Económicas y Empresariales de la Universidad de Zaragoza, autor del estudio.</li>    <li>D. Juan José Vázquez Casabona.- Gerente de la Sociedad Municipal Zaragoza Cultural</li>    <li>Dª Pilar Pastor Eixarch.- Responsable del Observatorio de Cultura del Ayuntamiento de Zaragoza</li>    <li>D. Angel Iglesia Ara.- Jefe del Servicio de Juventud del Ayuntamiento de Zaragoza</li>    <li>D. Francisco Rivas Gorostiaga.- Servicios Sociales del Ayuntamiento de Zaragoza</li>    <li>Dª Carmen Navarro Martín.- Unidad de Salud-Drogodependencias Centro Municipal de Prevención y Atención de Adicciones del Ayuntamiento de Zaragoza (CEMAPA) Servicios Sociales Ayuntamiento de Zaragoza</li>    <li>D. José María Pérez García.- Representante de la Guardia Civil</li>    <li>D. Tomás Tajada.- Representante de la Policía Nacional</li>    <li>D. José María Alcaine.- Representante de la Policía Local de Zaragoza</li>    <li>D. Pedro Luís Martínez Calvo.- Presidente de la Federación cristiana de Asociaciones de Padres y Madres de Alumnos (FECAPARAGON)</li>    <li>Dª Eva Gorgojo.- Representante de la Federación de Asociaciones de Padres y Madres de Alumnos de Aragón (FAPAR)</li>    <li>D. Manuel Angel Ortiz Sánchez.- Presidente de la Unión Vecinal Cesaraugusta</li>    <li>Dª Asun Gulina.- Representante de la Federación de Asociaciones de Barrios de Zaragoza (FABZ)</li>    <li>Dª Mª Fernanda Blanco Vicente.- Representante de la Unión de Consumidores de Aragón (UCA)</li>    <li>D. Alberto Baños Ruiz.- Representante de las Asociaciones de Jóvenes en el Consejo de la Ciudad</li>    <li>D. Francisco Bordonaba.- Representante de la Asociación Profesional de Cafés y Bares de Zaragoza</li>    <li>Dª Rosa Mª Bleda Hernández.- Responsable de la Oficina Técnica del Consejo de la Ciudad, Servicio de Distritos del Ayuntamiento de Zaragoza</li></ul>
</div>
</div>

		<div class="col-md-12">	        
		<div class="col-md-3">			
			<h4>Ausentes</h4>
		</div>
		<div class="col-md-9 margin-t05em">
<ul>    <li>Director General de Cultura del Gobierno de Aragón</li>   <li>Fiscal Delegada de la Sección de Menores de la Fiscalia de la Audiencia Nacional</li>   <li>Consejo de la Juventud de Zaragoza</li></ul>
</div>
</div>



		<div class="col-md-12">	        
		<div class="col-md-3">			
			<h4>Intervenciones</h4>
		</div>
		<div class="col-md-9 margin-t05em">

<p>El Jefe del Departamento de Sociología de la Universidad de Zaragoza, D. Carlos Gómez Bahillo, presenta, en plazo, un resumen del estudio que se le encargó "El botellón entre los jóvenes de la ciudad de Zaragoza. Análisis y propuestas alternativas", haciendo hincapié en las medidas que se proponen en él para aminorar este fenómeno: medidas informativas y formativas, medidas persuasivas y medidas alternativas de ocio y tiempo libre.</p><p>A continuación se realiza una ronda de intervenciones por los participantes, de la que se extrae a continuación un resumen de las mismas:</p>
<ul>    <li>Dada la premura con la que se hizo el estudio, y que coincidió con la época de verano, por problemas de localización faltan de recoger en él las aportaciones del Cuerpo Nacional de Policía y de la Federación de Asociaciones de Barrio de Zaragoza (FABZ), al parecer por un problema de localización de los representantes en esta comisión, por lo que se acuerda que presentarán por escrito sus aportaciones y se incluirán.</li>    <li>Se debaten las distintas alternativas que presenta el estudio, con distintos grados de acuerdo entre los participantes, dando mayor peso a una o otra, tal como se recoge en dicho estudio, por lo que no se detallan las distintas intervenciones en detalle.</li>    <li>Se acuerda:    <ul>        <li>Ampliar y concretar en el estudio las acciones que ha llevado a cabo el  Servicio de Juventud del Ayuntamiento de la ciudad, a través del Programa 12 lunas, las Casas de Juventud y los PIEE (Proyectos de intervención de Espacios Escolares) para aminorar este fenómeno. El servicio de Juventud, presente en la reunión enviará un resumen de las mismas.</li>       <li>Abrir un plazo hasta el día 29 de octubre, para presentar alegaciones y textos complementarios al mismo, como los del Cuerpo Nacional de Policía y la FABZ.</li>        <li>Durante la 2ª quincena de noviembre se convocará de nuevo una reunión de este Grupo de Trabajo con la presentación del estudio ya concluido incluidas las aportaciones, alegaciones y sugerencias recogidas y proponer la adopción de las medidas que se estimen oportunas.</li>    </ul>    </li></ul><p>Sin más asuntos que tratar, siendo las 19 horas de la fecha señalada, se levanta la sesión.</p><div class="columnas2-izda">Vº Bº. La Responsable del Observatorio de la Cultura<br /><p>Fdo. Pilar Pastor Eixarch</p></div><div class="columnas2-dere">Vº Bº. La Consejera de Participación Ciudadana y Régimen Interior <br />Fdo. Mª Dolores Ranera Gómez</div>

</div>
</div>




		</div>		


        <div class="row" id="documentacion">
			<div class="col-md-12">				

			        <hr class="sm" />
			        
</div>
</div>

	
		
    </sede:content>
    <script type="text/javascript">
    /*<![CDATA[*/
    $(function() {
        $("#rscont .collapse").collapse();
    });
    /*]]>*/
    </script>
</body>

</html>
