<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Gigantes y Cabezudos. Fiestas del Pilar 2017" description="Gigantes y Cabezudos de las Fiestas del Pilar 2017" author="Ayuntamiento de Zaragoza" keywords="Ayuntamiento, Zaragoza, España, Fiestas del Pilar, Ciudad, cultura, turismo, actividades, espacios, octubre" />
    <style type="text/css">
    body {
        padding-top: 57px;
    }
    ul#menu {
        /*border-bottom: 2px solid #E81B16;*/
        border: 1px solid #CCC;
        font-weight: bold;
        margin-bottom: 1em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
    }
    ul#menu .elemento {
        display: block;
        padding: 10px 15px;
        margin: 0;
        font-size: 1em;
        font-weight: bold;
        line-height: 1.42857143; /* h2 line-height == a line-height*/
    }
    .section-title {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em .5em 0 0;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin: 0;
    }
    .section-content {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
        margin-bottom: 1em;
    }
    .section-content-alt {
        border-radius: .5em;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <ul th:if="${!currentDevice.isMobile()}" class="nav nav-tabs tabs" role="tablist" style="display:none;">
            <li role="presentation" class="active"><a href="#cabezudos" aria-controls="cabezudos" role="tab" data-toggle="tab">Cabezudos</a></li>
            <li role="presentation"><a href="#gigantes" aria-controls="gigantes" role="tab" data-toggle="tab">Gigantes</a></li>
            <li role="presentation"><a href="#materiales" aria-controls="materiales" role="tab" data-toggle="tab">Materiales Didácticos</a></li>
        </ul>
        <div sede:class="tab-content">
            <h2 class="tab-title" data-toggle="collapse" data-target="#cabezudos" aria-expanded="false">Cabezudos</h2>
            <div role="tabpanel" sede:class="tab-pane active" id="cabezudos">
                <!--<div role="alert" class="alert alert-info">
                    <a href="/sede/portal/cultura/fiestas-pilar/servicio/cultura/evento?query=cabezudos">Listado de Comparsas</a>
                </div>-->
                <div class="pull-right">
                    <img class="img-border img-shadow" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/azutero.jpg" alt="" />
                </div>
                <h3>El Azutero</h3>
                <p>
                    Pedro Nadal y Auré (el Royo del Rabal). Fue considerado como el más importante
                    <em>cantador</em> de jota en su época y marcó un hito decisivo en la fijación de los diferentes estilos de este género del folclore aragonés.
                </p>
                <div class="destacado">
                    Copla: "Azutero panzón deja de cantar jotas y reparte el zurrón"
                </div>
                <div class="clearfix"></div>
                <div class="pull-right">
                    <img class="img-border img-shadow" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/boticario.jpg" alt="" />
                </div>
                <h3>El Boticario</h3>
                <p>
                    Lleva un batín a cuadros y un bonete cilíndrico. Su gesto iracundo y sus rasgos temibles provocan temor en los niños que le cantan.
                </p>
                <div class="destacado">
                    Copla: "Boticario, canario, garras de alambre, le cayó una teja y no le hizo sangre"
                </div>
                <div class="clearfix"></div>
                <div class="pull-right">
                    <img class="img-border img-shadow" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/verrugon.jpg" alt="" />
                </div>
                <h3>El Berrugón</h3>
                <p>
                    Al parecer representa a un antiguo corregidor de la ciudad, predecesor de los actuales concejales. Aquel antiguo munícipe tenía una pronunciada verruga, un rasgo facial que le ha dado personalidad y nombre propio.
                </p>
                <div class="destacado">
                    Copla: "Al berrugón le picaron los mosquitos y se compró un sombrero de tres picos".
                </div>
                <div class="clearfix"></div>
                <div class="pull-right">
                    <img alt="" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/tuerto.jpg" />
                </div>
                <h3>El Tuerto</h3>
                <p>
                    Su sombrero de estilo francés recuerda a Napoleón e incluso hay quienes ven en este personaje al rey intruso José Bonaparte, lo que le hacía objetivo de las más crueles burlas.
                </p>
                <div class="destacado">
                    Copla: "El tuerto, tuerto es, el tuerto por melón se cayó un tozolón"
                </div>
                <div class="clearfix"></div>
                <div class="pull-right">
                    <img alt="" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/forano.jpg" />
                </div>
                <h3>El Forano</h3>
                <p>
                    Un postillón de las antiguas diligencias que acude a las fiestas de Zaragoza con su mejor ropa de domingo, un sombrero de copa y una chaquetilla de pana. Los chavales se mofan de sus modales un tanto pueblerinos al son de:
                </p>
                <div class="destacado">
                    Copla: "El Forano se ha ensuciao y la forana lo ha limpiao con un trapo colorao"
                </div>
                <div class="clearfix"></div>
                <div class="pull-right">
                    <img alt="" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/robaculeros.jpg" />
                </div>
                <h3>El Robaculeros</h3>
                <p>
                    Representaba originariamente a Sancho Panza, el escudero de Don Quijote. Este cabezudo es el único de la comparsa que luce una barba. Los chicos de la ciudad suelen cantarle:
                </p>
                <div class="destacado">
                    Copla: "El Robaculeros no sabe correr, por eso da tantos traspiés".
                </div>
                <div class="clearfix"></div>
                <div class="clearfix"></div>
                <div class="pull-right">
                    <img class="img-border img-shadow" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/cigarrera.jpg" alt="" />
                </div>
                <h3>La Cigarrera</h3>
                <p>
                    Representa a Herminia Martínez Linés, conocida como
                    <em>Serafina</em> por estar casada con Serafín. Fue un personaje popular del siglo XX y XXI que forma parte de la historia de
                    <em>El Tubo</em> , lugar en el que estuvo vendiendo cigarrillos desde los años 60.
                </p>
                 <div class="destacado">
                    Copla:
                    <em>
La cigarrera/de tanto fumar/se tira pedos/que huelen fatal
</em>
                </div>
           
                 
                <div class="clearfix"></div>
                <div class="pull-right">
                    <img alt="" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/forana.jpg" />
                </div>
                <h3>La Forana</h3>
                <p>
                    El personaje de La Forana, que se incorporó a la comparsa en 1916, es la heredera de una antigua figura que representaba a Teresa Panza.
                </p>
                <div class="destacado">
                    Copla: "Que no se diga, que no se note, que La Forana lleva bigote".
                </div>
                <div class="clearfix"></div>
                <div class="pull-right">
                    <img alt="" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/pilara.jpg" />
                </div>
                <h3>La Pilara</h3>
                <p>
                    Es el único de los cabezudos de la comparsa que nació en vida de la persona a la que representa.<br/> El 10 de octubre de 1982 Pilar Lahuerta, cantante y humorista del famoso Teatro - Salón Oasis en el que actuó durante años con su compañero Susepet, asistió al bautizo de su propio cabezudo.
                </p>
				  <div class="destacado">
                    Copla:
                    <em>
La Pilara, cuando camina, mueve las plumas como una gallina 
</em>
                </div>
           
                <div class="clearfix"></div>
                <div class="pull-right">
                    <img alt="" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/torero.jpg" />
                </div>
                <h3>El Torero</h3>
                <p>
                    Este diestro representa a un torero de la época de Pepe Hillo, Martincho y Josef Cándido, aunque su arrogancia y su porte taurino le hacen ser objeto de las burlas de los chavales.
                </p>
                <div class="destacado">
                    Copla: "El torero como es tan chulo, salta la tapia y se rompe el culo".
                </div>
                <div class="clearfix"></div>
                <div class="pull-right">
                    <img alt="" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/morico.jpg" />
                </div>
                <h3>El Morico</h3>
                <p>
                    El origen de este cabezudo es, al parecer, un mozo de cuadra que se trajo desde Cuba un noble zaragozano, el Conde la Viñaza.
                </p>
                <div class="destacado">
                    Copla: "Morico el Pilar, se come las sopas y se echa a bailar"
                </div>
            </div>
            <h2 class="tab-title" data-toggle="collapse" data-target="#gigantes" aria-expanded="false">Gigantes</h2>
            <div role="tabpanel" sede:class="tab-pane active" id="gigantes">
                <div class="pull-right">
                    <img class="img-border img-shadow" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/gigantes.jpg" alt="" />
                </div>
                <h3>Agustina y Palafox</h3>
                <p>
                    La pareja fue presentada el día 5 de octubre en sociedad. Los padrinos de estas dos figuras fueron los gigantes de Pamplona y de Tarragona.
                </p>
                <p>
                    También estuvieron presentes comparsas de todo Aragón, entre las cuales está la Comparsa de Gigantes del barrio zaragozano de La Almozara.
                </p>
                <div class="clearfix"></div>
                <div class="pull-right">
                    <img class="img-border img-shadow" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/bearneses.jpg" alt="" />
                </div>
                <h3>Los Bearneses</h3>
                <p>
                    La pareja de los bearneses forma parte de la comparsa de gigantes desde 1964. La figura masculina representa a Gastón de Bearn, que lleva al cinto su característico olifante. Por su parte la figura femenina viste el traje regional del Bearn.
                </p>
                <p>
                    Estos nuevos gigantes se construyeron como símbolo de la amistad entre nuestra región y el departamento francés del Bearn, limítrofe con Aragón.
                </p>
                <div class="clearfix"></div>
                <div class="pull-right">
                    <img class="img-border img-shadow" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/duque.jpg" alt="" />
                </div>
                <h3>El Duque y la Duquesa</h3>
                <p>
                    Estos dos personajes tienen un orígen común, El Quijote, la inmortal novela de Cervantes que tiene en Aragón uno de sus escenarios. La imaginiaria Insula Barataria, de la que fue gobernador Sancho Panza, estaría situada a la altura de Alcalá de Ebro. En el origen de estas figuras hay que remontarse al episodio del Quijote en que el ingenioso Hidalgo y su escudero, son alojados por los Duques de Villahermosa al paso de los aventureros por tierras aragonesas camino de Barcelona.
                </p>
                <p>
                    El Duque de Villahermosa usa una vestimenta a la moda del Siglo de Oro, por lo que muchas veces ha sido confundido con Don Juan Tenorio. La Duquesa completa el grupo cervantino con su atuendo lleno de elegancia y distinción.
                </p>
                <div class="clearfix"></div>
                <div class="pull-right">
                    <img class="img-border img-shadow" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/quijote.jpg" alt="" />
                </div>
                <h3>Don Quijote y Dulcinea</h3>
                <p>
                    La relación de nuestra tierra con la obra cervantina tiene su fiel reflejo en la Comparsa de Gigantes de Zaragoza. La imaginaria Insula Barataria estaría situada en los alrededores de Alcalá de Ebro, por eso Don Quijote y Dulcinea forman parte del grupo de gigantes de nuestra ciudad.
                </p>
                <p>
                    El Ingenioso Hidalgo, vestido con yelmo y armadura, se hace acompañar de Dulcinea, una bella dama por la que el otrora terrateniente Alonso Quijano decide salir a buscar aventuras por los caminos y batirse en duelo con rufianes, caballeros y gentes de toda clase y condición. La figura del Quijote siempre ha sido de las más difíciles de llevar, de hecho su excesivo peso y altura obliga a sortear entre los porteadores quien va a llevarla. Dulcinea siempre ha causado admiración por sus exhuberantes proporciones.
                </p>
                <div class="clearfix"></div>
                <div class="pull-right">
                    <img class="img-border img-shadow" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/chino.jpg" alt="" />
                </div>
                <h3>El Chino y la Negra</h3>
                <p>
                    Estas figuras representan a dos partes bien diferentes del mundo, África y Asia. El Chino va vestido como un dignatario mandarín; lleva largos bigotes, usa pay-pay, recoge su pelo en una larga coleta y lleva un bonete en la cabeza. La Negra simboliza al continente africano ya finales del siglo XIX, sustituyó a una vieja figura de moro. El Chino no representa a ningún personaje, ni real ni ficticio, y es una pervivencia de la vieja comparsa que representaba las cuatro partes del mundo. Hay quienes creen que es un recuerdo de las Islas Filipinas, de donde eran originarios unos frailes agustinos establecidos en Zaragoza. Su aspecto no ha cambiado mucho a lo largo de los años.,
                </p>
                <p>
                    La Negra fue creada cuando se destruyó la vieja comparsa de las cuatro partes del mundo y se construyó para hacer pareja con el Chino. Al parecer representa la figura de Sélica, protagonista de la ópera "La Africana". Esta obra de Myerberr, que se estrenó en 1864, se pudo ver en Zaragoza al año siguiente.
                </p>
                <div class="clearfix"></div>
                <div class="pull-right">
                    <img class="img-border img-shadow" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/rey.jpg" alt="rey" />
                </div>
                <h3>El Rey y la Reina</h3>
                <p>
                    Son las figuras centrales de la comparsas de gigantes. El Rey y la Reina impresionan con su majestuosa presencia y sus regios ademanes. Las figuras del Rey y la Reina representaban antiguamente al monarca aragonés Jaime I el Conquistador y a una de sus esposas. Unos creen que a la segunda, doña Violante de Hungría, y otros piensan que se trata de su tercera mujer, Teresa Gil de Vidaurre.
                </p>
                <p>
                    El Rey se caracterizaba por la cimera se su casco, el "Drac Pennat", un adorno que ostentaron los reyes de Aragón durante siglos. En un momento dado pasó a representar al conquistador de Zaragoza, Alfonso I el Batallador. Este cambio se llevó a cabo en 1918 para celebrar el ochocientos aniversario de la conquista de la capital aragonesa. La Reina también se transformó; pasó de ser la esposa de Jaime I a ser la reina Doña Urraca.
                </p>
            </div>
            <h2 class="tab-title" data-toggle="collapse" data-target="#materiales" aria-expanded="false">Cabezudos</h2>
            <div role="tabpanel" sede:class="tab-pane active" id="materiales">
                <img class="img-responsive" src="/cont/paginas/fiestaspilar/img/cabezudos-banner.jpg" alt="" />
                        <p>
                     Hemos preparado cinco chas didácticas –dos de ellas de manualidades- con las
que podéis trabajar en clase de manera sencilla la semana previa a las estas.</p><p>
También te entregamos un póster a color con fotos de las seis parejas de
Gigantes para que podáis decorar la clase y aprender a identicarlos cuando los
vean deslar con la comparsa.
                </p>
				<ul>
				<li><a href="/contenidos/fiestaspilar/guia-didactica-gigantes.pdf" class="pdf">Guía Didáctica</a></li>
				<li><a href="/contenidos/fiestaspilar/didactico-gigantes.pdf" class="pdf">Manualidades</a></li>
				<li><a href="/contenidos/fiestaspilar/didactico-gigantes-fichas.pdf" class="pdf">Fichas para Colorear</a></li>
				</ul>
            </div>
        </div>
    </sede:content>
</body>

</html>