<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Consulta Pública Ordenanza de Vehículos de Movilidad Personal (VMP)" 
               description="Consulta Pública es un proceso de participación y colaboración que permite recabar información de la ciudadanía previo a la aprobación del reglamento y ordenanzas municipales. Información en la plataforma Gobierno Abierto, espacio de la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza, sobre la consulta pública de la Ordenanza para la Circulación y Estacionamiento de Vehículos de Movilidad Personal (VMP) y cómo participar."  
               keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, gobierno abierto, relación administración-administrado, participación social, consulta pública, ordenanza,  movilidad sostenible, transporte sostenible, seguridad vial, council, Saragossa, electronic site, local government, open government, citizen-authority relations, social participation, public consultation, ordinance, sustainable mobility, sustainable transport, road safety"
               >
    </sede:meta>
    <style type="text/css">
    body {
        padding-top: 57px;
    }

    .textoTitulo1 {
        font: 240% sans-serif;
        margin-top: 20em;
        margin-left: 2em;
        background-color: #ccc;
    }

    .textoTituloNormal {
        font: 160% sans-serif;
        margin-top: 20em;
        margin-left: 3em;
    }


    .cabecera {
        margin-top: 2em;
        border: 1px solid #CCC;
        padding: .5em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
        margin-bottom: 1em;
        background-color: #f2f2f2;
    }



    h2 {

        margin: 0 0 .5em;
        padding: .5em;
    }

    .section-title {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em .5em 0 0;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin: 0;
    }

    .section-content {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
        margin-bottom: 1em;
    }

    .section-content-alt {
        border-radius: .5em;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <div class="row">
            <!--<div class="col-sm-3 fnd-gris-claro">
                    <img class="img-responsive" src="/cont/vistas/portal/consulta-publica/distrito-sur/img/DistritoSurA.jpg" alt="" />
                </div>-->
            <div class="fnd-gris-claro col-sm-12 cabecera">
                <p class="text-right"><span class="textoTitulo1">Consulta Pública</span>
                    <br/><span class="textoTituloNormal">Ordenanza para la Circulación y Estacionamiento de Vehículos de Movilidad Personal (VMP)</span>
                </p>
            </div>
        </div>
        <hr class="sm" />
        <!--<div class="row">
             <div class="pull-right">
            <p class="col-md-12 pull-right">
                <a href="#antecedentes" aria-controls="antecedentes" class="btn btn-primary"><strong>ANTECEDENTES</strong></a>
                <a href="#documentacion" aria-controls="documentacion" class="btn btn-primary"><strong>DOCUMENTACIÓN</strong></a>
                <a href="#participa" aria-controls="participa" class="btn btn-primary"><strong>¡PARTICIPA!</strong></a>
            </p>
        </div>
            
        </div>-->
        <div>
            <h2 class="section-title offset-target" id="antecedentes"> Antecedentes </h2>
            <div class="section-content">
<p>Esta consulta pretende recabar la visión de las zaragozanas y zaragozanos en la elaboración del anteproyecto de la <strong>Ordenanza de Circulación y Estacionamiento de Vehículos de Movilidad Personal (VMP)</strong>.
</p><p>Los <strong>objetivos</strong> que se persiguen con esta regulación son incrementar la seguridad vial y la necesaria, ordenada y respetuosa convivencia entre los distintos modos de transporte. También se pretende fomentar el uso de medios de transporte sostenibles y el desarrollo de buenas prácticas circulatorias.
</p><p>Según los principios del <strong>Plan de Movilidad Urbana Sostenible (PMUS)</strong>, que incluye una apuesta por medios no contaminantes, esta nueva ordenanza pretende regular la circulación y el estacionamiento en determinadas condiciones y según los tipos de VMP de manera que éstos puedan ser utilizados bajo criterios de seguridad y eficiencia.
</p><p>De conformidad con lo previsto en el artículo 133.1 de la <abbr title="Ley de Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas">LPACAP</abbr>, con el objeto de mejorar la participación de los ciudadanos en el procedimiento de elaboración de normas, con carácter previo a la elaboración del proyecto de norma, se sustanciará una consulta pública a través del portal web municipal, en la que se recabará la opinión de los sujetos y de las organizaciones mas representativas potencialmente afectadas por la futura norma acerca de:

</p><ul>
<li>Los problemas que se pretenden solucionar con la iniciativa
</li><li>La necesidad y oportunidad de su aprobación
</li><li>Los objetivos de la normativa
</li><li>Las posibles soluciones alternativas regulatorias y no regulatorias
</li></ul>
            </div>
        </div>
        <div class="row">
            <div class="col-sm-5">
                <h2 class="section-title offset-target" id="documentacion"> Documentación Específica</h2>
                <div class="section-content">
                    <ul class="list-unstyled">
                        <li><span class="far fa-file-alt" aria-hidden="true"></span><a href="/contenidos/normativa/20181129-Acuerdo-Ordenanza-VMP.pdf" class="pdf"><span > Acuerdo Consulta Pública Ordenanza VMP<span class="oculto">(Documento en formato pdf)</span></span></a>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </div>
            <div class="col-sm-7">
                <h2 class="section-title offset-target " id="información"> Información General</h2>
                <div class="section-content">
                    <ul class="row list-unstyled ">
                        <li class="col-sm-6"><span class="far fa-handshake" aria-hidden="true"></span> <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/consulta-publica/servicio/normativa/8943">Acuerdo consulta pública</a></li>
                        <li class="col-sm-6"><span class="far fa-file-alt" aria-hidden="true"></span> <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/consulta-publica/servicio/normativa/8944">Instrucciones para habilitar la consulta pública</a></li>
                    </ul>
                </div>
            </div>
            <div class="col-sm-12">
                <h2 class="section-title offset-target" id="participa"> ¡Participa!</h2>
                <div class="section-content">
                    <p>El Ayuntamiento de Zaragoza somete a consulta pública, <strong>hasta el  18 diciembre de 2018</strong>, el anteproyecto de la Ordenanza para la Circulación y Estacionamiento de Vehículos de Movilidad Personal (VMP)</p>
<p>Las preguntas a las que podrán contestar las personas participantes en la consulta son las siguientes:</p>
<ul>
<li>¿Qué clasificación se debe establecer para este tipo de vehículos? ¿Qué características debe tener cada categoría de esta clasificación? Se adjunta la <a href="http://www.dgt.es/Galerias/seguridad-vial/normativa-legislacion/otras-normas/modificaciones/2016/Instr_16_V_124_Vehiculos_Movilidad_Personal.pdf" class="pdf" target="_blank">instrucción 16/V-124 de la Dirección General de Tráfico (DGT)</a> como posible referencia.
</li><li>¿Qué zonas del viario existente considera adecuadas para la circulación de este tipo de vehículos, en función de la clasificación establecida en la primera pregunta?
</li><li>¿Dónde considera que deberían estacionar este tipo de vehículos, en función de la citada clasificación o de otras consideraciones?
</li><li>Otros aspectos que considere necesario contemplar en esta Ordenanza.
</li></ul>					

                    <hr class="sm" />
                    
<div class="alert alert-info">
	<p>Para poder participar es necesario ser <strong>mayor de 14 años</strong>, estar <strong>empadronado en la ciudad de Zaragoza</strong> y estar dado de alta en la <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/zona-personal"><strong>Plataforma de Gobierno Abierto</strong></a>.
	<!--/*En la parte inferior del <a href="https://www.zaragoza.es/sede/servicio/propuesta/612"><strong>Formulario de participación</strong></a> 
	encontrarás el enlace para identificarte (si estás dado de alta) o crear una nueva cuenta (requiere nombre de usuario, DNI, correo electrónico y contraseña).*/--> </p>
	<p>El formulario de participación permite hacer aportaciones a todo el anteproyecto (General) o responder a las preguntas específicas de esta consulta.</p>
	<p>Además de hacer propuestas a la ordenanza, puedes dar tu apoyo a aportaciones realizadas por otros participantes.</p>
	</div>                    
 <ul class="list-unstyled list-inline text-center">
			<li><a href="https://www.zaragoza.es/sede/servicio/propuesta/612" class="btn btn-primary btn-sm">PARTICIPA EN LA CONSULTA <br class="visible-xs"/>CON TUS APORTACIONES</a></li>
</ul>
                </div>
                <!-- <h2 class="section-title offset-target" id="retorno"> Retorno</h2>
            <div  class="section-content">
               <div class="row">
                <p class="col-sm-12">Una vez analizadas por el Grupo de Trabajo las aportaciones presentadas y la elaboración del informe de conclusiones sobre la Consulta Pública, tras los informes del Secretario del Pleno e Interventor General, se aprobará por el Gobierno de Zaragoza el proyecto de modificación que se someterá al Ayuntamiento Pleno para su aprobación inicial. Una vez aprobada inicialmente la reforma, se someterá a información pública y audiencia previa. Si hay reclamaciones se resolverán posteriormente y se elevará propuesta al Ayuntamiento Pleno de aprobación definitiva.</p>
               </div> 
            </div>-->
            </div>
        </div>
    </sede:content>
</body>

</html>
