<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Pilar Joven" description="Pilar Joven" author="Ayuntamiento de Zaragoza" keywords="Ayuntamiento, Zaragoza, España, Fiestas del Pilar, Ciudad, cultura, turismo, actividades, espacios, octubre" />
    <style type="text/css">

    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <p>Para poder involucrar a los y las jóvenes en la concepción y programación de la Zona Joven, se lanzó a finales de mayo de 2016 un <a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/gestionmunicipal/premiosyconcursos/zona-joven-pilar-16.htm">concurso para la presentación de propuestas e ideas originales para conformar la programación</a>.</p>
        <p>Se recibieron 98 propuestas de actividades que fueron presentadas a través de 48 centros, Casas de Juventud e Institutos de Enseñanza Secundaria adscritos al Programa de Integración de Espacios Escolares (PIEE).
        </p>
        <p>El equipo de trabajo se encargó de ordenar las propuestas recibidas y unirlas conformando así la base de la programación diferenciando distintas áreas: Ocio digital e alternativo / Cultura urbana / Deporte Alternativo / Espacio solidario / Baile / Música.</p>
        <p>Una vez establecido las áreas, el equipo de trabajo se distribuyó las áreas con el fin de involucrar asociaciones juveniles, colectivos formales e informales, agentes culturales en la misma y poder elaborar la programación definitiva.</p>
        <p>En el Pilar 2017, el objetivo marcado era trascender de la existencia de un único espacio dedicado a jóvenes de esta edad, para pasar a un planteamiento mucho más ambicioso que planteaba una oferta de cultura y ocio durante todas las fiestas y que alcance a toda la ciudad: una programación integral para jóvenes, un verdadero Pilar Joven.</p>
        Objetivos del Pilar Joven
        <ul>
            <li>Desarrollar una oferta de cultura y ocio específica para los y las jóvenes de 12 a 18 años.</li>
            <li>Fomentar la participación de los y las jóvenes en el desarrollo cultural, social, económico y político de la ciudad de Zaragoza.</li>
            <li>Fomentar el desarrollo de la creatividad juvenil.</li>
            <li>Impulsar la comunicación, relación e intercambio de ideas y proyectos entre el asociacionismo juvenil y las instituciones públicas y privadas de la ciudad que trabajan en el ámbito juvenil.</li>
            <li>Fomentar valores como la convivencia, la participación, la creatividad, el ocio saludable, el sentido comunitario, la práctica del deporte, etc.</li>
        </ul>
        <ul class="list-unstyled">
            <li><a href="" class="pdf">Folleto Programa 2016</a></li>
            <li><a href="" class="pdf">Folleto Programa 2017</a></li>
        </ul>
    </sede:content>
</body>

</html>