<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Casa de las Culturas. Quiénes Somos"/>
</head>

<body>
    <sede:content>
	
      
	
        <h2>Formación para la Diversidad</h2>
        <div class="row">
            <div class="col-xs-12">      
<h3>CLASES DE ESPAÑOL EN VERANO</h3><p>

En los últimos años se ha producido un aumento considerable del número de personas inmigrantes con sus familias en Zaragoza. Una de las principales dificultades en su proceso de integración social es la que proviene del empleo de un lenguaje diferente. Con el objetivo de satisfacer y dar respuesta a esta necesidad se desarrolla este proyecto de Clases de Español en Verano desde la Casa de las Culturas.</p><p>
La Casa de las Culturas ha optado por impartir este proyecto dado que  durante el verano existía una laguna en la oferta dado que el resto de centros se ajustan al calendario escolar. Igualmente se ha optado por incluir grupos de adolescentes al observarse que no hay mucha oferta de clases para ellos durante el resto del año, excepto las enmarcadas dentro del plan formativo de Educación Obligatoria, y que es una forma de reforzar lo aprendido, o de iniciarse en el idioma español antes de comenzar el curso escolar, con lo que la incorporación al sistema educativo puede resultarles más sencilla.</p> <h4>

POBLACIÓN A LA QUE SE DIRIGE</h4><p>
Población inmigrante residente en la ciudad de Zaragoza con necesidad de aprender español y a partir de 12 años cumplidos.</p><h4>
PROCEDIMIENTO DE ACCESO</h4><p>
Se diferencia entre un procedimiento general y otro para personas derivadas de Profesionales de Servicios Sociales Municipales, del Gobierno de Aragón y Entidades Sociales.</p><h4>
Procedimiento general.</h4>
<p>
Mediante preinscripción presencial para sorteo público de plazas para realización de prueba de nivel en el mes de junio. </p><p>
Cada persona rellenará únicamente su propia solicitud y deberá aportar cualquier documento que le pueda identificar: pasaporte, NIE, tarjeta sanitaria, carné de biblioteca…</p><p>
Las personas cuyo número salga seleccionado en el sorteo público realizarán la prueba de nivel en las fechas determinadas al efecto.</p>

<h4>

DURACIÓN DE LAS CLASES</h4><p>
Del 1 de julio al 15 de septiembre en horario de mañana y tarde según nivel.</p><h3>


CLASES DE ESPAÑOL Y NACIONALIDAD. CURSO ESCOLAR CASA DE LAS CULTURAS – UNIVERSIDAD POPULAR</h3><p>
Aunque en Zaragoza existen diferentes recursos dirigidos al aprendizaje del idioma  español venimos detectando desde ya hace algún tiempo, como Servicio Social Especializado en materia de atención a las personas de origen extranjero que no siempre resultaban suficientes .</p><p>
También consideramos necesario poder contar con un recurso que facilite el aprendizaje hasta un nivel A2 oral y escrito  y conocimientos para el examen CCSE para aquellas personas solicitantes de nacionalidad española.</p><p>
Fruto de la colaboración entre la Casa de las Culturas y la Universidad Popular de Zaragoza y el profesorado de esta institución municipal, se viene dando respuesta desde el pasado curso escolar 2016/2017 a esta necesidad creciente.</p><p>
Este  recurso nos permite:</p><p>
1º La atención de forma continuada a personas en proceso de acogida / personas neolectoras cuyo nivel de competencia comunicativa sea no alfabetizadas (que no han aprendido a leer y escribir en ninguna lengua) y alumn@s neolectores (no estaban alfabetizad@s al llegar a España y han aprendido a leer en edad tardía o que han adquirido la mecánica lectoescritora en una lengua oficial de su país de origen pero que presentan grados de analfabetismo funcional en lengua escrita y otras personas que han adquirido competencias comunicativas de forma mecánica y memorística pero sin trabajar la comprensión lectora).</p><p>
Además y desde el punto de vista de facilitar el proceso de integración debe facilitar el conocimiento de las pautas y códigos culturales de la sociedad de acogida, si queremos favorecer de la forma más rápida posible la integración de las personas inmigrantes en este caso en situación más vulnerable o con menos recursos personales.</p><p>
2. Proporcionar habilidades lingüísticas a aquéllas personas que deseen acceder a las pruebas necesarias para la obtención de la nacionalidad española.</p><p>
Con el Real Decreto 1004/2015, de 6 de noviembre, por el que se aprueba el Reglamento que regula el procedimiento para la adquisición de la nacionalidad española por residencia,  ya no es suficiente con cumplir los requisitos de permanencia legal en el país durante un determinado de tiempo (en función de las nacionalidades) sino que también se exige acreditar :</p><ul><li>
el conocimiento del idioma español nivel A2 (bien con el certificado de superacion de la prueba del DELE A2 del Instituto Cervantes, bien con certificado de nivel básico (A2), intermedio (B1) o avanzado (B2) de las Escuelas Oficiales de Idiomas).</li><li>
la superación de la prueba de conocimientos constitucionales y socioculturales (CCSE).</li></ul><h3>

Aprendiendo de todo el mundo
</h3><p><strong>
Aprendiendo de todo el mundo</strong> es un <strong> programa de cursos</strong> en los que la <strong>multiculturalidad</strong> es un elemento común a todos ellos. El objetivo es conocer y compartir aspectos de la cultura de países de todo el mundo y aprender a valorar la diversidad como un elemento enriquecedor de nuestra sociedad. </p><p>
El contenido de los cursos puede variar según las convocatorias, pero en general giran en torno al aprendizaje de idiomas, artesanía, bailes, música,... de una forma lúdica y enriquecedora, de la mano de profesores autóctonos. También se realizan talleres para favorecer la integración de los extranjeros en nuestra ciudad (cursos de español, ciudadanía activa,...) y de profundización en los valores de la diversidad cultural, tanto de forma teórica como práctica. </p><h3>
ÁREAS FORMATIVAS:</h3><h4>
1. CONOCIENDO OTRAS CULTURAS</h4><ul><li>
Cursos de iniciación a varios idiomas, de bailes tradicionales de diferentes países del mundo, de artesanía, de teatro,... impartidos por asociaciones de inmigrantes y entidades sociales que colaboran con la Casa de las Culturas.</li><li>
<strong>Dirigido a</strong>: población en general, mayores de 18 años.</li></ul><h4>

2. NUEVA CIUDADANÍA</h4><ul><li>
Cursos de español para extranjeros y cursos de preparación para los exámenes de nacionalidad, así como talleres y actividades para favorecer y promover la integración social de la población extranjera que reside en nuestra ciudad. 
</li><li><strong>Dirigido a</strong>: población extranjera, mayores de 18 años</li></ul><h4>

3. GESTIÓN DE LA DIVERSIDAD CULTURAL</h4><ul><li>
Cursos orientados a proporcionar una formación que ayude a llevar a cabo una adecuada gestión de la diversidad cultural en diversos ámbitos, entendiendo que la convivencia y el intercambio entre culturas debe ser un fin a conseguir entre todos.
</li><li><strong>Dirigido a</strong>: profesionales de distintos ámbitos (educadores, trabajadores sociales, monitores de ocio y tiempo libre...) y personas que trabajan con población extranjera, mayores de 18 años.</li></ul><p><strong>

TODOS LOS CURSOS SON GRATUITOS Y SE IMPARTEN EN LA CASA DE LAS CULTURAS
</strong></p><h4>PROCESO DE INSCRIPCION Y ADMISION</h4><ul><li>
La inscripción se realizará de forma presencial en la Casa de las Culturas.</li><li>
Cada persona podrá inscribirse en un máximo de dos cursos y la adjudicación de plaza se realizará por orden de solicitud.</li><li>
Será imprescindible presentar fotocopia del DNI, NIE o pasaporte para todos los cursos.</li><li>
La admisión a los cursos solicitados se notificará por correo electrónico o telefónico y la lista definitiva de admitidos y admitidas se podrá consultar en el tablón de la Casa de las Culturas.</li><li>
Las personas solicitantes autorizan al Ayuntamiento de Zaragoza al tratamiento informático de sus datos, así como a la inclusión y exposición pública de sus nombres en los listados de los cursos.</li><li>
Los cursos se realizarán siempre que se cubra el 80% de las plazas ofertadas.</li></ul><h4>
CONSULTA EL PROGRAMA COMPLETO</h4><p>
Folleto cursos 2018

  </p> 
	   
 </div></div>
    </sede:content>
</body>

</html>