<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Órganos Consultivos y de Participación. Grupo de Trabajo Ocio Nocturno y Botellón" description="" author="Ayuntamiento de Zaragoza. Gobierno Abierto" last-modified="Thu May 10 00:00:00 CET 2018" keywords="Gobierno Abierto, participación, consejos sectoriales, consejo de la ciudad, Zaragoza, open goverment, city council">
    </sede:meta>
    <style>
    body {
        padding-top: 57px;
    }




    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>

        <div class="row">
			<div class="col-md-12">
            <a class="btn btn-primary pull-right margin-t1em margin-b0em" href="/sede/portal/participacion/consejos/grupos-trabajo">Grupos de Trabajo</a>
            <h2>Grupo de Trabajo <strong>Ocio Nocturno y Botellón</strong></h2>
             <hr class="sm color-ayto" />
                <ul class="list-inline navbar-left submenu">
                    <li><a class="btn btn-default" href="/sede/portal/participacion/consejos/grupo-ocio-nocturno#actas">Actas</a></li>
                    <li><a class="btn btn-default" href="/sede/portal/participacion/consejos/grupo-ocio-nocturno#Documentación">Documentación</a></li>
                </ul>
        </div>		
		</div>
        <div class="row">
			<div class="col-md-12">				
			        <h3>Acta de la 1ª reunión de la Comisión de Trabajo "Alternativas al ocio nocturno de los jóvenes y botellón"</h3>	
			        <hr class="sm" />
		<div class="col-md-3">
			
			<h4>Fecha y lugar</h4>
		</div>
		<div class="col-md-9 margin-t05em">
			<p>10 de enero de 2012, a las 17h. en la Sala de Prensa del Excmo. Ayuntamiento de Zaragoza (2ª Planta)</p>
</div>
        </div>	
        
        
		<div class="col-md-12">	        
		<div class="col-md-3">			
			<h4>Asistentes</h4>
		</div>
		<div class="col-md-9 margin-t05em">
<ul>    
	<li>Consejero de Cultura, Educación, Medio Ambiente y Participación ciudadana del Ayuntamiento de Zaragoza</li>    
	<li>Director-Gerente de la Sociedad Municipal Zaragoza Cultural S.A</li>    
	<li>Observatorio de Cultura del Ayuntamiento de Zaragoza</li>    
	<li>Asociación Profesional de Empresarios de Cafés, Bares y Similares de Zaragoza</li>    
	<li>Consejo de la Juventud de Zaragoza</li>    
	<li>Federación de Asociaciones de Padres y Madres de Alumnos de Aragón (FAPAR)</li>    
	<li>Federación Cristiana de Asociaciones de Padres y Madres de Alumnos (FECAPARAGON)</li>    
	<li>Federación de Asociaciones de Barrios de Zaragoza (FABZ)</li>    
	<li>Guardia Civil</li>    
	<li>Nuevas Generaciones del PP</li>    
	<li>Policía Local de Zaragoza, Policía Nacional</li>    
	<li>Unión Consumidores Aragón (UCA)</li>    
	<li>Unión Vecinal Cesaraugusta</li>
	</ul>
</div>
</div>

		<div class="col-md-12">	        
		<div class="col-md-3">			
			<h4><strong>Consejero</strong>. Introducción</h4>
		</div>
		<div class="col-md-9 margin-t05em">
	<p>Se organiza desde Participación Ciudadana abordar el botellón y el ocio nocturno. El Alcalde indicó que fuera el Consejo de la Ciudad el que iniciara el trabajo.<br />La idea es hacer un diagnóstico y a partir de ahí elaborar recomendaciones. Hay  normas y competencias pero no debemos constreñirnos a ellas. Si se observa que estas normas no ofrecen los resultados esperados y se recomiendan modificaciones necesarias, éstas deben iniciarse.<br />Se requiere comenzar con un diagnóstico profesional y sacar conclusiones. Y estas conclusiones las  trasladaremos al Consejo de la Ciudad. Si hay que hacer un pequeño estudio de diagnóstico, se hace.<br />Se trata de un documento que sintetice y elabore propuestas con un cierto consenso.</p>
</div>
</div>

		<div class="col-md-12">	        
		<div class="col-md-3">			
			<h4>Intervenciones</h4>
		</div>
		<div class="col-md-9 margin-t05em">
	<p><strong>MANUEL ÁNGEL ORTIZ. Unión Vecinal Cesaraugusta</strong></p>
	<p>Con la bebida empiezan tus derechos y tus deberes. Cita el botellón de la Plaza de Los Sitios. El botellón significa poca limpieza y suciedad. Apunta medidas educativas, valores en los jóvenes. Ellos mismos deben evitar el botellón. Habría que trabajar en prevención desde los colegios y los bares.</p>
	<p><strong>D. FRANCISCO BORDONADA. Asociación Profesional de Empresarios de Cafés, Bares y similares de Zaragoza</strong>.</p>
	<p>La administración ha dejado que se emborrachen desde los 14 años. Ante las borracheras, la Administración no ha hecho nada. A la gente la hemos echado a la calle: beben y destrozan.</p>
	<p><strong>FECAPARAGÓN. (Federación Cristiana Asociaciones de Padres y Madres de Alumnos</strong>).</p>
	<p>El botellón tiene su lado malo y bueno. Hay que pasar por formar. La cultura del alcohol nos ha convertido en permisivos. Es bueno hacer una estadística.</p>
	<p><strong>JESÚS SALIDO.FAPAR (Federación Asociaciones Padres y Madres de  Alumnos de Aragón)</strong></p>
	<p>D.G.A. y Ayuntamiento tienen planes de drogodependencias. No duplicar recursos. Aunar esfuerzos.</p>
<p><strong>ALBERTO BAÑOS.Nuevas Generaciones del Partido Popular</strong>.</p>
<p>El tabaco y la bebida ayudan a salir a la calle y montar el botellón. A veces, si bebes y no molestas no te multan, y otras si. Poca claridad legal.<br />Hay que plantearse el problema de los menores, que ese sí es preocupante, y la venta de los chinos. El día del Pregón había menores bebiendo.</p><p><strong>CONSEJO DE LA JUVENTUD DE ZARAGOZA</strong>.</p>
<p>Los jóvenes debemos defendernos. En los medios parece que los jóvenes son botellón. Durante el año muchos miles de jóvenes hacen actividades normales. Pero el alcohol está presente en todas las familias.<br />El botellón se ha tratado más desde las molestias. ¿Porqué desde jóvenes se ha empezado a tomar alcohol?<br />Indica que para el tabaquismo se han puesto medidas, sin embargo para el alcohol no.<br />Las iniciativas deben partir de las familias y la escuela y las sanciones deben dirigirse hacia los que venden alcohol. La ingesta de alcohol parece que está generalizada y eso es falso. Habría que impulsar las acciones formativas de los jóvenes.</p><p><strong>FABZ (Federación de Asociaciones de Barrios de Zaragoza)</strong>.</p><p>Diferenciar lo que es botellón de lo que no es. No hay que minimizar a los jóvenes. Se pueden ocupar espacios públicos pero manteniendo el orden. El tema de los menores, 13-14 años, es el más preocupante.</p><p><strong>POLICÍA LOCAL</strong></p><p>El botellón en sí mismo no está prohibido, sino las formas. Se persigue más a las tiendas que venden a menores. No hace falta beber para multar en el botellón. Se protege que no haya molestias y que haya limpieza.</p>
<p><strong>GUARDIA CIVIL</strong></p><p>Hay un problema: cada vez los jóvenes beben más tempranamente. El botellón es el origen de que beban a tan temprana edad. Ese es el problema. Hay que cumplir la Ley. Hay que hacer algo en la educación y hay un plan director de la Convivencia escolar que podría dar buenos resultados.</p><p><strong>UNIÓN DE CONSUMIDORES DE ARAGÓN - UCA</strong></p><p>Definir ¿qué es el botellón? Las edades no son las mismas, no es lo mismo 13 años que 16. Es tarea de la sociedad el tomar las medidas necesarias para disminuir o eliminar este  problema, actuar para solucionarlo.<br />Hay que disfrutar de los espacios públicos, todos, y para ello debemos respetarlos y mantenerlos en buenas condiciones.</p><p><strong>FAPAR</strong></p><p>¿Se está tomando una posición en el tema del alcohol?. La sociedad debe ser fuerte. El consumo de alcohol entre menores debe ser nulo.</p><p><strong>FECAPARAGON</strong></p><p>Propone la Campaña 0,0 y la presenta. El día 21 de enero hay ya disponible una página WEB.</p><ul>    <li>Consumo 0 de alcohol entre menores</li>    <li>Educar y prevenir</li></ul><p>Propone firmar el convenio de compromiso.</p>
</div>
</div>

		<div class="col-md-12">	        
		<div class="col-md-3">			
			<h4>Propuestas</h4>
		</div>
		<div class="col-md-9 margin-t05em">
<p><strong>CONSEJERO DE CULTURA</strong></p>
<p>La represión puede ser perjudicial, mejor optar por otras medidas. La propuesta es que el Observatorio de cultura encargará un estudio sociológico con el que podamos verificar y conocer la realidad del problema, así como plantear alternativas posibles, incluyendo las dirigidas al ocio nocturno de los jóvenes. Conocer la situación actual del fenómeno del botellón en la ciudad y ver qué podemos hacer entre todos, del estudio podría hacerse cargo la Universidad, y tenerlo en un plazo de tres meses.</p><p><strong>FECAPARAGON</strong></p><p>Para qué un estudio si ya se han hecho muchos estudios, mejor actuar. Se debe prohibir el consumo de alcohol en menores. Qué tipo de sociedad queremos?. Hay que educar a las familias en este tema.</p><p><strong>ALBERTO BAÑOS.Nuevas Generaciones del Partido Popular</strong></p><p>Existen contradicciones: patrocinios de marcas relacionadas con el alcohol en espectáculos dirigidos a jóvenes menores de edad.</p><p><strong>MANUEL ÁNGEL ORTIZ. Unión Vecinal Cesaraugusta</strong></p>
<p>Hacerlo y ver qué se hace en otras ciudades. <br />En mi opinión todo pasa por la Educación.</p><p><strong>ASOCIACIÓN DE BARES</strong></p><p>Se debe prohibir beber en la calle.</p><p><strong>UCA</strong></p><p>La franja de 12 a 14 años hay que cuidarla especialmente.</p>
</div>
</div>	
		<div class="col-md-12">	        
		<div class="col-md-3">			
			<h4>Acuerdos</h4>
		</div>
		<div class="col-md-9 margin-t05em">
<p>Se acuerda abrir un plazo de un mes para que se presenten propuestas por las entidades que componen esta Comisión y encargar un estudio a través del observatorio de cultura a la Universidad para su realización en el plazo de tres meses.</p><p>Zaragoza, enero 2012</p>
<div class="columnas2-izda">El Consejero de Cultura, Educación, Medio Ambiente y Participación Ciudadana</div><div class="columnas2-dere">El Director Gerente de la Sociedad Municipal Zaragoza Cultural S.A.</div>

</div>
</div>


		</div>		


		
    </sede:content>
    <script type="text/javascript">
    /*<![CDATA[*/
    $(function() {
        $("#rscont .collapse").collapse();
    });
    /*]]>*/
    </script>
</body>

</html>
