<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Órganos Consultivos y de Participación" description="" author="" last-modified="Thu Nov 13 00:00:00 CET 2014" keywords="participación, consejos sectoriales">
    </sede:meta>
    <style>
    body {
        padding-top: 57px;
    }
    
    .offset-target:before {
        content: "";
        display: block;
        height: 67px;
        /* fixed header height*/
        margin: -67px 0 0;
        /* negative fixed header height */
    }

    .section-title {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em .5em 0 0;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin: 0;
    }

    .section-content {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
        margin-bottom: 1em;
    }    
    
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>

        <a class="btn btn-primary pull-right margin-t1em margin-b0em margin-r1em" href="consejo-ciudad">Consejo de la Ciudad</a>
		<h2>Consejo de la Ciudad</h2>
             <hr class="sm color-ayto" />
<h3><small>El Consejo de la Ciudad es la organización de participación sectorial de ámbito municipal por excelencia que integrará los anteriores Consejos Sectoriales garantizando su continuidad y eficacia. En su regulación se ha procurado el consenso de grupos municipales y la implicación de todo el tejido asociativo, 
</small></h3>
		<br/>
		
<h4 class="section-title offset-target">Proceso de Elección Zaragozano/a Ejemplar 2018</h4>
<div class="table-responsive">
	<table class="table table-striped table-bordered">
		<tr>
		<td>
		<h5>NORMATIVA:</h5>
		<p>El Titulo de Zaragozano/a Ejemplar esta regulado en el Capítulo VII del Título IV del Reglamento de Protocolo, Ceremonial, Honores y Distinciones del Ayuntamiento de Zaragoza, con el objeto de reconocer y premiar especiales merecimientos o servicios extraordinarios.</p>
		<p><strong>ART. 34. Objeto</strong></p>
		<p>El Título de Zaragozano/a Ejemplar tiene por objeto distinguir a aquellos vecinos de Zaragoza que se hayan
		distinguido de forma extraordinaria y relevante por su ejemplar comportamiento ciudadano, en cualquiera de
		las esferas de la actividad municipal.</p>
		<p><strong>ART. 35. Concesión</strong></p>
		<p>El Título de Zaragozano/a Ejemplar se concederá por el Alcalde, a propuesta de la Comisión Plenaria
		competente en materia de Participación y previa instrucción de expediente en el que se justifique su
		otorgamiento.</p>
		<h5>PROCEDIMIENTO:</h5>
		<ul><li>Podrán proponer candidatos al Título de Zaragozano/a Ejemplar 2018, todos los miembros del  Pleno del Consejo de la Ciudad: los representantes de los grupos políticos municipales, los representantes de la sociedad civil, los representantes de las entidades sociales, económicas y profesionales de la ciudad y de la Universidad de Zaragoza.</li>
		<li>Cada entidad podrá proponer a un único candidato. El candidato tiene que ser vecino de Zaragoza y haberse distinguido por la realización de actuaciones que destaquen en la esfera municipal de Zaragoza. Cada propuesta se deberá acompañar de la trayectoria del ciudadano y la motivación de por qué se propone.</li>
		<li>Se abre un <strong>plazo de presentación de candidaturas que finaliza el 14 de SEPTIEMBRE de 2018</strong>.
    Las propuestas de candidatos se remitirán a la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto, a través de la siguiente dirección de correo electrónico: <a href="mailto:consejociudad@zaragoza.es">consejociudad@zaragoza.es</a></li>
	<li>En el Pleno de Consejo de Ciudad del mes de Septiembre de 2018, los miembros del Consejo procederán a la elección, mediante votación entre las propuestas, de 5 candidatos, para que sometan a la elección de la ciudadanía.</li>
	<li>Posteriormente se convoca un proceso participativo vía electrónica entre la ciudadanía zaragozana mediante una Encuesta Ciudadana a la que se podrá acceder en la plataforma municipal Gobierno Abierto, que se celebrará del 1 al 5 de Octubre hasta las 23:59 horas, para que los ciudadanos puedan elegir 1 candidato a Zaragozano/a Ejemplar 2018 entre los 5
     propuestos por el Consejo de la Ciudad. Se deberá informar del perfil de dichos candidatos para
     que sean valorados por las personas interesadas en el proceso participativo. La identificación de la
     ciudadanía para poder participar es registro en la Plataforma de Gobierno Abierto y datos del
     Padrón (DNI, NIE o pasaporte y año de nacimiento )</li>
	<li>A continuación se informará del resultado del proceso participativo y la propuesta con el candidato que haya obtenido mayor número de votos en la Encuesta Ciudadana, se elevará a la Consejera de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto, para que ésta lo proponga al Alcalde de Zaragoza para su nombramiento, previo dictamen de una Comisión Extraordinaria de Pleno de Presidencia y Participación Ciudadana, que se convocará a tal efecto.</li>
	<li>El Título de Zaragozano/a Ejemplar se hará entrega el día 14 de octubre de 2018, domingo, en la Recepción a las Entidades Ciudadanas que tradicionalmente se realiza en el marco de la celebración de las Fiestas de Nuestra Señora del Pilar</li></ul>
</td></tr>
</table>
     </div>
    </sede:content>
    <script type="text/javascript">
    /*<![CDATA[*/
    $(function() {
        $("#rscont .collapse").collapse();
    });
    /*]]>*/
    </script>
</body>

</html>
