<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Zaragoza Sin Barreras. Itinerario  I . Centro Histórico (Plaza del Pilar - Plaza de Aragón)" description="Itinerario que presenta las características de accesibilidad del trayecto en la zona del casco histórico Plaza del Pilar - Plaza de Aragón de Zaragoza" author="" last-modified="Thu Nov 28 00:00:00 GMT+01:00 2013" keywords="ayuntamiento, ciudad, autonomía de los discapacitados, medios para discapacitados, accesibilidad, rutas"><link rel="stylesheet" href="http://www.zaragoza.es/cont/plantillas/bs/css/main.mt.min.css" /></sede:meta></head><body><sede:content>
<h2>Itinerario I &gt;&gt; Centro Histórico (Plaza del Pilar - Plaza de Aragón)</h2><div><img alt="" class="pull-right" src="/cont/paginas/sinbarreras/img/portadav.jpg"/></div><p>Desde esta página ofrecemos a las personas con <strong>discapacidad </strong>o <strong>movilidad reducida</strong> la posibilidad de realizar un recorrido por la ciudad visitando los principales puntos de interés turístico y cultural de la <strong>zona del Casco Histórico de Zaragoza.</strong> <br/> Con el fin de facilitarles la información necesaria para desplazarse por la zona, se ha realizado un análisis de sus características de accesibilidad atendiendo a las dificultades encontradas en: los accesos a los edificios, desplazamientos verticales y horizontales en el interior, existencia de aseos adaptados, calles más practicables... entre otros.   <br/> Para ello la <span>Fundación</span><strong> Disminuidos Físicos de Aragón</strong> ha realizado esta ruta orientativa con múltiples opciones a elección del usuario.<br/> </p><h2>Recorrido</h2><h3> Oficina de Turismo Plaza del Pilar &gt;&gt; La Lonja<br/> </h3><ul><li>  Iniciamos el recorrido desde la <strong>Plaza del Pilar</strong> a la <strong>Lonja.</strong>  El punto de partida es la Oficina de Turismo ubicada en el Torreón de la Zuda, Glorieta de Pío XII.     </li><li> Frente a este edificio, se pueden apreciar  los exteriores de la <strong>Muralla Romana</strong>, y la iglesia de<strong> San Juan de los Panetes</strong>. Su entrada no está adaptada, dispone de escaleras.</li><li>     Cruzamos la Plaza de Cesar Augusto esquina con Murallas, y la C/ Salduba, para llegar a la Plza. del Pilar en la que se puede visitar la Fuente de la Hispanidad. Continuamos cruzando la C/ Milagro de Calanda para salir al Paseo Echegaray y Caballero y poder contemplar el río Ebro.</li><li>Reanudamos el recorrido por la Plaza del Pilar para ir al <strong>Templo del Pilar, accesible</strong>. También se puede visitar la Torre, <strong>accesible con acompañante</strong> (dispone de ascensor).</li><li>Al salir enfrente tenemos una Oficina de Información Turística, <strong>accesible</strong>. Si continuamos con el recorrido encontramos el <strong>Ayuntamiento de Zaragoza </strong>y<strong> La Lonja</strong>, ambos <strong>adaptados</strong>.</li><li>Si giramos a la izquierda hacia la C/ Don Jaime, cruzando accedemos al <strong>Puente de Piedra</strong>. Ofrece una vista del río Ebro y parte posterior del Templo del Pilar, <strong>accesible</strong>.</li></ul><h3>La Lonja &gt;&gt; Museo del Foro de Caesaraugusta<br/> </h3><ul><li>     Reanudando el itinerario  de frente, se puede visitar la catedral de <strong>San Salvador</strong> o <strong>La Seo</strong>, sita en la plaza peatonal del mismo  nombre. La entrada principal presenta varios peldaños, <strong>no accesible</strong>. Si queremos entrar por ésta hay que solicitar en recepción el acceso por otra entrada que está <strong>adaptada</strong>. </li><li>      Dentro del templo se encuentra el <strong>Museo de Tapices</strong>. Hay que solicitar la apertura de la entrada adaptada. Dispone de ascensor para subir a la primera planta, un salva escaleras para llegar a la segunda, y un elevador con cabina para subir a la planta siguiente.      </li><li>      En la misma plaza de La Seo, nº.2 se localiza el <strong>Museo del Foro Caesaraugusta</strong>. <strong>Accesible</strong>.</li></ul><h3>Museo del Foro de Caesaraugusta  &gt;&gt; Palacio de Montemuzo </h3><ul><li>      Bordeando la citada plaza se accede a otra <strong>peatonal, </strong>Plaza de San  Bruno. En el nº. 8 tenemos el <strong>Puerto Fluvial Caesaraugusta</strong>. Dispone de elevador con medidas  limitadas, por lo cual ofrece alguna dificultad dependiendo del modelo de silla de ruedas. <strong>A</strong><strong>ccesible con Acompañante</strong>.    </li><li>      Se continua por la C/ Don Jaime con dirección opuesta al río Ebro, si giramos a la derecha, por  la C/ Santiago nº.34, <strong>peatonal, </strong>podemos visitar el <strong>Palacio Montemuzo</strong>, sede del Archivo, Biblioteca y Hemeroteca Municipales. Dispone de entrada <strong>adaptada </strong>con rampa, ascensor (montacargas) y espacios amplios.  <strong>Accesible con acompañante</strong>.</li></ul><h3> Palacio de Montemuzo &gt;&gt; Museo de los Faroles y Rosario de Cristal </h3><ul><li>      Volvemos a la C/ Don Jaime 37-39, giramos a la derecha C/ Espoz y Mina nº.23 y se encuentra el <strong>Museo Camón Aznar</strong>. Esta adaptado, ofrece un pequeño escalón  en su entrada.  <strong>Accesible con acompañante.</strong></li><li>      Se vuelve a retomar la C/ Don Jaime, cruzar a la altura del 34 dpdo, girar a la izquierda, la C/ Mayor nº. 2, 4, 6, hay que cruzar la C/ Refugio nº.14-16, girar a la izquierda C/ San Juan y San  Pedro nº.3-7, y se encuentra el Museo de las <strong>Termas Publicas Caesaraugusta. </strong> Está <strong>adaptado</strong> (elevador salvaescaleras).<br/>     </li><li>      Continuando la calle se encuentra la  Plaza San Pedro Nolasco, cruzándola en dirección a la C/ San Jorge nº.16, tenemos el <strong>Museo de los Faroles y Rosario de Cristal</strong>, que se encuentra ubicado en la Iglesia del Sagrado Corazón. La entrada tiene tres escalones, se puede solicitar la colocación de una <strong>rampa </strong>en recepción. El interior dispone de espacios amplios para su visita.     </li></ul><h3> Museo de los Faroles y Rosario de Cristal &gt;&gt; Museo del Teatro de Caesaragusta </h3><ul><li> Continuando por la C/ San Jorge, nº.12, se encuentra el <strong> Museo del Teatro Caesaraugusta</strong>,<strong>accesible</strong>. Se pueden visitar los restos del teatro y la exposición permanente.</li><li>Continuando por C/ San Jorge hasta C/ Don Jaime, nº.24, cruzando hacia la C/ Méndez Núñez, nº.31, <strong>peatonal</strong>,  cruzar la plaza Ossau y continuar por C/Méndez Núñez hasta el final que da salida a la C/ Alfonso, se puede continuar por C/ Torre Nueva hasta la Plaza San Felipe o por la C/ Alfonso hasta el Pilar, para seguir con nuestro recorrido.</li></ul><h3> Museo del Teatro Caesaraugusta &gt;&gt; Palacio de Sástago &gt;&gt; Monumento al Justicia de Aragón<br/> </h3><ul><li>Desde la C/ Alfonso en dirección contraria al templo del Pilar, cruzamos la Plaza Sas y se llega al Coso, cruzando la calle al nº. 42, dirección Plaza España, se encuentra el <strong>Palacio de Sástago</strong>. El interior está <strong>adaptado</strong>. Para entrar hay que solicitar una <strong>rampa móvil</strong> en recepción para que sea accesible.</li><li> En la misma dirección se llega a La<strong> Plaza España</strong>, visita obligada por ser el Centro de la ciudad, en un lateral  de la plaza se encuentra la <strong>Diputación Provincial</strong>, <strong>Accesible con Acompañante</strong>. En el centro observamos el <strong>Monumento a los Mártires</strong>,<strong> Accesible </strong>(con zonas de descanso).</li><li>Desde ahí contemplamos <strong>La  Puerta Cinegia</strong>. Para continuar realizamos una visita por el <strong>Paseo Independencia </strong>llegando hasta la<strong> Plaza Aragón</strong>, totalmente <strong>Accesible</strong>. Se puede contemplar desde allí el exterior del <strong>Edificio de Correos</strong>, el Monumento al <strong>Justicia de Aragón</strong>,  y los alrededores de <strong>Capitanía</strong>.</li></ul><h3><a href="acces_centro_hco.htm">Características de Accesibilidad de los Principales Puntos del Recorrido</a></h3>
</sede:content></body></html>