<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Zaragoza Sin Barreras. Itinerario. Estación Zaragoza-Delicias - Plaza del Pilar" description="Itinerario que presenta las características de accesibilidad del trayecto Estación Zaragoza-Delicias - Plaza del Pilar de Zaragoza" author="" last-modified="Thu Nov 28 00:00:00 GMT+01:00 2013" keywords="ayuntamiento, ciudad, accesibilidad, rutas, medios para discapacitados"><link rel="stylesheet" href="http://www.zaragoza.es/cont/plantillas/bs/css/main.mt.min.css" /></sede:meta></head><body><sede:content>
<h2>Itinerario &gt;&gt; Estación Zaragoza-Delicias - Plaza del Pilar  </h2><h3>Recorrido</h3><div> <img width="200" alt="" src="/cont/paginas/sinbarreras/img/aero.jpg" class="pull-right"/>    </div><p>Ofrecemos diferentes opciones para que a su llegada a la <strong>Estación Delicias</strong>, pueda desplazarse al centro de la ciudad mediante este itinerario accesible y así visitar algunos de los puntos de interés o monumentos más emblemáticos de Zaragoza.</p><p>El <strong>punto de partida </strong>de nuestro recorrido es la <strong>Estación Delicias</strong><strong> de Zaragoza</strong>.</p><p><strong>1ª Opción</strong></p><ul><li>     <h3>Estación Delicias &gt;&gt; Plaza del Pilar</h3>     Una vez efectuada la salida del recinto de la estación, encontramos la Avda. Navarra. Giramos a la izquierda frente al nº 81 y pasamos el Centro Cívico Delicias, para seguir desde los números 52-50 hasta el principio de la Avenida.<br/>     <br/>     Cruzamos las calles General Lon Laga y Juan XXIII para seguir la Avda. Madrid, bordeamos la Plaza  que alli se encuentra y seguimos en la misma dirección hasta una de las entradas del Palacio de la Aljafería. Continuamos por Avda. Madrid nº 33 hasta cruzar a la C/ Diputados y Avda. Madrid 10-12 para llegar a la C/ del <strong><em>Castillo. </em></strong>    <br/>     Se puede tomar la dirección del Pº Mª Agustín, nº 77-75, cruzar la C/ Borao y cambiar de acera en el nº 65. <br/>     <br/>     Al cruzar la C/ Gomez Salvo se puede visitar el edificio donde reside el Gobierno de Aragón (Edificio Pignatelli) . A continuación, encontramos la Jefatura Superior de Policía y el Museo Pablo Serrano. Cruzando la C/ Doctor Fleming se encuentra el ambulatorio Ramón y Cajal, nº 12-14 y cruzando la C/ Santa Ana, cruzamos por Avda. César Augusto y contemplamos la Puerta del Carmen para seguir por el Paseo Pamplona.<br/>     <br/>     Tomamos Pº. Pamplona hasta el nº1 dirección hacia Plaza Basilio Paraíso (Facultad de Medicina antigua) y Plaza Aragón.  Desde aquí cruzamos por Pº. Independencia con dirección a la Plaza España, C/Coso nº 33 y seguimos por C/Alfonso, peatonal, que nos conduce a la Plaza del Pilar.</li></ul><div class="linea"> </div><p><strong>2ª Opción</strong></p><ul><li>     <h3> Estación Delicias &gt;&gt; Plaza del Pilar</h3>     Retomando la dirección en la C/ del <strong><em>Castillo</em> </strong>que encontramos en el itinerario anterior, cruzaríamos Pº Mª Agustín dirección Conde Aranda, 142-140 y dejando a la derecha la Plaza del Portillo, nº 136-132-122, cruzaríamos por la C/ Santa Inés y la C/ Mayoral donde están ubicadas las Escuelas Pías.<br/>     <br/>     Seguimos por la misma acera y girando a la izquierda tomamos la Avda. César Augusto, nº 37 llegamos hasta la Iglesia de Santo Tomás de Aquino y cruzamos la C/ Boggiero, C/ San Pablo, C/ San Blas y C/ Las Armas y siguiendo por el nº 95 se cruza a la calle Casta Álvarez, C/ Predicadores y Avda. César Augusto con dirección a las Murallas Romanas desde donde llegaríamos por la calle Salduba a la Plaza del Pilar.</li></ul><p><a href="/sede/portal/sinbarreras/transporte/estaciondelicias"> Condiciones de Accesibilidad de la Estación Zaragoza-Delicias</a></p>
</sede:content></body></html>