<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Goya en Zaragoza" description="" author="" keywords="" />
    <link rel="stylesheet" href="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/leaflet.css" />
    <link rel="stylesheet" href="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/MarkerCluster.Default.css" />
    <script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/leaflet.js"></script>
    <script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/leaflet.ajax.min.js"></script>
    <script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/leaflet.markercluster.js"></script>
    <script type="text/javascript" src="https://www.gstatic.com/charts/loader.js"></script>
    <style>
    .list-noticia a {
        color: #202020;
    }

    .list-noticia li {
        border-bottom: 1px solid #E6E6E6;
        /*fnd-gris-claro*/
        margin-bottom: .5em;
        padding-bottom: .5em;
    }

    @media (min-width: 768px) {
        .list-aviso li {
            min-height: 18em;
        }
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <p>
            <img alt="" class="img-responsive full-width" src="https://www.zaragoza.es/cont/vistas/portal/prensa/img/goya-zaragoza.jpg            " />
        </p>
        <div class="row">
            <div class="col-md-12">
                <div class="card">
                    <h2>
   Basílica de Nuestra Señora del Pilar
            </h2>
                    <div class="pull-right"><img width="300" height="200" alt="" src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/turismo/img/sep2010/que_visitar/goya_elpilar.jpg" /></div>
                    <hr class="sm" />
                    <p>En 1772 recibió Goya el encargo de pintar <strong>la bóveda del Coreto de la Basílica del Pilar</strong> frente a la Santa Capilla de la Virgen. El tema escogido fue <strong>La Adoración del Nombre de Dios</strong>.</p>
                    <p>En 1780 fue elegido<strong> miembro de la Real Academia de Bella Artes de San Fernando</strong>. Cuando vuelve a Zaragoza le espera su gran trabajo mural en Aragón. Se trata de <strong>la Regina Martyrum</strong>, la decoración de una cúpula de la nave norte en la Basílica del Pilar. <strong>Era la primera vez que Goya se enfrentaba a una superficie semiesférica y, de nuevo, lo resolvió magistralmente.</strong></p>
                    <p>En la Basílica se pueden contemplar además los bocetos que Goya realizó para la cúpula, Regina Martyrum (boceto de la mitad principal) y Regina Martyrum (boceto de la mitad secundaria).</p>
                    <h3>La Gloria, o la Adoración del Nombre de Dios, 1772</h3>
                    <p>Es una pintura de Francisco de Goya <strong>realizada al fresco </strong>que decora <strong>la bóveda del Coreto de la Virgen</strong>, en la Basílica del Pilar de Zaragoza. Este fresco sería la primera obra importante que Goya realizaría en Zaragoza, al poco de regresar de Italia. El pintor aragonés demostró con ella <strong>conocer y dominar la técnica de la pintura al fresco</strong>, si bien sus honorarios fueron menores que los de otros artistas a los que se les adjudicó obras artísticas de decoración con pinturas al fresco de las bóvedas de la Basílica del Pilar. Así, Goya recibe 15.000 reales frente a los 25.000 que cobró Antonio González Velázquez.</p>
                    <p>De la obra se conservan <strong>varios bocetos y dibujos preparatorios </strong>que muestran mayor atrevimiento que el que adquiere la pintura de la bóveda tal y como se puede contemplar en la actualidad, aunque es necesario tener en cuenta que esta ha sufrido cuatro restauraciones en 1887, 1947, 1967 y 1991. En ellos, Goya planteaba una <strong>composición de gran contraste en el colorido y la iluminación, y con un gran dinamismo</strong>, en principio mayor que el que se contempla en el resultado definitivo.</p>
                    <p>En él fundió <strong>la escenografía tardobarroca romana con lo rococó</strong>;. Sobre distintas masas de nubes dispuso ángeles músicos y cantores, que alaban la Gloria de Dios; se aprecia la <strong>magnífica sensación de profundidad espacial </strong>conseguida por Goya mediante <strong>contrastes de luces y sutiles efectos claroscurales</strong>. Los ángeles mancebos de los extremos de la composición recogen la atención del espectador y le conducen hacia el triángulo luminoso del fondo, que representa a Dios en las tres personas de la Trinidad.</p>
                    <p>&nbsp;</p>
                    <p>
                        La ciudad de Zaragoza es el <strong>lugar de infancia, juventud y formación  </strong>de Francisco de Goya y Lucientes, uno de los pintores españoles más universales.</p>
                    <p>El arte goyesco supone <strong>el comienzo de la pintura contemporánea </strong>y se considera precursor de las vanguardias pictóricas y temáticas del siglo XX.</p>
                    <p>Nacido en la localidad de <strong>Fuendetodos</strong> el 30 de marzo de 1746, su familia se traslada a Zaragoza donde, siendo todavía un niño, se forma como aprendiz en el taller del pintor José Luzán.</p>
                    <p>Viaja a Madrid e Italia donde amplía su formación. Vuelve a Zaragoza, lugar en el que en diferentes momentos pinta <strong>la Bóveda del Coreto</strong> (1772) y <strong>la cúpula Regina Martyrum</strong> (1780-1781) en la Basílica del Pilar así como las pinturas murales de la Cartuja de Aula Dei (1772-1774).</p>
                    <p>Muchos museos y edificios de ZARAGOZA albergan además pinturas y grabados que Goya realizó a lo largo de su vida.</p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </sede:content>
    <script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/proj4.js"></script>
    <script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/proj4leaflet.js"></script>
    <script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/gsl-BaseLayerSelector.js" type="text/javascript"></script>
    <script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/capas.js"></script>
    <script type="text/javascript">
    /*<![CDATA[*/
    $(document).ready(function() {
        $('#jornadas .collapse').collapse();

        var query = '/sede/servicio/cultura/evento.geojson?q=program.id==273&srsname=wgs84&rows=100';
        var popup;
        var markers;
        $.getJSON(query, function(data) {
            $('#mensaje').addClass('hide')
            if (data.features.length > 0) {
                var geojson = L.geoJson(data, {
                    pointToLayer: function(feature, latlng) {
                        var icono = data.properties.icon;
                        var texto = '<a href="' + feature.properties.alt + '"><strong>' + feature.properties.title + '</strong></a><br/>' + feature.properties.subEvent[0].location.title;
                        return L.marker(latlng, {
                            icon: L.icon({
                                iconUrl: icono,
                                iconSize: [22, 20],
                                iconAnchor: [22, 20],
                                popupAnchor: [-10, -20]
                            })
                        }).bindPopup(texto);
                    }
                });
                if (markers) {
                    map.removeLayer(markers);
                };
                map.fitBounds(geojson.getBounds());
                map.addLayer(geojson);
            } else {
                $('#mensaje').html('La consulta no ha devuelto resultados');
                $('#mensaje').removeClass('hide').addClass('alert-danger');
                if (markers) {
                    map.removeLayer(markers);
                };
            };
        });

    });

    /*]]>*/
    </script>
</body>

</html>