<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Trámites y Servicios. Carpeta			ciudadana" description="Carpeta ciudadana" author="" last-modified="Tue Mar 25 00:00:00 CET 2014" keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, carpeta ciudadana, administración electrónica, servicios públicos, formalidades administrativas, relación administración-administrado"/>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Carpeta Ciudadana</h2>
        <div class="row">
            <div class="col-md-7">
                <h3>¿Cómo crear mi Carpeta Ciudadana?</h3>
                <p> Usted puede crear <strong>"Mi Carpeta"</strong> , de <em>forma automática,</em> cuando realiza un trámite administrativo, en la Sede Electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza, usando certificado electrónico, o cuando lo inicia de <em>forma presencial </em> y solicita que le comuniquen y notifiquen el estado del proceso, de forma electrónica. </p>
                <h3>¿Qué servicios ofrece "Mi Carpeta"?</h3>
                <ul>
                    <li> Conocer los <strong>Datos Fiscales</strong> y del <strong>Padrón Municipal </strong>
                        <ul>
                            <li>Los recibos domiciliados dejan de estar pendientes el último día de cobro en periodo voluntario </li>
                        </ul>
                    </li>
                </ul> <strong>Una vez iniciado un trámite</strong> con esta Administración con Certificado Electrónico, además usted podrá:
                <ul>
                    <li> <strong>Buscar Expedientes</strong> : permite localizar el expediente que desea a partir de las distintas condiciones de búsqueda. </li>
                    <li> <strong>Saber el Estado de sus Trámites</strong> :
                        <br/>
                        <ol>
                            <li> <em>Notificaciones</em> : Si ha elegido en la tramitación de su expediente la opción de Notificación Electrónica, podrá recibir y consultar las notificaciones asociadas al mismo. </li>
                            <li> <em>Mensajes</em> : Muestra los mensajes que la aplicación Tramit@,  envía al ciudadano para informarle del estado del expediente. </li>
                        </ol>
                    </li>
                    <li> <strong>Tareas</strong> : Muestra todas las tareas que están pendientes de realizar por usted para continuar el expediente, subsanar documentación y recepcionar un documento o notificación. </li>
                </ul>
                <h3>¿Qué necesita para acceder?</h3>
                <ol>
                    <li> <strong>Certificado Electrónico</strong> : Es necesario disponer de uno de los siguientes:
                        <ul>
                            <li>FNMT (Fábrica Nacional de Moneda y Timbre)</li>
                            <li>DNI Electrónico</li>
                            <li>Camerfirma (Servicio de certificación digital de las cámaras de comercio, industria y navegación de España)</li>
                            <li> <a href="/recursos_unicos/firma/ayudaComponenteFirma.jsp" >Requisitos Técnicos</a> </li>
                        </ul>
                    </li>
                    <li> Una vez  <strong>verificada la validez</strong> del certificado, se presenta una pantalla con los datos correspondientes al DNI del certificado validado con los que constan en el Padrón de Habitantes. </li>
                </ol>
            </div>
            <div class="col-md-5"> <span class="lse pull-right">					<a  href="/cont/paginas/LSE/carpeta.html" title="Visualizar Video de lengua de signos en nueva ventana" class="popup">						<img src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/img/logo_ls_Ver.jpg" alt="Visualizar Video en lengua de signos en nueva ventana"/>					</a>				</span> <img class="nodeco" alt="" src="/cont/paginas/encasa/img/tarjeta_c.jpg" />
                <br/>
                <br/> <a class="texto-center boton btn btn-default btn-sm btn-primary"  href="https://www.zaragoza.es/tramita-2.0/zaragoza/es/">Acceso a "Mi Carpeta" </a> </div>
        </div>
    </sede:content>
</body>

</html>
