<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Arte Publico. Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza de Ariño" description="Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza de Ariño" author="" last-modified="Fri Jan 16 00:00:00 GMT+01:00 2009" keywords="Arte Publico, itinerario."/></head><body><sede:content>
<h2>6. Plaza de Ariño</h2><ul id="menu_interior" class="nav nav-pills"><li><a href="/sede/portal/arte-publico/itinerarios/">Inicio del Recorrido</a></li><li><a href="sinues">Anterior</a></li><li><a href="felipe">Siguiente</a></li></ul><div class="dere pull-right margin-l05em"><img alt="" src="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/arino.jpg"/></div><p>Volvemos sobre nuestros pasos y continuando por la calle de Don Jaime, doblando por la <a href="/sede/servicio/arte-publico/284">fachada de la CAI</a>, llegamos a la plaza de Ariño, donde está el monumento al <a href="/sede/servicio/arte-publico/186">cineasta Eduardo Gimeno</a>. Esta plaza surge al amparo del palacio de los Condes del mismo nombre y se asienta sobre un terreno formado por materiales de relleno. Es por esto por lo que aparecieron grietas en el pavimento y en los escalones que, desde la calle Don Jaime, conducían a la misma.  Para solucionar estos problemas, se convocó un concurso de ideas restringido del que resultó ganador el equipo formado por Ángel Hernández Parejo, Pilar López Ruiz e Isabela de Rentería Cano, los cuales redactaron en febrero de 1990, el proyecto de remodelación de la plaza de Ariño y calles San Félix y San Voto. La superficie de la plaza se compone horizontalmente formando un desnivel entre ésta y la calle de Don Jaime de un metro, esta diferencia se salva en los extremos de la misma por medio de rampas y escaleras, en el centro se colocó una fuente que une ambos espacios a través de un plano inclinado de piedra pulida de Calatorao. Junto al muro que forma la rampa de comunicación, se levantan a un lado tres luminarias a modo de estandarte y al otro un banco corrido hacia la plaza. En el lado opuesto se plantaron dos hileras de árboles y se colocaron el resto de los bancos.</p>
</sede:content></body></html>