<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Arte Publico. Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza de Jose Sinues" description="Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza de josé Sinues" author="" last-modified="Fri Jan 16 00:00:00 GMT+01:00 2009" keywords="Arte Publico, itinerario."/></head><body><sede:content>
<h2>5. Plaza José Sinués</h2><ul id="menu_interior" class="nav nav-pills"><li><a href="/sede/portal/arte-publico/itinerarios/">Inicio del Recorrido</a></li><li><a href="nolasco">Anterior</a></li><li><a href="arino">Siguiente</a></li></ul><div class="dere pull-right margin-l05em"><img alt="" src="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/sinues.jpg"/></div><p>Continuando por la calle de San Jorge llegamos a la de Don Jaime. Una vez allí, giramos hacia la izquierda y, unos metros más adelante, localizamos la plaza de José Sinués. La remodelación de esta plaza se planteó en 1984 conjuntamente a la restauración del Teatro Principal. En ambos casos, el proyecto estaba firmado por José Manuel Pérez Latorre, y en él, la plaza se entiende como un plano, como un lugar de descanso y tratada con un material monocromo y noble, como es la piedra, la cual configura una superficie sobre la que visualmente se apoya el Teatro. La plaza presentaba una forma totalmente irregular y venía condicionada por el hecho, de que la <a href="/sede/servicio/arte-publico/213">escultura de Pablo Serrano dedicada a José Sinués</a>, debía permanecer en el lugar. La idea de liberar al máximo posible la fachada del Teatro Principal, había de condicionar la colocación de esta escultura y del resto del nuevo mobiliario urbano. Así paralela a la calle de Don Jaime y aislando la plaza de ésta, se proyectó la colocación de la mencionada escultura y de una fuente monumental realizada en granito gris. <img alt="" src="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/sinues2.jpg" class="dere pull-right margin-l05em"/> Otro elemento formalmente definitorio de la plaza son las farolas, las cuales habrían de iluminar la parte baja de la fachada del Teatro, insertándose en el entorno como un elemento escultórico.  Su colocación "en escorzo", pretendía formar una bóveda visual que cerrara la fachada opuesta al Teatro.  Los bancos se reducen a la mínima expresión de su forma -un plano y un soporte- y están realizados en madera de teca sobre pies de acero inoxidable.  Finalmente, los árboles plantados -Robinea pseudoacacia- no se entienden sino como una continuidad de los existentes en la calle Verónica. </p>
</sede:content></body></html>