<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Presupuestos Participativos en barrios rurales. Peñaflor" description="Presupuestos Participativos en barrios rurales" author="Ayuntamiento de Zaragoza" keywords="gobierno abierto, open goverment, presupuestos participativos, barrios rurales" />
</head>

<body>
    <sede:content>
    	
    	<h2>Presupuestos Participativos en Peñaflor</h2>
    	<div role="alert" class="alert alert-info">
    		<h3 class="nomargin">Otros procesos participativos en Peñaflor</h3>
    		<ul>
    			<li>
    				<a class="destacado" href="#subvencion" data-toggle="collapse">Criterios subvención a entidades</a>
		    		<div id="subvencion" class="collapse">
		    			<p>Por primera vez en Peñaflor de Gállego han sido las propias entidades ciudadanas las que han consensuado cuales han de ser los criterios a tener en cuenta para apoyar económicamente, desde el Servicio de Participación Ciudadana, a las asociaciones que forman parte del barrio.</p>
						<p>Dos han sido las cuestiones que han guiado estos criterios: la solidaridad de establecer un mínimo igual para todas, así como la implicación en la cohesión social y la colaboración entre ellas para la realización de actividades para todo el barrio.</p>
						<p>También ha quedado expuesto que debería haber algún tipo de sanción en caso de incumplimiento no justificado del proyecto o de mala gestión económica en la justificación.</p>
						<p>Siguiendo estos principios, se propone que:</p>
						<ul>
							<li>De la partida del Servicio de Participación Ciudadana y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza, destinada a subvencionar a las Entidades Ciudadanas registradas en la Junta Vecinal de Peñaflor de Gállego, el 50% del total se reparta equitativamente entre aquellas que cumplan con todos los requisitos una vez hayan presentado su proyecto en tiempo y forma.</li>
							<li>
								Que el otro 50% sea repartido asignando hasta 20 puntos por entidad siguiendo estos criterios:
								<ul>
									<li><strong>Criterio 1: </strong>IMPACTO EN EL BARRIO: De 0 a 5 puntos.</li>
									<li><strong>Criterio 2: </strong>COLABORACIÓN EN LA SEMANA CULTURAL. De 0 a 4 puntos.</li>
									<li><strong>Criterio 3: </strong>COLABORACIONES CON OTRAS ENTIDADES. De 0 a 3 puntos.</li>
									<li><strong>Criterio 4: </strong>Nº DE ACTIVIDADES PROGRAMADAS PARA TODO EL PÚBLICO.De 0 a 3 puntos.</li>
									<li><strong>Criterio 5: </strong>INNOVACIÓN. De 0 a 3 puntos.</li>
									<li><strong>Criterio 6: </strong>COSTE TOTAL DEL PROYECTO. De 0 a 2 puntos.</li>
								</ul>
							</li>
							<li>Que en caso de incumplimiento la sanción consista en la resta de 0 a 3 puntos del total conseguido tras su valoración, según su grado de importancia.</li>
						</ul>
						<a href="https://www.zaragoza.es/sede/servicio/formulario/u/62" class="btn btn-primary" th:if="${#utils.desde('08-06-2017')} and ${#utils.hasta('09-06-2017')}">Acceso al proceso</a>
						<br/>
						<a href="#subvencion" data-toggle="collapse"><span class="fa fa-times" aria-hidden="true"></span> Cerrar información del proceso participativo.</a>
		    		</div>
    			</li>
    			<li>
    				<a class="destacado" href="#calles" data-toggle="collapse">Elección nombre de cinco calles</a>
		    		<div id="calles" class="collapse">
		    			<p>Los nombres de las calles pueden ayudar a recordar o a hablar de experiencias que en la actualidad o en otro tiempo formaban parte de la vida del barrio, hablan de sus gentes y de su cultura. Por eso se atendió esta petición vecinal y se decidió invitar a proponer nombres a 5 calles con los cuales se sintiera más identificada la población. Con el resultado de la votación de los días 8 y 9 de junio se establecerá el orden de preferencia, de la más votada a la menos.</p>
						<p>En caso de empate de 2 o 3 propuestas para la misma calle se mantiene el orden de preferencia actual, ya que han sido ordenadas de mayor nº de propuestas coincidentes a menos.</p>
						<p>En caso de repetición de nombre en dos o tres calles se establece el siguiente criterio:</p>
						<ol>
							<li>Se mantendrá como 1ª opción la propuesta que obtenga más nº de votos.</li>
							<li>En caso de persistencia en el empate técnico:</li>
						</ol>
						<p>A igual nº de votos tendrá preferencia en el orden establecido de la 1 a la 5, es decir, en caso de repetición EN LA PROPUESTA MÁS VOTADA, por ejemplo, entre la 1 (Calle del Vedado) y la 2 (Calle San Mateo), que ambas saliera como propuesta más votada: (Puente de Moreral), mantendría esta opción la 1 y en la 2 pasaría su 2ª con más votos a ocupar el 1ª lugar y así sucesivamente.</p>
						<p>El proceso en la nomenclatura de las calles en el Ayuntamiento de Zaragoza se tramita a través de Educación y Cultura, siendo desde este área donde en este caso recogen las propuestas, estudian que están acorde con las leyes y normativas que regulan la nomenclatura en Zaragoza capital y posteriormente tramita su aprobación en Pleno. Por este motivo es recomendable proponer a Cultura varias opciones, indicando en todo caso un orden de preferencia, por si alguna de las propuestas incumpliera alguna de las exigencias normativas y tuviera que ser desestimada.</p>
						<p>La votación consiste en elegir la opción de nombre que se prefiera para las siguientes calles:</p>
						<ol>
							<li>
								<p class="destacado nomargin">Calle del Vedado:</p>
								<ul>
									<li>Arrabalico</li>
									<li>Camino Viejo</li>
									<li>Puente Moreral</li>
								</ul>
							</li>
							<li>
								<p class="destacado nomargin">Calle San Mateo de Gállego:</p>
								<ul>
									<li>Puente Moreral</li>
				 					<li>Malvasía</li>
				 					<li>Barrigüelos</li>
				 				</ul>
				 			</li>
							<li>
								<p class="destacado nomargin">Calle Ntra. Sra. del Coro de los Angeles:</p>
								<ul>
									<li>Ntra. Sra. del Coro de los Angeles</li>
									<li>Puente Moreral</li>
									<li>Malvasía </li>
								</ul>
							</li>
							<li>
								<p class="destacado nomargin">Tramo bajada del Caidero:</p>
								<ul>
									<li>Caidero</li>
				 					<li>Del Soto</li>
				 					<li>De Poniente</li>
				 				</ul>
				 			</li>
							<li>
								<p class="destacado nomargin">Tramo bajada balcón de los forasteros:</p>
				 				<ul>
				 					<li>El Pontón</li>
				 					<li>Balcón de los Forasteros</li>
				 					<li>Del Soto</li>
				 				</ul>
				 			</li>
			 			</ol>
		 				<a href="https://www.zaragoza.es/sede/servicio/formulario/u/63" class="btn btn-primary" th:if="${#utils.desde('08-06-2017')} and ${#utils.hasta('09-06-2017')}">Acceso al proceso</a>
		 				<br/>
		 				<a href="#calles" data-toggle="collapse"><span class="fa fa-times" aria-hidden="true"></span> Cerrar información del proceso participativo.</a>
		    		</div>
    			</li>
    		</ul>
    	</div>
        <sede:propuesta junta="JV de Peñaflor" fragment="/servicio/presupuestos-participativos/tag-tabla-propuestas" visible="S"></sede:propuesta>
    </sede:content>
</body>

</html>
