<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es"
      lang="es">

    <head>
        <meta charset="utf-8"/>
        <sede:meta title="Grupo de Trabajo de Venta Ambulante" description=""
                   author="Ayuntamiento de Zaragoza. Gobierno Abierto" last-modified="Tue Oct 02 00:00:00 CET 2018"
                   keywords="Gobierno Abierto, participación, consejos sectoriales, consejo de la ciudad, Zaragoza, open goverment, city council">
        </sede:meta>
        <style>
            body {
            padding-top: 57px;
            }

            <!--CSS Index-->

            .titulo-procesos {}

            .titulo-procesos h2,
            .procesos h2{
            color: #e83437 !important;
            font-size: 42px !important;
            }

            .titulo-procesos h2 small,
            .titulo-procesos h2 span,
            .procesos h2 small,
            .procesos h2 span {
            color: #000000;
            }

            .ancho {
            padding: 30px 0;
            width: 100%;
            }

            .radius {
            border-radius: 10px;
            }

            .ancho .fnd-blanco {
            margin-bottom: 20px;
            }


            .fnd-blanco {
            background-color: #ffffff;
            }

            .menu-consejos li {
            padding: 0px;
            }

            .menu-consejos li a {
            margin-right: 0px;
            font-size: 28px;
            }

            .menu-consejos li.active a,
            .nav-tabs>li.active>a:focus{
            border: 0px;
            color: #ffffff;
            background: #000000;
            }

            .menu-consejos li.active a:hover{
            border: 0px;
            }

            .margin-t3em {
            margin-top: 0 !important;
            padding-top: 3em !important;
            }

            @media (max-width: 768px) {
            .nav-tabs>li {
            width: 100%;
            border-bottom: solid 2px #000000;
            padding: 5px;
            }
            .menu-consejos li a {
            border-radius: 0 !important;
            border: 0 !important;
            }
            }
            .fondo-dibujo {
            background-image:
            url('/cont/vistas/portal/participacion/img/ConsejoCiudad/imagCabecera_ConsejoCiudad.jpg');
            background-repeat: no-repeat;
            background-size: contain;
            height: 200px;
            }

            .container-fluid {
            padding: 0;
            }


        </style>
    </head>

    <body>
        <sede:content container="false">

            <div class="">
                <div class="container text-left margin-auto nomargin titulo-procesos fondo-dibujo">
                    <h2 class="text-right">
                        Grupos de Trabajo
                    </h2>
                    <div class="row">
                        <div class="col-sm-6">
                        </div>
                        <div class="col-sm-6">
                            <!--/*<p class="text-right">Texto breve de bienvenida o<br/>presentación del Portal Procesos
                                <br/>
                                Participativos
                            </p>*/-->
                        </div>

                    </div>
                </div>
            </div>

            <div class="container fnd-gris-claro ancho">
                <div class="container-fluid">
                    <ul class="nav menu fnd-blanco radius menu-consejos" role="tablist">
                        <li role="presentation" class="col-sm-4 text-center">
                            <a href="/sede/portal/participacion/consejos/"
                               style="border-radius: 10px 0 0 10px; border-right: solid 2px #000000;">Consejo de la
                                Ciudad
                            </a>
                        </li>
                        <li role="presentation" class="col-sm-4 text-center">
                            <a href="/sede/portal/participacion/consejos/consejos-sectoriales"
                               style="border-radius: 0; border-right: solid 2px #000000;">Consejos
                                Sectoriales
                            </a>
                        </li>
                        <li role="presentation" class="col-sm-4 active text-center">
                            <a href="/sede/portal/participacion/consejos/grupos-trabajo"
                               style="border-radius: 0 10px 10px 0;">Grupos de Trabajo
                            </a>
                        </li>
                    </ul>
                </div>


                <div class="container fnd-blanco radius">

                    <div class="row">
                        <div class="col-md-12">
                            <!--/*<a class="btn btn-primary pull-right margin-t1em margin-b0em" href="index">Consejo de
                                Ciudad
                            </a>
                            <a class="btn btn-primary pull-right margin-t1em margin-b0em margin-r1em"
                               href="grupos-trabajo">Grupos de Trabajo
                            </a>*/-->
                            <h2>Grupo de Trabajo
                                <strong>Venta Ambulante</strong>
                            </h2>
                            <hr class="sm color-ayto"/>
                            <ul class="list-inline navbar-left submenu">
                                <li>
                                    <a class="btn btn-default" href="/sede/portal/participacion/consejos/grupo-venta-ambulante#Agenda">Agenda</a>
                                </li>
                                <li>
                                    <a class="btn btn-default" href="/sede/portal/participacion/consejos/grupo-venta-ambulante#quees">¿Qué es?</a>
                                </li>
                                <li>
                                    <a class="btn btn-default" href="/sede/portal/participacion/consejos/grupo-venta-ambulante#composicion">Composición</a>
                                </li>
                                <li>
                                    <a class="btn btn-default" href="/sede/portal/participacion/consejos/grupo-venta-ambulante#reuniones">Reuniones</a>
                                </li>
                                <!--/*<li><a class="btn btn-default" href="#Documentación">Documentación</a></li>*/-->
                            </ul>
                        </div>
                    </div>
                    <div class="row">
                        <div class="col-md-12">
                            <h3>Acta de la 2ª reunión del grupo de trabajo</h3>
                            <hr class="sm"/>

                            <div class="col-md-3">

                            </div>
                            <div class="col-md-9">
                                <h4>Fecha y lugar 
                                </h4>
                                <p>7 de Noviembre de 2018, a las 18,00 horas, en la Salón de
Recepciones del Excmo. Ayuntamiento de Zaragoza (Plaza del Pilar, 18, 2ª
Planta)</p>


                            </div>
                        </div>
                    </div>

                    <div class="row">
                        <div class="col-md-12">
                            <hr class="sm"/>

                            <div class="col-md-3">

                            </div>
                            <div class="col-md-9">
                                <h4>Asistentes
                                </h4>
<ul>
<li>Dª Elena Giner Monge.- Consejera de Participación, Transparencia y
Gobierno Abierto</li><li>
Dª Teresa Artigas Sanz.- Concejala Delegada de Medio Ambiente y
Movilidad</li><li>
Dª Lola Campos Palacio.- Grupo Municipal Socialista PSOE</li><li>
Dª Leticia Crespo Mir.- Grupo Municipal Chunta Aragonesista CHA</li><li>
Dª. Marta Torner Aguilar.- FAPAR</li><li>
D. Juan Manuel Arnal Lizarraga.- FABZ</li><li>
D. Sergio Muñoz López.- ICIJA</li><li>
D. Dioscórides Casquero.- A.VV. Tío Jorge del Arrabal</li><li>
D. José Ángel Oliván.- UCA Aragón</li><li>
Dª Natalia García Ortiz.- Cámara de Comercio de Zaragoza</li><li>
Dª Esther Jiménez Doya y D. César Borja Clavería .- Junta Mercado Venta
Ambulante</li><li>
D. Jesús Giménez.- Presidente Junta del Rastro</li><li>
D. Adolfo Allué Blasco.- Plataforma Social del Rastro</li><li>
D. Miguel Zarzuela Gil, Dª Mar Rodríguez y Dª Laura Fuertes.- Ebrópolis</li><li>
D. Ramiro Pardo Berges.- Jefe Servicio Jurídico de Mercados</li><li>
Dª Rosa Mª Bleda Hernández.- Jefa Sección Consejo de la Ciudad</li></ul>
<p><strong>Excusan asistencia:
</strong></p>
<ul>
<li>Dª Luísa Broto Bernués.- Consejera de Presidencia y Derechos Sociales</li><li>
D. Patricia Cavero Moreno.- Grupo Municipal Popular PP</li><li>
D. Alberto Casañal Pina.- Grupo Municipal Ciudadanos C's</li><li>
D. Vicente Gracia.- Federación de Empresarios de Comercio y Servicios</li><li>
ECOS
D. Carlos Gómez Bahillo.- Director de Cáritas Zaragoza</li>
</ul>
                            </div>
                        </div>
                    </div>

                    <div class="row">
                        <div class="col-md-12">
                            <hr class="sm"/>

                            <div class="col-md-3">


                            </div>
                            <div class="col-md-9">

                                <h4>Orden del día</h4>

<ol>
<li>
Punto único.-
Hacia qué modelo de venta ambulante, de comercio y de ciudad.</li></ol>

                            </div>
                        </div>
                    </div>

                    <div class="row">
                        <div class="col-md-12">
                            <hr class="sm"/>

                            <div class="col-md-3">


                            </div>
                            <div class="col-md-9">

                                <h4>Intervenciones</h4>
<p><strong>Dª Elena Giner Monge.- Consejera de Participación, Transparencia y
Gobierno Abierto:</strong></p><p>
Buenas tardes a todos y a todas, lo primero disculparme porque en la sesión
anterior estaba previsto que viniera y surgió una cuestión familiar de última
hora y no pude estar presente, vayan mis disculpas por delante. Ya me informé
de cómo había ido la sesión, de lo que se pudo avanzar, de los inicios de los
debates, de poner sobre todo con documentación, con información, muchas de
las cosas que hemos ido debatiendo en distintos espacios, y bueno ahora ya es
el momento de seguir avanzando.</p><p>
Si recordáis en el plan que había de trabajo, sabéis que planteamos un posible
cambio en el cronograma porque la sesión que va a dinamiza la Cámara de
Comercio era mejor que fuera en diciembre para que estuvieran ya los
resultados, y entonces lo que hicimos es adelantar la sesión que va a dinamizar
Ebrópolis, que era la que estaba prevista para el 21 de noviembre, que tiene
que ver con una visión mas global de venta ambulante, enmarcado en un
modelo de comercio y en un modelo de ciudad, que era de los ejes que vimos
que en este debate había que incorporar.</p><p>
Para eso nos acompaña el equipo de Ebrópolis, a los que les agradezco que
hayan aceptado este ofrecimiento, y además hayan aceptado hacerlo en un
tiempo récord, puesto que estaba previsto para el 21 de noviembre y han
adelantado el trabajo para poder hacerlo hoy, y como estamos desarrollando la
Estrategia +20, pueden hacer un buen enmarque o un buen marco de lo que es
el modelo de ciudad, el modelo de comercio. Coincide que además que el Plan
de Comercio de Proximidad se aprobó recientemente, se ha enviado y lo
hemos dado fotocopiado para que se tenga también, aunque ellos van a dar
unas pinceladas para que se vea qué modelo de venta ambulante queremos
para la ciudad.</p><p>
Pero esta es la sesión y este es el momento de hablar mas, no solo como se
habló en la anterior, de las mejoras concretas puntuales del Mercado en estos
momentos, sino cómo nos imaginamos dentro de ese modelo de ciudad y de
comercio cómo podría ser el Mercado Ambulante, la sesión de soñar, pues
podríamos tener esto, para luego poder ir acotando.</p><p>
La ventaja que tiene el haberlo adelantado, es que como el Grupo seguirá
avanzando en otros contenidos, también desde Ebrópolis y desde el Grupo, si
salen cuestiones poco aterrizadas podemos ir trabajándolas en paralelo para
luego poder ofrecer algo mas concreto al Grupo de cosas que puedan salir, esa
es un poco la idea.</p><p>
Sin mas y para no perder tiempo voy a dar la palabra ya a Michel y al equipo de
Ebrópolis, a Laura y a Mares, que nos acompañan, para que os hagan ellos
esa primera introducción de marco y luego ya podamos abrir el debate.</p><p>

<strong>D. Miguel Zarzuela Gil.- Ebrópolis:</strong></p><p>
Cuando Elena nos propuso moderar una de las sesiones de lo que estáis
tratando vosotros desde hace tiempo, no solo en este Grupo, nos entró la duda
de qué pintábamos nosotros aquí, y seguimos teniendo la duda, pero lo que
vamos es darle la vuelta, porque lo que vamos a hacer es incorporar aquellas
razones de ser de Ebrópolis, es decir de hablar, de posibilidades, de estrategia,
de comparaciones de lo que aquí estáis haciendo con otras opciones que es lo
que vamos a poder ir trabajando.</p><p>
Como decía Elena lo vamos a trabajar casi a posteriori, o sea lo que
querríamos hoy es a partir de lo que os vamos a ir exponiendo, que hemos ido
nosotros realizando en el marco genérico de las cuestiones estratégicas, es lo
que vamos a ir hablando y vamos a ir desarrollando.</p><p>
Pero fijaros, antes de darles la palabra a mis compañeros, cuando hemos
analizado algunas cuestiones relativas al Mercado Ambulante en otras
ciudades o en otras situaciones, nos damos cuenta de algo que creo que es
fundamental y que estaréis de acuerdo, y es que el Mercado Ambulante en esta
ciudad no es un valor, sino una carga, y parece como que sea una carga
continuamente, es decir estamos intentando darle cuál es la salido, y por eso
que parece que estáis yendo como ahora aquí, mañana allá, no se sabe, etc. y
en otras ciudades han logrado una formulación de manera que hay un valor ya
de esos Mercados Ambulantes y lo canalizan con unas razones casi de
opciones positivas tanto para la ciudadanía como incluso para ciudadanos
ajenos a la urbe donde se ubican.</p><p>
Entonces bueno si somos capaces de ir incorporando, que yo creo que se han
dado sobre todo en las documentaciones que hemos ido viendo, habéis ido
trabajando desde los Servicios Municipales y desde propuestas que habéis
realizado, acciones para ir dándole a ese Mercado una serie de condiciones de
manera que empiece a ser un elemento positivo de cara a la ciudadanía y de
cara también a los que estáis trabajando en el Mercado. Si nosotros podemos
colaborar hoy con esta sesión a ese nivel, para hacer que el Mercado
Ambulante y sus opciones, sus posibilidades de futuro, sea un valor para la
ciudad, pues ya nos sentiremos contentos en nuestra labor.</p><p>
Así que seguidamente empezamos a hablar un poco de nuestro desarrollo, de
lo que hemos ido trabajando, nos podéis cortar en cualquier momento, pero de
lo que se trata hoy es de que podamos acoger todas esas cuestiones que
podáis plantear a partir de este marco que vamos a referenciar y que nosotros
lo vamos a ir trabajando y os lo podremos enviar antes de que se acabe este
Foro.</p><p>
<strong>Dª Laura Fuertes.- Ebrópolis:</strong></p><p>
Buenas tardes, simplemente como comentaba Michel, hemos hecho un
desarrollo de lo que estamos trabajando ahora que es el modelo de ciudad, de
la ciudad que queremos para dentro de 20 años, qué comercio queremos para
esta ciudad, o que hay en los Planes actuales de comercio como el que se
acaba de aprobar en el Ayuntamiento, y a partir de ahí podemos trabajar hacía
qué modelo podemos dirigirnos.</p><p>
Como sabéis casi todos vosotros, que habéis participado también, estamos en
un proceso de definición de un IV Pacto Estratégico de la Ciudad, se trata de
ver la ciudad en su forma global, sobre todo los valores principales que han
salido, las temáticas:</p><ul><li>
que la ciudad sea sostenible</li><li>
que sea innovadora, en todas sus vertientes</li><li>
y también que sea para los ciudadanos.</li></ul><p>
Y ese es el aspecto en que nos podremos detener aquí para poder encaminar
todas las estrategias hacía esos objetivos.</p><p>
El modelo de ciudad que está planteando Ebrópolis en el que veréis que encaja
el modelo de comercio, es una ciudad compacta, policéntrica y multifuncional,
esto significa que no todo tenga que estar en el centro, sino que puede tener
distintos centros en los que concentrar la actividad de la ciudad.</p><p>
La sostenibilidad social es importante en esta época, la lucha contra el cambio
climático como conocéis, y sobre todo en la Estrategia está saliendo por todos
los ámbitos que la ciudad tiene que ser para las personas, se tiene que
potenciar la economía circular, de proximidad, colaborativa, y es importante la
diversificación, la reindustrialización, y dentro de allí la innovación tecnológica y
social y sobre todo la ciudadanía inteligente. Y todo esto contando con la
gobernanza multinivel y la planificación concurrente.</p><p>
En esto Ebrópolis estamos haciendo mucho hincapié para que todos los Planes
puedan ir en una misma dirección, y Ebrópolis es como un gran paragüas que
además de Zaragoza engloba también el entorno metropolitano, que creo que
también puede ser importante para el comercio de la ciudad, y es importante
verlo desde esa visión multisectorial, que engloba no solo las infraestructuras y
lo medioambiental, sino todos los ámbitos de la vida, y el objetivo es aumentar
la calidad de vida de los ciudadanos.</p><p>
Entonces eso es lo que comentaba un poco, el marco territorial en el que
trabaja Ebrópolis es toda la provincia de Zaragoza, pero sobre todo los
municipios mas cercanos, pero sobre todo desde esa ciudad real en la que los
ciudadanos nos movemos, que a veces es gente que viene de Tudela, de
Huesca,... que también traspasa esos límites.</p><p>
En lo que estamos trabajando ahora, hemos destacado ahí un poquito, que
esta información os la podremos mandar a posteriori, en todas las líneas
estratégicas que están saliendo y dimensiones hemos destacado lo que puede
afectar a modelo de ciudad, ya está enviado, una ciudad y un entorno que se
comprometen contra el cambio climático, eso engloba el modelo de consumo y
comercial mas sostenible.</p><p>
Desde la planificación estratégica de ciudad y de territorios, lo que siempre se
postula es que cada territorio tiene que decidir su propio futuro, entonces eso
es un poco lo que tenemos que decidir, qué modelo queremos de sostenibilidad
y de cambio climático en esta ciudad. Y entonces se está tendiendo a modelos
de consumo comercial mas sostenible, dentro de todo el tema de movilidad
sostenible, de economía verde,... se habla mucho de comercio de proximidad,
que es el mas sostenible, luego también se habla de infraestructuras verdes, de
residuos.</p><p>
Y ya pasando al tema de personas, están saliendo líneas sobre entornos
saludables, ciudad y entorno que cuidan, creciendo los derechos sociales, y en
este caso destaca el derecho a la ciudad que se traduce en un derecho a la
vivienda digna y a un espacio público inclusivo, multifuncional, con comercio de
proximidad como comentábamos, con una nueva gobernanza y unas alianzas
que siempre desde Ebrópolis se intentan propiciar, que haya esas alianzas
entre lo público y lo privado.</p><p>
En el aspecto innovador lo mismo, hablamos de ciudad y entorno inteligentes, y
un territorio que como parte de su identidad se identifica como innovador. Pero
en este territorio tenemos que hacer que las economías funcionen, y se
hablaba mucho de economía circular y economía de proximidad en este
entorno globalizado que vivimos.</p><p>
Pasamos un poquito mas si queréis, como ya lo tenéis, dentro del enfoque
territorial varias veces nos aparece el tema del comercio, y queremos definirnos
como una ciudad y entorno compacto, policéntrico y multifuncional, en el que
está incluida la multifuncionalidad en la parte comercial y de servicios, que
apuesta por nuevos sectores estratégicos en desarrollo, que potencia entornos
saludables.</p><p>
Este enfoque territorial veis que es un poco como transversal a los otros 3, los
otros son temáticos y éste es transversal, entonces veréis que hay cosas que
se repiten, pero no está mal repetirlas, porque han salido en todos estos
trabajos que hemos hecho en los últimos meses, han salido en varias
ocasiones. Y lo mismo con una ciudad a escala humana que potencie sus
barrios tradicionales y consolidados. En ese sentido se habla de potenciar
algunas acciones, de potenciar la estructura comercial, de afrontar el tema de
los locales vacíos. En este sentido otras ciudades parecidas a Zaragoza tienen
los mismos problemas, estamos hablando con otras ciudades que también
tienen planificación estratégica, y se intentan buscar soluciones innovadoras
porque es un problema de todas las ciudades.</p><p>
Y luego también se habla de una vivienda digna y espacios públicos en el que
la multifuncionalidad entre los distintos servicios o usos de las viviendas, de los
espacios y de los locales, puedan dar mayor riqueza a los espacios.</p><p>
Y como decía, dentro de Ebrópolis lo que intentamos es que todas las
planificaciones vayan hacía el mismo camino, que podamos articular que un
Plan de Comercio pueda tener los mismos objetivos o incardinarlos que nuestro
Plan, o el plan de la movilidad del entorno, o el Plan de la Movilidad Sostenible
PMUS, etc.</p><p>
Esto del modelo de comercio, lo hemos extraído un poco de un Estudio de
oferta que hay de Cámara de Comercio, y estos son un poco los hábitos de
compra en resumen y cómo es ahora el comercio de la ciudad: los
zaragozanos compran en varas áreas comerciales, en 2 o 3, las mas visitadas
son Centro, Torrero-Puerto Venecia y Actur. Estos realmente son datos no muy
recientes, de 2015, pero se pueden extrapolar actualizándolos. Los
consumidores de Zaragoza compran normalmente en su misma zona, sobre
todo los bienes diarios, y normalmente en establecimientos próximos al hogar.
(ahí tenemos todos unos gráficos de cuadros con sus flujos).</p><p>
Ya sabemos que los Centros Comerciales o el mismo centro con sus grandes
zonas comerciales, son atractivos en sí mismos para otros pequeños
comercios, como se ha demostrado en distintos estudios relativos.</p><p>
El comercio de proximidad si que es un comercio que en la mayor parte tiene
mas de 20 años, el alquiler es de locales pequeños, con 1 o 2 empleados, la
mayoría tiene equipamientos informáticos, pero menos página web u otros
equipamientos, prima la jornada partida, la mayoría son clientes de proximidad,
gente que se transporta a píe, aunque en algunos casos hay traslados en
transporte público o en automóvil.</p><p>
El comercio enfocado a su potencialidad, que esto es un poquito lo que
tenemos que comentar luego, en la atención al cliente, la proximidad y la
calidad.</p><p>
En general se valora de forma positiva por los residentes, y sobre todo por los
mayores de 65 años que tienen esa valoración de la cercanía mas elevada.</p><p>
La reciente crisis que ha habido ha minado bastante el comercio, como todos
sabemos, se han paralizado sobre todo reformar, se han cerrado comercios, y
hay un problema como comentábamos de locales vacíos, aumentan los
supermercados o almacenes populares.</p><p>
Las principales dificultades pues la competencia con las grandes superficies, o
los precios elevados y la falta de infraestructuras. La mayor parte considera
que la venta por internet no le afecta o le afecta poco, y esto yo creo que cada
día va a mas, pero bueno. La demanda, pues promoción, aumento de las
plazas de aparcamiento,... son la demanda de los comerciante.</p><p>
Se basa en una Encuesta como os comentaba a los comerciantes, y la mayoría
está de acuerdo en llegar a acuerdos o convenios con el Ayuntamiento, o con
otras asociaciones, y se manifiesta que la mejora de la zona, de párkings o
inversiones de las condiciones de la zona va a mejorar sus comercios.</p><p>
En resumen,la mayoría de los comerciantes prefieren estar a pie de calle que
en un centro comercial, y lo que os comentaba, mejoras en la zona, como la
iluminación, aceras o el aparcamiento siempre mejoran a sus negocios.</p><p>
Y ahora ya pasamos al Plan de Apoyo al Comercio de Proximidad del
Ayuntamiento de Zaragoza que es un poco el qué modelo queremos. El
Ayuntamiento apuesta por fomentar el comercio de cercanía, y se caracteriza
por la reinversión de las ganancias en el entorno mas próximo , y la generación
de ciclos mas cortos, lo que supone menor impacto ambiental, por tanto
modelo mas sostenible.</p><p>
Además el comercio tiene mucha relación con la habitabilidad de los barrios,
porque todos sabemos que la existencia de locales abiertos da mas vida, da
mas seguridad incluso. En este sentido el Plan de Apoyo al Comercio de
Proximidad tiene 4 líneas estratégicas:</p><ul><li>
proximidad en el barrio</li><li>
fomento del consumo sostenible y social</li><li>
fomento del asociacionismo</li><li>
eliminación de brechas en los barrios</li></ul><p>
Luego también hay todo un Estudio de los Mercados Municipales, y una
apuesta del Ayuntamiento por modernizar, actualizar y ponerlos un poco al día
sobre todo como comercio de proximidad y mejora de sus infraestructuras.</p><p>
Y en consecuencia hemos llegado a la parte importante, que será la parte de
debatir. Datos de comercio así como indicadores, en Ebrópolis no manejamos
directamente, no nos hemos metido a desgranar en el Observatorio, pero
bueno ese es un poco el diagnóstico que os queríamos presentar de cómo es
ahora el modelo de comercio en la ciudad y hacía dónde tiende, y es lo que
queremos encajar en el modelo de ciudad que se está definiendo ahora, de
aquí a los próximos 20 años, y es lo que vamos a trabajar un poco a
continuación.</p><p>
<strong>Dª Mar Rodríguez.- Ebrópolis:</strong></p><p>
Buenas tardes, pues si os parece ya entramos en harina, al trabajo entre todos,
como veis el modelo que se está dibujando, que ya es también continuidad de
procesos anteriores, es volver a poner en valor lo que sería la ciudad
mediterránea, la ciudad tradicional en la que volvemos a repetir esa
compacidad, ese modelo policéntrico, y esa también multifuncionalidad, es
decir que en los mismos espacios tengamos todo tipo de usos en la ciudad, lo
que es la vivienda, lo que es servicios, lo que es el comercio, es decir que haya
tanto mixtura de tipo de personas, de gente, como mixtura también de usos.</p><p>
Este es el marco de modelo de ciudad, y por lo tanto consecuente con este
modelo que también decíamos que tiene que ser sostenible, estaría esta
puesta en valor del comercio como ese servicio de utilidad en cada uno de los
barrios y de los espacios, y de proximidad también porque acorta como
decíamos los ciclos, eso como resumen, como marco, de un modelo en el que
ya estamos llegado a unos consensos porque se ha estado trabajando en
distintos foros y ámbitos de trabajo.</p><p>
Dentro de esto y por lo tanto consecuente con esto, cómo vemos qué papel
juega el Mercado Ambulante dentro de este modelo, y cómo podemos poner
también en valor, como decía Michel, este recurso también de la ciudad, para
una ciudad mas equitativa, mas atractiva y con una mayor calidad de vida y
bienestar para todos.</p><p>
Entonces os lanzábamos la pregunta, después de esta forma y este aspecto de
ciudad que queremos, qué modelo de Mercado Ambulante queremos, como
decía Michel, vamos un poco a soñar, y os poníamos una serie de aspectos
para que tengáis en cuenta ahora cuando vayáis interviniendo y vamos
trabajando, cómo nos definimos y nos ponemos como 2 antagonismos:</p><ul><li>
• es un valor para la ciudad, como decíamos al principio en la
presentación, o es una carga, y cómo hacemos para que sea un valor
para la ciudad</li><li>
• qué apostamos, por la concentración en el modelo de mercado de todo
junto o la descentralización</li><li>
• generalista o especialización</li></ul><p>
Hay varios aspectos en los que podemos trabajar, y otros mas que se os
ocurran, estos son algunos de los mas obvios,</p><p>
Y luego que nos acordemos de contemplar todos los aspectos que tenemos,
mas los de tipo urbanístico, accesibilidad, movilidad, lo que supone en el
despliegue territorial de la ciudad y de esa movilidad, pero también los
aspectos medioambientale y de sostenibilidad, y también de manera muy
importante los aspectos sociales de inserción, de convivencia, etc. que nuestra
visión sea también integral en cuanto a esa definición de modelo.</p><p>
Bueno pues con estas premisas se abre el debate y voy un poco si queréis
cogiendo los turnos de palabra y vamos interviniendo.</p><p>
Todos habéis tenido también acceso a la documentación, hay los vídeos de los
ejemplos de Toulouse y de Huesca, que como no tenemos internet no se
pueden visionar ahora aquí, pero como los hemos tenido previamente tenemos
también en la cabeza esos ejemplos. Y aquí los compañeros nos dan también
esta comparativa de mercadillos al aire libre en las ciudades de Zaragoza,
Valencia, Barcelona y Toulouse, tanto en dimensión de habitantes como en la
frecuencia de los mercados.</p><p>
<strong>Dª Lola Campos Palacio.- Grupo Municipal Socialista PSOE:</strong></p><p>
Nos habéis traído estos 4 ejemplos, que de una primera lectura se deduce que
tienen mucha mas actividad, pero a lo mejor algunas de las preguntas que
lanzabais de concentración o dispersión, de generalistas o especializados, si
tenéis mas datos para saber un poco que se está haciendo en otros sitios, por
tener un poco mas al menos de estos modelos, de estas referencias que
habéis traído, por hacernos una idea mas concreta.</p><p>
<strong>Dª Mar Rodríguez.- Ebrópolis:</strong></p><p>
Estos datos los han aportado los compañeros de la Plataforma Social del
Rastro.</p><p>
<strong>D. Adolfo Allué Blasco.- Plataforma Social del Rastro:</strong></p><p>
En el correo que se mandó había una descripción mas detallada de Valencia,
Toulouse y Barcelona... los puestos que eran y la especialidad...</p><p>
En el correo que mandaron se aportó una cosa mas amplía que este papel que
ah describía lo que se hace de primera mano, rastro, comida, incluso
mercadillos de integración social en estas ciudades. Este último papel lo hemos
echo un poco así mas resumido...</p><p>
Que básicamente un poco lo que nosotros aportábamos es que viendo
solamente el ejemplo de Valencia, que es una cosa como cercana y tal, pues
que allí hay 3 mercadillos ambulantes cada día, uno en cada barrio, el lunes
hay en 3 barrios de Valencia, el martes en otros 3, así todas las semanas, o en
Toulouse, en París,... a lo que íbamos es que la supuesta problemática
digamos del tráfico, pues que en Valencia parece que lo han solucionado. Y
eso dentro de lo que era una propuesta que se estuvo debatiendo hace meses,
que se trasladara Primera Mano a otros lugares de la ciudad consolidada,
porque el domingo si que es un buen sitio donde está ahora, pero el miércoles
si que se pedía que se trasladara a la ciudad.</p><p>
También viendo todo ese maremagnum de mercadillos que hay en todas las
ciudades, pues se pedía también que por ejemplo Rastro tuviera un día mas,
que podía volver a la Plaza de Toros perfectamente los sábados que no
molestaba a nadie, que eso es ciudad mas consolidada. Y luego nosotros por
nuestra parte lo que proponemos es que se imite lo de Toulouse, que es un
Mercadillo de Integración, con la gente ésta que está vendiendo todos los
domingos sin licencia en el Rastro desde el año 85.</p><p>
<strong>Dª Elena Giner Monge.- Consejera de Participación, Transparencia y
Gobierno Abierto:</strong></p><p>
Por aclarar un poco lo de la documentación, lo que se aportó a la Convocatoria
fue efectivamente un documento que detallaba mas de estas ciudades, los
lugares y el tipo de rastro que se producía cada día, que a lo mejor es un poco
a lo que te estás refiriendo, con los ejemplos que en este caso la Plataforma
Social del Rastro consideraba: Zaragoza, Valencia, Toulouse y Barcelona,
como ejemplos de otros sitios donde se está diversificación o se está
produciendo un mayor desarrollo de mercadillos de este tipo.</p><p>
Luego se aportaba también un vídeo promocional que se hizo del Mercado
Ambulante de Huesca, en el que se mostraba como un valor para la ciudad, un
poco en esa línea de debate que han lanzado desde Ebrópolis de cómo hacer
que se viva como un valor y no como una carga para la ciudad.</p><p>
Y luego el enlace a una página en francés, que no se si tiene posibilidad de
traducir..., si, si, de la ciudad de Toulouse, porque también ha sido una
referencia que se ha puesto sobre la mesa en alguna de las sesiones o de los
debates que ha habido, un lugar y una ciudad donde se ha apostado por los
mercados, se diversifica y ahí todo un desarrollo que se puede ver en la web.</p><p>
Eso esa como ejemplos que se podían tomar para poder ilustrar un poco o
ayudarnos a imaginar en Zaragoza cómo aterrizábamos eso en la ciudad. Esa
era un poco la idea de que fueran estas experiencias y no otras, porque han
surgido, porque se han aportado por los miembros o porque en algún momento
se han señalado como experiencias exitosas.</p><p>
<strong>Dª Mar Rodríguez.- Ebrópolis:</strong></p><p>
Como hecho diferencial en la experiencia de Toulouse, el Ayuntamiento tiene
unas clausulas sociales, que utiliza también el Mercado como para personas en
riesgo de exclusión social, entonces también hay un aspecto que es
interesante.</p><p>
<strong>D. Juan Manuel Arnal Lizarraga.- FABZ:</strong></p><p>
Me alegro que lo de Toulouse haya cuajado, porque yo recuerdo que abrí el
melón tulosiano, pero yo creo que se han planteado unas cosas más
interesantes, y eso es lo que hay que aclarar de entrada y luego entraremos al
detalle.</p><p>
Primero es un valor o una carga, para la FABZ es un valor, y voy a hablar como
FABZ.</p><p>
Concentrado o descentralizado, ahí es donde está el “quiz” de la cuestión de
momento, habría que estudiarlo, lo que se ha visto es que cuando se habla de
descentralización se monta un pollo social memorable en la ciudad, entonces
primero vamos a ver si es útil para la ciudad y luego iremos viendo las formas.</p><p>
Generalista o especializado, sería otra derivada, lo has planteado tú Mares,
pero es lógico y hay que hablar. En la sesión anterior nosotros propusimos la
posibilidad de primero ver que dentro de donde está agotar las posibilidades,
eso quiere decir ver cómo se desarrolla con las medidas implementadas de
acurdo a UPTA, Cámara de Comercio, el Ayuntamiento y los propios
comerciantes, ver si esas medidas cuajan. Nosotros sugerimos la posibilidad
de que el Mercado mantuviera su carácter textil, pero también ya un poco mas
generalista, con producto de alimentación envasada, producto elaborado, meter
la artesanía, meter también todo el tema que en todas las ciudades europeas y
mediterráneas funciona mucho, que son los Mercados de las Flores, desde
vender la maceta hasta el plantero, hay una tendencia a todo el tema floral, del
verde, que eso podría ser una forma también de momento ir haciendo no
experimentos, sino cosas que ya están acreditadas por ahí que funcionan.</p><p>
Y luego veríamos la siguiente fase que sería la descentralización, una vez visto
todo eso habría que ver la descentralización.</p><p>
Y que conste que tampoco nos desagrada como Federación la posibilidad de
que también haya un Mercado de Pulgas, de segunda mano, los tradicionales
mercados de segunda mano, tal y como viene regulado en Toulousse nos
parece una buena idea y de hecho por eso la planteamos, que los Servicios
Sociales Municipales fueran de acuerdo con Mercados los que controlaran
eso, aquí no estamos hablando de una venta incontrolada, no, algo bastante
controlado.</p><p>
Nosotros nos acordamos de lo que fue en su día los alrededores de la Plaza de
Toros, también recordamos que en la Plaza de Toros hoy en día es un sitio
donde hay eventos, y luego está el Pignatelli al lado que también hay eventos.
En festivos hay bastantes eventos, y la tendencia es que como centro haya
cada vez mas eventos en el propio Pignatelli, entonces hay que prever esas
circunstancias a futuro.</p><p>
Pero nosotros daríamos un salto, cuando empezó este debate, y que no se
ofenda nadie, decían para qué queremos un rastrillo de éstos, o un mercadillo,
si ya está el Primark, y dices pero bueno entonces para que queremos
comercios si ya tenemos el Puerto Venecia, no solo Puerto Venecia, tenemos y
lo pone en el Estudio, la mayor ratio de superficie por habitante creo que de
España y puede que de Europa, con 3 centros comerciales comatosos, aparte
de los que funcionan están los comatosos, y sino hay que acercarse al Augusta
y al Plaza Imperial, que parece que va a convertirse en un macrocentro de ocio
y discoteca, después de decir que eso iba a ser el paradigma del comercio.</p><p>
Y estamos con un oulet, que todo hay que decirlo la FABZ nos opusimos
radicalmente a su establecimiento, de hecho hay un contencioso-administrativo
por ahí puesto que ya veremos en qué acaba.</p><p>
Entonces nosotros consideramos evidentemente el comercio de proximidad,
todo lo que pone aquí y lo que habéis expuesto desde Ebrópolis lo
compartimos, evidentemente si hay barrios muertos socialemente es difícil que
haya comercio, ni de proximidad, ni ambulante ni de nada. Los barrios
históricos se están quedando sin consumidores, la gente los abandona y se va
a otros sitios, el famoso casco consolidado, con lo cual aquí estamos hablando
de una problemática muy amplia y que hay que intervenir en toda la
problemática, no solo en una parte.</p><p>
Pero nosotros aún damos una vuelta mas, para la FABZ el comerciante
autónomo, el pequeño comerciante, lo primero es un vecino empadronado en
la ciudad que encima realiza un trabajo útil para el vecindario, para la sociedad,
y que el comerciante no se hace de la noche a la mañana, el comerciante es un
profesional. Una ciudad viva necesita buenos comerciantes de proximidad
profesionales. Los vendedores ambulantes algunos son de cuarta o quinta
generación, y están empadronados o en Zaragoza o en su entorno, en el área
metropolitana, aquí no vienen de 200 km, estamos hablando de 30 o 40 km
alrededor.</p><p>
Y luego además desarrollan su trabajo también en el área metropolitana, los
mismos vendedores que están aquí los domingos también están el miércoles o
el jueves en otros sitios a 50 o 60 km de Zaragoza. Desgraciadamente en
muchas de esas poblaciones donde iban tradicionalmente pues están
perdiendo también mucha población, excepto las cabeceras de comarca esto
cada día se agota más.</p><p>
Con lo cual teníamos que ver esa interrelación de las 300-400 familias que
viven de la venta ambulante, no solo el aspecto como venta, sino en el aspecto
como vecinos y en el aspecto como comerciantes, como personas que se
dedican con una larga tradición de dedicarse al comercio.</p><p>
Y viendo todo esto, y ya aterrizo después de esta larga introito, el objetivo era
ver en qué situación estamos, cómo se solucionaba el conflicto social entre
comillas y ciudadano que se generó con la posibilidad de que los miércoles se
fuera a otro sitio, con lo cual la primera tarea es convencer a la ciudadanía y a
los vecinos que es un valor tener un Mercado Ambulante, que eso no se ha
vendido así, no solo por culpa de diversas circunstancias, sino también porque
a lo mejor no se han hecho esfuerzos, incluso desde los propios comerciantes
de la venta ambulante, de comprender que aquí estamos remando todos en
esa misma línea.</p><p>
Y luego acabo diciendo que los valencianos no son mas raros que nosotros,
bueno cada uno con su peculiaridad, nosotros seríamos incapaces de prender
fuego a varios millones en una noche, somos de un carácter mas austero en
ese aspecto, pero en el aspecto de compra y demás, yo no procedo del campo,
pero la mayoría que procede de pueblos, en todos los pueblos ha habido un
mercado ambulante un día a la semana, y la tradición ferial, aquí ya nos hemos
olvidado pero incluso había Feria de Ganado, los que somos ya de una cierta
edad nos acordamos de la venta de ganado de lo que es el Parque Tío Jorge
hoy en día.</p><p>
Entonces recuperar un poco ese espíritu que ha habido siempre, a ver cómo se
lo podemos trasladar a la sociedad, y si el día de mañana hay que pensarse en
buscar traslado... Pero tengamos cuidado no empecemos a hablar de que hay
tropecientos mercados en las ciudades sin mas, porque podemos acabar en el
mismo punto en que empezamos, y la idea es avanzar, porque decir en
Barcelona o en Valencia hay 40 mercados, bueno pues muy bien, aquí de
momento uno y con discusión, pues vamos a ver si no hay discusión por el uno,
y luego ya entraremos a mas harina.</p><p>
<strong>D. Dioscórides Casquero.- A.VV. Tío Jorge del Arrabal:</strong></p><p>
Buenas tardes, en primer lugar sobre todo a la Presidencia de la mesa, pedir
perdón por los minutos de retraso que he llegado, pero yo creo que
precisamente cuando me incorporaba estabais hablando de si el Mercado lo
tenemos que ver en Zaragoza cómo un problema o cómo una oportunidad. Yo
creo que depende de cómo tratemos a estos señores, a los vendedores
ambulantes, yo creo que es un problema de 2 cosas:</p><ul><li>
primero asegurarles una dignificación en el desempeño de sus actividad,
que lo puedan hacer con dignidad,</li><li>
y segundo con viabilidad económica.</li></ul><p>
Para mí esas son las 2 reglas, es decir si este Ayuntamiento consigue
encontrar una formula que garantice la dignidad del ejercicio de la actividad y la
viabilidad económica del ejercicio de esa actividad, estos señores ya no
vendrán a protestar mas, verdad Esther, estaréis contentos. Dignidad y
viabilidad esos son los 2 objetivos que tenemos que tener claros.</p><p>
Bueno, y cómo lo conseguimos, pues a mí me preocupa sobre todo a corto
plazo, porque conseguido el primero luego el segundo es mas fácil de
conseguir, precisamente el de la dignificación. A mí todos me conocéis por mi
trabajo anterior, que ya no, me tocó el traslado de Romareda primero a San
José y luego al sitio en que estáis ahora, procuramos hacerlo lo mejor posible,
seguramente cometimos algunos errores, pero bueno hay una cosa que no ha
cambiado en todo este tiempo, y es que siguen siendo unos puestos que
aparecen y desaparecen, y del cual no queda nada en la ciudad cuando estos
señores no están, y cuando están son ellos los que tienen que implementar
todos los medios necesarios para a eso darle una atractividad comercial.</p><p>
Si comparamos eso con lo que estos señores tienen que competir, estos
señores están en un mercado y el mercado es una guerra, es una batalla, y
estos señores tienen que competir con unos centros comerciales que tienen
iluminación, música ambiental, párking,... mil cosas para hacer atractivo el
tema, y tienen por supuesto elementos físicos que aseguran la independencia
de la climatología. Precisamente cuando se estudia el tema desde el otro lado
del comercio, desde las grandes superficies, se sabe que la seguridad y el
tema de la calidad ambiental es fundamental para el éxito que están teniendo
estos centros.</p><p>
Entonces yo pienso que eso es lo primero que nos teníamos que plantear, hace
el Ayuntamiento suficiente con dejarles una explanada y ya está, o deberíamos
hacer más. En el último traslado que me tocó, ya nos preocupamos de algunas
cosas mas, yo recuerdo que en el Informe que en su día pasamos al
Ayuntamiento iba un análisis del tipo de pavimento que tenía que haber, que
luego se puso efectivamente, que permitiera la fuga de agua, y es un
pavimento que en ese sentido es adecuado, pero no evita que caiga el agua,
eso si la filtra mejor que un asfalto normal, se puso ese tipo de asfalto.</p><p>
Hay casi 1000 plazas de aparcamiento, hay pocos comercios de la ciudad que
puedan decir que tienen 1000 plazas de aparcamiento a la puerta, creo que los
dos o tres principales centro comerciales y vosotros, eso está muy bien, pero
faltan muchas cosas. El día que viene un poco de cierzo es horroroso, verdad
Esther, para vosotros y para los que vamos a comprar allí, el día que llueve, el
día que hace demasiado sol,... Todo eso hay experiencias de sitios que lo han
solucionado con una inversión no excesivamente grande, porque aquí no se
trata de hacer algo lujoso sino que se trata de hacer algo práctico para darles
esa dignidad.</p><p>
Entonces qué podemos hacer, fijaros que de alguna forma se está proponiendo
que se haga una inversión con dinero público, con dinero de la ciudad, pero en
un sitio que fijaros que sitio es. Qué es lo que mas ha transformado la ciudad, y
aquí estáis los de Ebrópolis, en los últimos años, pues seguramente varías
cosas pero estoy seguro que una de las que mas es el AVE, es un solar que
está pegado al AVE, es un solar que está a hora y media de Madrid y
Barcelona, es una puerta de entrada a la ciudad, es un sitio emblemático.</p><p>
Por ejemplo si hay se pusiera una cubierta, como ya existen en otras ciudades
donde se aprovechan estas cubiertas para hacer estos mercadillos,podría ser
un sitio que en propiedad municipal, ellos lo usarían 2 días a la semana y el
resto del tiempo la podría utilizar el Ayuntamiento.</p><p>
Traigo aquí algunas imágenes de cómo se hizo en Castellón, donde4 se hizo
esta cubierta y donde ahí se hacen todo tipo de ventas, tanto de iniciativa
privada como pública, de tal forma que no son solamente 50 semanas por 2
días, 100 días, puede tener 200-250 días de uso, y estamos dignificando un
sitio, y estamos dignificando a los que están allí porque dignificamos ese sitio, y
también estamos convirtiendo la venta ambulante en un valor para la ciudad.
Eso con respecto al primer punto, a la dignificación de la actividad de estas
personas, que también como acabo de explicar acaba redudando en una
dignificación de la ciudad y de este espacio hoy en día claramente degradado
de la ciudad.</p><p>
El segundo punto, por ir acabando ya, es el de la viabilidad. Por desgracia
estos señores están bastante centrados en el comercio textil en este tipo de
mercadillo. Y el comercio textil, yo recuerdo el primer Estudio que realicé en
Cámara de Comercio sobre la situación del comercio textil en el año 90 y pico,
nos lo hizo una prestigiosa consultora, se llama Cursalmon, es la primer
consultora del sector a nivel mundial, es por ejemplo el que hizo todo el plan
para que Galicia explotara, saben mucho del tema textil y ya me adelantaron y
me decían, quizás no os creáis las cifras pero la transformación del textil va a
ser bestial. En aquellos tiempos en los años 90, el 60% del comercio textil era
de pequeño comercio, cuando digo pequeño comercio los miro a ellos, porque
a mí me da igual un señor que venda téxtil en Las Fuentes, que un señor que
como bien decía Manolo, el martes esté vendiendo en Utebo, el miércoles no
se qué y el domingo venga aquí,... es un pequeño comerciante multimarca.</p><p>
Y tienes las grandes superficies y las franquicias que entonces eran un 40% y
ahora se ha dado la vuelta a la tortilla, ahora ellos representan el 80% y
vosotros no tenéis mas que un 20%. Todo el pequeño comercio, tanto fijos
como ambulantes, no tienen mas que el 20% de cuota de mercado.</p><p>
Entonces hay un problema de viabilidad, el tema tal y como está planteado es
difícilmente viable si no hay una diversificación y si no hay una multiplicación de
esta oferta. Entonces hay que plantear un Mercado con mas alicientes y con
mas productos, y posiblemente la reconversión de algunos puestos en este otro
tipo de venta.</p><p>
Y aquí enlazo con la estadística que se nos ha pasado sobre los Mercados en
otros sitios, yo por ejemplo veo esto y digo efectivamente Valencia tiene
mercados todos los días, pero hay que conocer estos mercados. Si tu visitas
estos mercados son mercados con muchísima fruta y verdura, tienen mas del
50% de fruta y verdura, y van acompañados de menaje, hogar, textiles, etc.
pero son mercados de cotidiano, están en todos y cada uno de los barrios de la
ciudad porque Valencia está plagada de supermercados, sobre todo de una
marca, que no quiero hacer publicidad pero todos sabéis cuál es, y es difícil
conseguir puestos de productos perecederos, y por eso uno o dos días por
semana, porque muchas veces en algunos barrios de Valencia hasta dos días
por semana, por eso hay tantísimos, la gente tiene que tener un sitio donde
comprar la fruta y la verdura. Entonces es un concepto distinto porque es un
concepto de mercados de proximidad, a mí no me sirve hay 10, 15, 20 días,
pero 15 de qué...</p><p>
Nosotros tenemos nuestro particular modelo en Zaragoza, esto que en Valencia
se hace en las calles, aquí se hace en nuestros Mercados cerrados. Otra cosa
es la posibilidad y la lanzo ahí de que esta red de mercados pueda ser utilizado
para esa diversificación y esa dignificación de la actividad comercial, porque
posiblemente muchos ambulantes tendrían una actividad mucho mas digna
dentro de estos establecimientos, el que quisiera usarlos, que el que no.</p><p>
Pero volviendo al tema de la viabilidad, porque si nosotros tenemos una oferta
mixta, muy basada en la alimentación complementada con el textil, tenemos
que tener proximidad, pero cuando lo que tenemos es un producto de
comparación, un producto que nosotros compramos cuando vamos a
comparar, yo no voy a un sitio a comprar nada de ropa que no pueda comparar
6, 8 o 10 ofertas, dónde nos vamos a comprar la ropa nupcial en Zaragoza,
donde están todas las tiendas, entonces el textil es un producto de
comparación, flaco favor les vamos a hacer si les partimos en eso, la oferta
comercial tiene que estar potente y unificada.</p><p>
Y si uno mira estos mismos ejemplos que nos ha puesto Adolfo, y vemos por
ejemplo el caso de Valencia, el caso de Toulouse y el caso de Barcelona,
quizás Barcelona es el mas paradigmático, vemos hasta que punto está
concentrado, por ejemplo Los Scams, que es un edificio que tiene una dignidad
tremenda, es un edificio que costó mas de 40 millones de euros, es
urbanísticamente uno de los mejores edificios comerciales del mundo, bueno
pues es único, porque si Barcelona decidiera hacer otro en otro barrio, estaría
haciendo la competencia a los comerciantes de allí, por eso es único, pero es
digno, es las dos cosas y por tanto es viable.</p><p>
De tal forma que yo no veo esto que estabais diciendo de la dicotomía
centro-barrio, en ese sentido no se si estaré equivocado o no, puedo estar
equivocado, pero si lo que buscamos es conseguir esa viabilidad, y sobre todo
esa diversificación de la actividad, tenemos que dar soluciones distintas a los
barrios que necesitan una cierta dinamización pero con un comercio de
proximidad, al Mercado o Mercadillo de la ubicación actual que lo que
necesitan es un cierto compromiso de una cierta inversión, algo que nos lleve a
una fuerte dignificación de este mercado. Ya se que no es una solución a corto
plazo, pero quizás tengamos que buscar soluciones a corto y a medio plazo
también en esta mesa, no solamente a corto, en lo cual además ya está
trabajando Cámara de Comercio.</p><p>
<strong>D. Adolfo Allué Blasco.- Plataforma Social del Rastro:</strong></p><p>
La semana pasada algo comenté, pero para mí hay dos cosas que están
presentes de la historia de lo que llevamos aquí en Zaragoza:</p><p>
Una es que los miércoles primera mano ya lleva en ese sitio, en el Párking Sur
de la Expo desde el año 2006 y no chuta, el miércoles la gente no va, quiero
decir que no es que lleve un años, dos o tres, a ver si probamos. El domingo si
que va la gente, y de hecho el domingo éste no, el anterior que hacía un día
regulero de tiempo y estaba hasta arriba de gente, el domingo sí. Entonces yo
creo que eso es un dato, es decir que nos podemos esforzar en levantar el
miércoles en el Párking Sur de la Expo, pero yo creo que hay una experiencia
ya, esta que hablo desde el año 2008.</p><p>
Otra cosa que para mí también es importante a la hora de valorar todas estas
cosas, es que cuando se dice de hacer Estudios y tal, es lo que dije la otra vez,
es que durante 21 años estuvo el Mercado Ambulante de primera mano en la
Romareda, durante 21 años, y es cuando mas gente ha ido allí, pero allí iba
gente de toda Zaragoza, incluida los del Arrabal, los de Torrero, los de las
Delicias,... cualquier persona que pasara por allí veía que allí iba un montón de
gente y no hubo ningún problema, fue un éxito de ciudadanía aquél Mercado
Ambulante.</p><p>
Yo lo que trato, es que se pueden hacer iniciativas y proyectos y no se qué,
todos, porque tiempo hay, que el tiempo no se acaba, pero lo que me parece
importante es que nosotros no ponemos lo de Valencia para que se ponga en
Zaragoza el ejemplo de Valencia, no, no, ni mucho menos. Nosotros lo que
planteamos es vamos a abrir un poco la ciudad, y vamos a poner el Mercado
Ambulante 2 días reales buenos, y vamos a poner Segunda Mano 2 días
buenos, eso es lo que planteamos, porque es que si esperamos a tener 40
millones para hacer la pérgola esta de Los Scam, que por cierto que aquella
pérgola lo que supuso es que subieran los precios de Los Scam, que ahora lo
de rastro entre comillas.</p><p>
Entonces nosotros proponemos unas cosas concretas que se puedan hacer en
los próximos meses, porque es que si no todo se puede alargar, todo se puede
estudiar... Y si se quiere poner lo de los productos de denominación de origen,
estupendo, no se qué,... pero yo creo que lo efectivo económicamente es que
los mercadillos estén en un sitio donde vaya la gente, y eso supone que el
miércoles no pueden estar en el Párking Sur de la Expo, porque ya hemos
hecho la experiencia, y el Rastro de segunda mano tenga otro día. Nosotros
creemos que el sitio mejor es en su caso en el entorno de la Plaza de Toros
porque también estuvo 23 años allí o mas, y luego habrá que debatir con los
vecinos y su tejido asociativo dónde se concreta el mercado de segunda mano,
puede ser Romareda, Macanaz, Cesáreo Alierta, no sé, donde se quiera, pero
hagamoslo porque sino dentro de un año pues estaremos igual, pero con mas
cosas escritas. Gracias.</p><p>
<strong>D. César Borja Clavería .- Junta Mercado Venta Ambulante:</strong></p><p>
Vamos a ver, no sé quién ha dicho por ahí que había vendedores de cuarta
generación, y muy bien dicho, yo soy de tercera y tengo a mi hijo que es de
cuarta.</p><p>
Mientras estamos aquí debatiendo qué mercado queremos,cómo lo queremos,
qué es lo que vamos a hacer,... yo y mi compañera tenemos a 400 personas
esperando detrás nuestra diciendo oye que al Ayuntamiento le debemos no sé
cuanto dinero y tenemos que pagarle, y hay que pagarle con el dinero que
saquemos de la venta,... Entonces lo que quiero decir es que es muy bonito el
plan, pero lo que necesitamos son soluciones ya y soluciones reales,
soluciones prácticas que nos lleven a desempeñar nuestro trabajo como
nosotros queremos desempeñarlo, y necesitamos el apoyo de todos ustedes,
pero para hacerlo ya, no podemos esperar a... vamos a hacerlo con una
previsión de 4, 5, 6, 8 años, señores no podemos esperar, necesitamos un
solución para ayer, y si puede ser para antes de ayer pues muchísimo mejor,
entonces pues cómo lo arreglamos..., yo ahí lo dejo, ustedes... Digo que está
muy bonito todo esto, el plan y una ciudad que no contamine, y nosotros
tampoco queremos generar residuos, pero lo que necesitamos es una solución
ya, o sea pónganse ustedes cómo quieran.</p><p>
<strong>D. Dioscórides Casquero.- A.VV. Tío Jorge del Arrabal:</strong></p><p>
Me dejas que te responda, lo mas fácil para buscar una solución ya, no que
vaya a solucionar el tema, sino que se empiece a hacer algo, si queréis un
consejo profesional sobre el tema, sería cambiar la fecha, totalmente de
acuerdo con Adolfo, los miércoles es un desastre.</p><p>
Pero es un desastre, yo recuerdo que nosotros hicimos conteos peatonales de
usuarios cuando estabais en la Romareda, os hicimos varios Estudios, y luego
aquellos pocos años que estuvisteis en el Príncipe Felipe, y era la mitad el
miércoles y eso que el miércoles en Romareda era donde mejor funcionaba.</p><p>
Por cierto, no se si sabéis, se puso el miércoles porque se preguntó al Hospital
y nos dijeron que era cuando mas gente de los pueblos venía, te acuerdas
Esther, por eso se eligió el miércoles.</p><p>
Por qué en Zaragoza hay Mercadillo los domingos y los miércoles, muy
sencillo, los domingos porque lo marcaba la ley, la Ley del 84 que regula la
Venta Ambulante, decía que podrán ser 2 días por semana de los cuales
necesariamente 1 tendrá que ser en fin de semana, lo exigía el Gobierno,
porque sino mucha gente que no quiere venta ambulante hubiera dicho pues
lunes y martes, y entonces ya si que estaríais fastidiados, entonces en ese
sentido. Y se cogió el miércoles porque estabais en Romareda y porque el
miércoles era el día que venía mas gente de los pueblos a la Casa Grande, y
era un día que funcionaba regular, pero el domingo funcionaba mucho mas.
Nos pasamos al Príncipe Felipe y los datos eran exactamente lo mismo, la
mitad. Y ahora lo mismo, en los datos que nos pasasteis la semana pasada ahí
se veía claramente que era la mitad o menos de la mitad.</p><p>
Y es que el miércoles es un pésimo día para el comercio, el comercio por
desgracia o por suerte, no lo se, está cambiando, está continuamente
cambiando. Y vuelvo otra vez a referirme a Adolfo, efectivamente en Romareda
el mercado funcionaba bien pero me estás hablando del año 90, 91, 92, 93, y
yo recuerdo el primer Estudio que hicimos en Cámara de Comercio sobre el
tema la situación actual y el futuro del comercio textil, creo que fue en el 92 o
en el 93, y no me gustaría repetirme pero voy a poner otra vez el dato sobre la
mesa, el 60% del mercado textil estaba en manos de estos señores, de
pequeños operadores, hoy en día ellos tienen solamente el 20%, es decir
vuestro mercado esteis dónde esteis, hagáis donde hagáis el mercado, es la
tercera parte que hace 20 años y vosotros sois los mismos.</p><p>
Primera propuesta concretas, ya que quieres soluciones concretas yo te las
doy, carguémonos el miércoles, el miércoles donde estáis ahora o donde
podáis estar, no tiene ningún sentido, el miércoles es un pésimo día comercial.
En el comercio hay una tendencia que los técnicos manejamos que le
llamamos estacionalidad, perdón el efecto calendario, estacionalidad es otra
cosa, me estaba confundiendo ahora.</p><p>
Y el efecto calendario es la incidencia que tienen determinadas ventas
puntuales y determinados momentos sobre la cuenta de explotación final. Y el
efecto calendario que ha habido siempre, siempre se ha vendido mas el fin de
semana, a medida que van cambiando los hábitos de compra, la incorporación
cada vez mayor de la mujer al trabajo, entre otras cosas, está haciendo que la
gente durante la semana no tenga tiempo de ir de compras, y las compras se
están centrando en el fin de semana, eso es el efecto calendario a efecto
semanal. Luego también ocurre lo mismo en todo el año, la gente tiene menos
tiempo de ir durante todo el año de compras y por eso se concentra en
determinadas fechas del año, estamos a punto de entrar ahora en el “black
friday”, ahí veréis como se disparan las cifras.</p><p>
Ese efecto calendario tiene un efecto terrible para vosotros porque os destroza
los miércoles, porque cada vez va menos gente a comprar un lunes, un martes
o un miércoles. Luego simplemente, y esto es una cosa que se podría hacer
acordándolo en el Ayuntamiento y llevándolo a la DGA para que lo ratifique, la
DGA tiene la última palabra en esto.</p><p>
Yo me he tomado la libertad de hablar con cierta persona de la DGA y me han
dicho que no habría ningún problema si el Ayuntamiento lo pide, que es buscar
otra fecha, Esther la que queráis, otro día de la semana, viernes, sábado, pero
no los miércoles, que es junto con el martes y el lunes los peores días de la
semana. El problema es que os obliga a elegir, si elegís un viernes o un
sábado, si os interesa mas ir a Utebo o venir aquí,... ese es el problema, pero
es que en la vida hay que tomar decisiones.</p><p>
Y por eso me he atrevido a lanzaros en respuesta a la pregunta concreta que
ha dicho César, que claro si el mercado vuestro se ha reducido a la tercera
parte, ahora tenéis mucha mas competencia que hace 20 años, y vosotros lo
sabéis, pues buscar un poco una diversificación. Yo el tema de que los
mercados ahora vendan un poco de todo, y sean un poco fiesta, y haya “food
track”, y haya alimentación y ambientación musical, que sean un poco un
“happening” porque es lo que a la gente le gusta, y a lo mejor alguno tendría
que reconvertirse y pasar a vender como decía Manolo flores, que es un tema
que va en aumento, menaje del hogar o miles de cosas, y en ese sentido
quizás la Ordenanza de Venta Ambulante debería ser un poco mas flexible y
abrir el Mercadillo a miles de cosas mas de las que hay ahora. No sé si te he
respondido a alguna cosa en concreto.</p><p>
<strong>D. José Ángel Oliván.- UCA Aragón:</strong></p><p>
Solamente una cosa muy corta, porque la verdad es que coincido bastante con
lo que está planteando Dióscorides, hay una especie de mito respecto de la
calidad del mercado de la Romareda.</p><p>
Quiero recordar que cuando el Mercado de Romareda estaba, yo cuando
empecé a tener alguna relación con él tenía 140 puestos,...si, si cuando yo
empecé, si, 140, después cuando se trasladó ya eran mas, pero en aquel
momento eran 140, los puestos que se instalaron en la Romareda eran 140,
que estuvieron durante mucho tiempo bloqueados hasta que finalmente se
desbloquearon, entonces cuando se desbloqueó se amplió y pasaron de los
200.</p><p>
Pero en cualquier caso el Mercado actual no cabe en la Romareda,
olvidémonos ya de ese mito de que la Romareda es una especie de sitio en el
que las cosas se solucionarían, porque repito, no caben.
Realmente la Romareda funcionaba los miércoles porque estaba cerca de los
hospitales, entonces el elemento que atraía al público no era el Rastro, sino
que eran los Hospitales, entonces esa combinación generaba... y ya era malo,
efectivamente ya era un día malo, si ya en aquél momento los vendedores se
quejaban del miércoles...</p><p>
Lo que quiero decir es que al final ese mito, el mito de la Romareda, está
condicionando muchas de las discusiones, y creo que hay que empezar a
plantearse soluciones como las que dice Dioscórides. Y claro que todo tiene
dificultades, la solución general no existe para nadie, pero algo habrá que
cambiar para que todas estas cosas empiecen a funcionar.</p><p>
Y luego respecto al Mercado de la Plaza de Toros, a ver, no son comparables lo
que ahora se plantea con lo que en aquél momento había. Yo si que creo que
hay que buscar una solución a ese modelo e incluso a otros modelos de venta
de segunda mano, porque la venta de segunda mano tiene un futuro, lo
estamos viendo a través de las aplicaciones de móviles, por lo tanto hay una
demanda, y si hay una demanda hay un nicho comercial, y si hay un nicho
comercial se puede ocupar. Hay que buscar la fórmula, no se si ese es el sitio
ideal, igual se pueden encontrar otros para un domingo, pero lo cierto es que
pegados al Mercado grande en este momento del Rastro tienen el público
asegurado, la gente que pone allí sus espacios para vender los objetos de
segunda mano, los compradores están allí, creo que separarlos es un error...
ah vale, que sería un día mas.</p><p>
<strong>D. Juan Manuel Arnal Lizarraga.- FABZ:</strong></p><p>
Bueno voy a empezar, que no es una expresión peyorativa, pero la burra no
puede volver otra vez al trigo, esta Comisión de Trabajo se creó para lo que se
creó, a propuesta de la FABZ ante el memorable pollo que se había montado,
la idea era buscar una solución.</p><p>
Si lo que vamos a hacer es otra vez hablar del traslado, la FABZ abandonará
esta Comisión de Trabajo, así de sencillo. Por qué, porque traigo un mandato
que es que hay que ver una solución rápida, ahora, que no signifique el
traslado. Y si se insiste en esto, nosotros no continuaremos, porque esta
Comisión se creo no para eso, sino para valorar lo que había, llegar a unas
conclusiones, pero si volvemos cada reunión al mismo punto, huelga venir
aquí, huelga la reunión que hizo el comité de trabajo de expertos entre
comillas, huelga Ebrópolis y huelga todo. Porque de hecho esto ocasionó una
fractura político-social en la ciudad, este intento. Y no es que queramos ser
duros, yo vengo en representación de 41 asociaciones de vecinos de Zaragoza
y no voy a ir la semana que viene a volver a decir oye que ahora parece que se
traslada otra vez, y otra vez, pero bueno el que tenga interés en volver al trigo
que vaya.</p><p>
Nosotros si hay que hacer una inversión de ciudad grande, requiere un acuerdo
político y social tremendo, porque es presupuesto de la ciudad y hay que
valorarlo. Pero es que recuerdo que ya se le prometió a un Distrito que tendría
una cosa parecida, Arrabal, se dijo en un concurso de ideas que se iba a tener
una pérgola imitando lo que era el andén en su día de la periclitada Estación
del Norte, e incluso se habló del Coven Garden zaragozano, porque aquí las
echamos gordas, las ideas brillantes son... Pero claro es que yo después del
pitote que se ha montado con el tema de las fiestas, de las carpas y de todo
esto,... a la FABZ que hubiera un espacio cubierto, multifuncional, no estoy
hablando de un sambódromo ni un fiestódromo, pero que pudiera servir para
grandes Muestras sería un valor para la ciudad, pero claro es que eso vale
mucho dinero y hay otras necesidades en la ciudad. Entonces si se hace una
de éstas tiene que ser fruto, agotando este Consistorio, no se puede decir
venga... eso requiere un presupuesto serio. </p><p>
Nosotros dijimos veamos cómo queda el Mercado Central, que hay que
acabarlo primero, está en obras pero hay que acabarlo, veamos el entorno
como queda, veamos el tema de un gran Mercado Agroalimentario, no se han
agotado todavía los Mercados Municipales, hay que buscar una solución a San
Vicente de Paúl, no podemos tener un mercado que es en una maravilla por el
edificio y por la ubicación allí semicomatoso, hay muchas cosas para ver.</p><p>
Y sinceramente nosotros estamos convencidos de que una actuación rápida en
la actual ubicación del Mercado, que lo dignifique con todo lo que se ha
acordado, con promoción, con el aumento de la diversificación de la oferta,...
Yo no entiendo, yo solo entiendo que las grandes superficies tienen desde
títeres, payasos, colorines, barquitas y cosas varías, hostelería, restauración,...
y seguramente dentro de poco montarán hasta spas o algo parecido, porque
claro van viendo que es lo que atrae y van...pues claro no imitemos a una gran
superficie pero si que le demos mas frescura.</p><p>
El textil evidentemente hacer la competencia a Primark, no sé, porque Primark
es Primark,... Pero se puede hacer otra competencia, un espacio mas abierto,
mas dicharachero, las mil plazas de aparcamiento, con líneas de autobús en la
puerta, como se ha acordado que se aumentarán las frecuencias, vamos a
trabajar eso y dentro de un año sentémonos otra vez y veamos si eso ha
funcionado o no ha funcionado, pero por favor no empecemos, porque si no la
siguiente yo lo digo claramente, me levanto y me voy.</p><p>
<strong>Dª Mar Rodríguez.- Ebrópolis:</strong></p><p>
Vamos a mantener un poco el calendario de los objetivos de cada una de las
reuniones, tuvisteis una de ubicación, ahora sería un poco mas la de modelo,
que han salido muchas propuestas, que incluso a corto, medio y largo plazo
pueden irse luego articulando, vamos a ir recogiendo esto y viendo cómo se
responde.</p><p>
<strong>Dª Natalia García Ortiz.- Cámara de Comercio de Zaragoza:</strong></p><p>
Yo un poco voy a ser muy breve y por puntualizar quizás algunos de los puntos
que están saliendo ya aquí, comparto en la mayoría opinión tanto con Manolo,
como con Diosco, con Adolfo en algunos puntos, y en algunos otros pues
bueno es que el tema de otras ciudades, es que es complicado, Zaragoza es
de una manera, Valencia es de otra, el Mercado de Barcelona es otro, entonces
también hay que ver hasta que punto podemos compararnos con los Mercados
de Toulouse, que a lo mejor son mercados pequeñitos en calles, con unos
techos de toldos de tela, no estamos hablando a lo mejor de la estructura o de
la infraestructura que necesita nuestro Mercado tal cual lo tenemos hoy por el
número de puestos, por el número de vendedores que tenemos, pero bueno
eso se podría analizar.</p><p>
Yo un poco por marcar unos puntos en mi intervención son:</p><p>
Es que estoy totalmente de acuerdo con la diversificación y la multiplicación de
la oferta en un Mercado. Es cierto que la oferta que tenemos hoy se queda
corta para el resto del comercio con el que tenéis que competir, es decir el
mercado ambulante hoy en día, pues como decía Diosco es que ya no puede
vender textil, algodón, es que hay que meter algo mas ahí para que la gente
vaya, para que la gente compre y tenga mayor oferta.</p><p>
La gente compramos dónde hay mucha oferta, y si al final se ciñe todo a un
mismo sector pues es complicado porque esto ha cambiado mucho, el
comercio ha cambiado muchísimo, y no solamente, lo decimos en muchas
ocasiones, están sufriendo ellos sino que está sufriendo el comercio en
general, el comercio de proximidad, el comercio local está sufriendo y ha
pasado épocas muy duras.</p><p>
Entonces quizás ya no es solamente es un tema del tipo de comercio que
estamos hablando hoy, del Mercado Ambulante, sino que el comercio en
general tiene problemas muy parecidos y como se han dicho en otras muchas
reuniones en estas mesas los miércoles a lo mejor no vende casi nadie, y te
vas a la calle tal y tampoco está vendiendo nada, y te lo dicen en muchos
barrios cuando vas y te dicen que la tienda de la calle tal de Las Fuentes dicen
pues no he vendido nada en media semana, que ya es un problema mas de
fondo, no solo del tipo de mercado que estamos hablando ahora sino del
comercio en general, con lo cual pues diversificar este Mercado y tener una
oferta mayor pues esto beneficiaria de momento lo que tenemos.</p><p>
También pienso que el tema del traslado, ni voy a entrar en ello, es que yo creo
que un poco y desde la entidad a la que represento aquí, deberíamos de tener
todos un poco de paciencia, me refiero sobre todo a los vendedores, porque se
supone que estamos en el periodo en el que van a implementarse unas
medidas que poco a poco vamos a intentar que puedan dignificar en la medida
de lo posible la venta de estas personas.</p><p>
Entonces quizás todavía deberíamos de esperar a ver qué resultados
obtenemos, estamos ahora mismo intentando implementar el Acuerdo que
surgió en aquella mesa de trabajo, de vamos a poner estas medidas a corto
plazo para que de momento dignifique lo que tenemos y casi no ha dado
tiempo. Entonces mi opinión personal es que vamos a esperar y a ver si con las
actuaciones de dinamización, si cambiando el tema de las infraestructuras
móviles en el que estamos ahora, si las líneas de autobuses se modifican, se
amplían,...</p><p>
Si con todo eso una vez pasado se hace el Estudio y se ve que no ha servido
para nada o que no ha tenido los efectos que todos queríamos que tuviese,
pues a lo mejor sería cuestión de empezar a optar por otro tipo de medidas.
Pero de momento yo creo que habría que esperar un poco, qué podemos
seguir hablando de qué nos gustaría, pero que habría que esperar a ver si las
medidas que entre todos mas o menos en las mesas en las que hemos estado
se ha decidido que eran oportunas de implementar ahora, tienen éxito, porque
a lo mejor es cierto que luego no merece la pena haber hecho esto y
necesitamos hacer otra inversión.</p><p>
También me acuerdo que estuvimos mirando la posibilidad de aplicar otro tipo
de estructuras, de techar y claro que es todo muy caro, eso es cierto, y hay que
designar un presupuesto impresionante para según que tipo de actuaciones, a
lo mejor hay otro sistema y se puede acondicionar aquella zona, no se, yo sería
un poco ahora paciente para ver si las medidas que se van implementar en
estos meses tienen algún efecto beneficioso y merecen la pena. Gracias.</p><p>
<strong>Dª Leticia Crespo Mir.- Grupo Municipal Chunta Aragonesista CHA:</strong></p><p>
Gracias, buenas tardes, yo la verdad es que voy a empezar pidiendo disculpas,
y no por haber llegado tarde, que también, es que no me da la vida, sino
porque quizás encontréis contradicciones en mi intervención, y es que tengo
sentimientos encontrados, os lo digo así como lo siento, porque os voy
escuchando en las distintas reuniones y la verdad es que me parece durisimo
lo que hacéis, montarte en una furgoneta, cargar, descargar, en días de frio,
haga lluvia, ganarte la vida con esto es duro y me parece que es complicado
por mucho que generación tras generación os hayáis ido traspasando los
papeles. Y por eso digo que quizás incurra en alguna contradicción y os pido
disculpas a todos.</p><p>
Es verdad, hubo un Acuerdo tácito, se están desarrollando como sabéis varios
foros y dijimos no nos precipitemos, vamos a tomar una serie de medidas
iniciales, vamos a tener paciencia para implementarlas, vamos a ver cómo
funcionan y vamos a evaluarlas. Claro yo, no comparto Manolo, en que si
hablamos de traslado, y yo ya digo que he sido de las que he defendido que
primero hay que implementar esas medidas y que en la ubicación actual hay
que acometer una serie de mejoras y evaluar después.</p><p>
Pero si que es verdad que hablar del traslado es quizás una conclusión de este
debate. Lo digo porque sino no nos estamos preguntando qué modelo de
Mercado Ambulante queremos. La respuesta es el Mercado Ambulante que
tenemos pero maquillado. No, es que a lo mejor del debate surge que
queremos otro modelo de Mercado Ambulante, y dentro de ese nuevo modelo
hay que abrir un poco la mirada y hablar de un posible traslado, entendedme
no lo sé si a los barrios, a... lo que estabais planteando.</p><p>
<strong>D. Juan Manuel Arnal Lizarraga.- FABZ:</strong></p><p>
A qué barrio...</p><p>
<strong>Dª Leticia Crespo Mir.- Grupo Municipal Chunta Aragonesista CHA:</strong></p><p>
No, claro, es que ahí hay una cuestión que yo creo que no ha aparecido en
esta mesa, bueno yo creo que tu la citabas un poco veladamente, para
considerarlo valor, que yo ya adelanto que para mí es un valor, es que hay que
hacer una labor de pedagogía inmensa, pedagogía, y no basta con unas cuñas
por la radio, esa pedagogía pasa por contarle a la ciudadanía, a la gente, qué
ofrecemos, en qué momento, qué actividades vamos a implementar, quiero
decir que mas allá de hacerlas es que hay que hacer una labor de pedagogía
para que la gente lo considere como un valor y que lo quiera traer a su barrio.
Es que ahora todo el mundo...si lo se yo exactamente que tu Manolo, si se ha
montado un pifostio de la leche...</p><p>
<strong>D. Juan Manuel Arnal Lizarraga.- FABZ:</strong></p><p>
Hay que ver lo que votan los vocales en las Juntas de Distrito...</p><p>
<strong>Dª Leticia Crespo Mir.- Grupo Municipal Chunta Aragonesista CHA:</strong></p><p>
Que sí, pero es que no estoy descubriendo nada, estoy diciendo que quizás
estoy incurriendo en contradicciones y lo digo así, quiero decir que me destapo
y me quito todo para hablar con absoluta desnudez, pero me refiero que quizás
el hecho de manifestar si volvemos a hablar del traslado me levanto de la mes,
pues no me parece, porque entonces con la primera reunión habríamos
acabado, con la que tuvimos el otro día, habríamos acabado, hemos decidió
implementar una serie de mejoras y evaluar. Ya estamos perdiendo aquí la
tarde.</p><p>
Quiero decir que ahora estamos barajando qué modelo de Mercado Ambulante
queremos, y quizás dentro de las conclusiones de ese debate pues haya que
valorar, qué hacer para efectuarlo, pues eso, pues una labor de pedagogía muy
importante. A partir de ahí estoy absolutamente de acuerdo con el tema de la
diversificación, creo que es absolutamente necesaria,me parece que es una de
las primeras medidas, el tema de la pedagogía y como decía no hablo
solamente de cuñas publicitarias.</p><p>
Y también yo quiero lanzar aquí una pregunta, porque comentabais que el
miércoles se decidió porque efectivamente se preguntó al Hospital qué día de
mas. Yo pregunto así tontamente, Centro de Salud Inocencio Giménez, ahí
también viene un montón de gente de todo el corredor de los pueblos, no sé
cuál es el día en el que mas citaciones hay para gente de los pueblos, quizás
se podría pensar en preguntar y facilitar el desplazamiento desde allí y desde el
Ayuntamiento podría ser una medida a implementar..., que no lo sé, que a lo
mejor es una barbaridad enorme, pero bueno pues no sé... tampoco quiero
decir mucho mas que si no Manolo me va a morder.</p><p>
Pero es verdad yo creo que si que está bien que se realicen estas 4 sesiones
de trabajo donde se analicen diferentes cosas, porque es que sino en la
primera habríamos acabado, qué modelo queremos, el que está pero
maquillado. Pues si es eso, es eso, no tengo nada en contra, pero creo que el
debate debería ir un poco mas allá y no se si con cierta inmediatez es bastante
complicado, es verdad, yo entiendo las soluciones inmediatas que se piden,
pero vamos, sería engañar decir que abordar según que cosas con inmediatez
sería mentir absolutamente, pero si que deberíamos abrir ese debate para abrir
un poco la mirada.</p><p>
<strong>D. Ramiro Pardo Berges.- Jefe Servicio Jurídico de Mercados:</strong></p><p>
Yo voy a ser muy breve, a veces como canal interlocutor entre las
reivindicaciones o inquietudes del sector, que acuden a mí, que a su vez lo
debo trasladar o al contrario.</p><p>
Nació como consecuencia de las bajas ventas de los miércoles, primero
citasteis miércoles el Mercado Ambulante, Rastro no dijo nada. Aquello quedó
cerrado en una petición del Mercado Ambulante a efectos de cambiar el
miércoles a 2 zonas de la ciudad y de forma alterna, intercambiándose, creo
que es así, vale.</p><p>
Todos los Estudios que hicimos determinaban que en ninguno de los 2 lugares
cabían todos de esa manera, esto era irremediable, y le dimos vueltas. Por lo
tanto que se que se conozca a efectos de un posible traslado y si se decide,
que no vimos posibilidad técnica y material de colocar a los 399 actuales, y 405
de aquella época, en esos 2 lugares a efectos de facilitar movilidad interior,
discurso de vehículos, etc. Tuvimos que incluso ampliar a un tercer espacio por
tener preparado algo.</p><p>
Segundo, al socaire y de acuerdo con este contexto, cuando acabamos esto,
fue cuando la Junta del Rastro pidió entonces los sábados, o bien en otro lugar,
que todavía no está centrado. A partir de ahí se firmó un documento, sin querer
entrar en mas valoraciones, que nos ha marcado una serie de ejecuciones, y
yo entiendo que la filosofía del documento de Cámara de Comercio es:</p><p>
Ejecutense una serie de acciones para que relatando en su anexo que en
función del Estudio de Mercado que determinara una vez ejecutadas las
acciones, y se supone que transcurrido un cierto tiempo, por razones obvias,
con independencia de la filosofía u objetivos de otro orden. Pero parece que
son los compromisos municipales asumidos.</p><p>
A partir de ahí ya tenemos un documento, y la verdad es que hemos pedido
auxilio no solo para redactarlo sino para hacerlo antes de final de año, con una
incluso revegetalización de la zona, y hasta con megafonia, porque os situéis a
efectos de musiquita de fondo, atracciones y todo lo demás. Es verdad que
todo depende del propósito público en los presupuestos, pero bueno es así y
me consta, por lo menos hay unos dineros este año que son los que vamos a
tratar de ejecutar.</p><p>
El único documento firmado que tenemos es aquél que estamos intentando
ejecutar como tal, cualquier otra medida pertenecerá a otro plano que no me
corresponde hablar de él. Pero está claro que yo por lo menos asumí que a la
hora de colocar estas instalaciones o hacer estas intervenciones, tenía que
realizar un Estudio para ver cuál era la evolución y saber si cambiaba algo, y
eso posiblemente sea incompatible con un cortoplazo de toma de una decisión.</p><p>
Recogiendo como inquietud, y esto que avanzo es una opinión personal, uno,
que puedo compartir que los miércoles sean día mal, y que cambiarlo a otro día
con el consenso del sector, no hay mayor problema pero si tiempo. Ya que me
parece que los días vienen fijados en el Reglamento y habría que variarlo, y
eso son 4 meses, que lo conozcáis como medidas a corto, no veo otra
posibilidad formal.</p><p>
En segundo lugar, citáis que el punto de referencia del Mercado Ambulante es
el actual, este espacio. No quiero entrar en las valoraciones acerca de posible
traslado o no, pero que conozcáis que existen otros mercados en la ciudad,
aunque sean mínimos, y que se arrastran de tiempos incluso mas antiguos que
el vuestro, existen 5 puestos individuales, uno en Torrero, dos en Delicias, tres
en no se donde... y no se si conocéis los Mercados de Barrio, que llevan los
Alcaldes, que efectivamente tienen el mismo producto o incluso diferente, se
han extendido en algún caso a productos hortelanos.</p><p>
Y finalmente por acabar, nos estamos aproximando a asociaciones de
hortelanos, red de tierras manejada por el Ayuntamiento, agricultores
ecológicos, al objeto de tratar de montar una experiencia piloto que tendrá que
ser consensuada, y la verdad es que espacios hay, al objeto de dotar de esta
diversidad, que en principio puede venir aconsejada para un producto
alimenticio agrícola, pero que desgraciadamente como estoy un poco
degenerado con las formalidades, pues como no sea con la Ley de venta
directa, tengo que evitar los intermediarios y tienen que ser hortelanos
cercanos, que me parece que todos los deseamos, o de un único canal de
intermediación, que solo haya un intermediario, y es porque la Ley lo exige.</p><p>
A partir de ahí yo estoy abierto a montar experiencias piloto ya sea para
artesanía o para cualquier tipo de historias, porque primero aunque he
avanzado que hay que cambiar el Reglamento, no veo ningún problema en
cambiar los artículos con carácter experimental, y creo que con esto ya he
resumido un poco mi posición.</p><p>
<strong>Dª Elena Giner Monge.- Consejera de Participación, Transparencia y
Gobierno Abierto:</strong></p><p>
Había pedido la palabra por hacer un poco de síntesis de cuestiones que están
surgiendo y desde luego creo que habéis acertado en esos 3 ejes de debate
que resumen muy bien o estamos girando en torno a ellos en todo momento,
y me parece que también con bastantes consensos en algunas cosas.</p><p>
Primero la pregunta de si el Rastro o la Venta Ambulante es un valor o una
carga, creo que como pregunta es obvia, porque desde luego para todos los
que estamos aquí es un valor. Y creo que la pregunta importante sería cómo
convertirla en un valor, cómo transformarla en un valor si de punto de partida es
una carga para determinados espacios o entornos, cómo hacer para convertirla
en un valor. Ya han surgido cosas que se recogerán, y otras que se nos puedan
ocurrir tanto de labor mas pedagógica, de difusión, de potenciar, de acompañar
con otras actuaciones,... y ese tiene que ser como uno de los objetivos claros
de conclusiones de la sesión de hoy y creo que de todo el Grupo de Trabajo, el
hacer y priorizar ese esfuerzo por convertirlo en un valor para la ciudad,
cambiar un poco esa dinámica donde exista.</p><p>
Luego la otra cuestión de la diversificación, pues también todas las
intervenciones han ido en la línea de que eso puede ayudar y debe ayudar por
los análisis que hacéis de como está la situación del comercio textil de que hay
apostar por una diversificación. Por un lado hablabais de diversificación del
comercio textil, que entiendo que es que los vendedores que os dedicáis al
textil, acompañarlos en el poder dedicaros o amplificar mas el tipo de venta,
entiendo que iba por ahí la cosa, o sea que eso es una línea también de
modelo de venta mas diversificada.</p><p>
Pero también añadíais cosas mas relacionadas con que haya mas
diversificación en el tipo de cosas que pasen juntas, hablabas de la experiencia
piloto del mercado de productores agroecológicos, o la artesanía, u otras cosas
que han surgido por aquí como lo del mercado de flores, producto envasado,...
cosas que es mas que pasen juntas y que pasen a la vez para poder ser un
foco de atracción, y esa sería como otra cuestión.</p><p>
De las necesidades de ya, de tener cosas que se puedan implementar, creo
que ahí si que ya lo ha señalado Ramiro también, todas las cosas que se han
ido acordando y abordando, también Natalia, y que están en marcha, es decir
que el que estemos hablando de un poco mas allá, no quiere decir que no se
esté trabajando ya en esas cosas que se tienen que ir viendo, poniendo en
marcha para que podamos decir de aquí a unos meses si está funcionando o
no funcionando, pero que aún así si siguen surgiendo aquí ideas se pueden ir
incorporando.</p><p>
La otra cuestión, de centralización o descentralización, que también aquí ha
surgido, y ahí a lo mejor es donde hay menos consenso que en la
diversificación, pero es que el Mercado actual tiene una idiosincrasia y una
realidad y viene de un sitio, yo lo de los miércoles del hospital no lo sabía, pero
es que generalmente las cosas surgen por eso, por motivos muy concretos
relacionados con un espacio muy concreto. Y ahí si que creo que hay mas
reflexión, debate o análisis que hacer, y pensando en modelo, Manolo, yo no
creo que sea tanto esto un reabrir el debate sobre si se traslada o no se
traslada, sino qué modelo de venta ambulante y si queremos apostar por
pequeños mercados en distintos sitios o queremos apostar por un sitio muy
potente que sea el lugar donde ir los domingos por la mañana, y el día que sea
el resto de la semana. Ahí si que es el punto en el que estamos mas con
opiniones distintas, con visiones distintas, o a lo mejor hay que analizar mejor
esa cuestión.</p><p>
Pero en lo de diversificación creo que es mas ya de ir concretando en qué
cosas e incluso añadir líneas ya de análisis o desarrollo de esa cuestión.
Y lo del valor, mas que si es un valor o no, cómo hacer que consigamos
convencer a toda la ciudad que es un valor en sí, y que se pida y se pelee, si
se decide descentralizar que esté en el barrio o lo que sea.</p><p>
<strong>Dª Mar Rodríguez.- Ebrópolis:</strong></p><p>
Ahora Elena ha hecho un resumen, unas pinceladas del debate hasta ahora,
quedan pedidas tres palabras, a lo mejor ya con esto si no hay nadie mas que
quiera aportar, pues lo damos por cerrado, y os rogaría que tengáis también un
poco en cuenta el momento del debate en el que estamos, en el que ya ha
habido una ronda de intervenciones, Teresa también de acuerdo... pues
entonces cuatro palabras, Adolfo, Lola, Manolo y Teresa.</p><p>
<strong>D. Adolfo Allué Blasco.- Plataforma Social del Rastro:</strong></p><p>
Yo ojalá lo tuviera el documento y os lo daba, pero bueno os lo digo de palabra
para tenerlo reflejado. Nosotros hace unas semanas, meses, hicimos un
Manifiesto para que se apoyara la petición de la Junta de Vendedores para que
se trasladara los miércoles. A esa petición nos firmaron los siguientes
colectivos:</p><p>
Asociación de Vecinos Lanuza-Casco Viejo<br/>
Asociación Puente de Santiago-Actur<br/>
Asociación de Vecinos San Braulio Universidad<br/>
Asociación Vecinos Parque Bruil-San Agustín<br/>
Asociación Vecinal La Madalena<br/>
Asociación Vecinos Venecia<br/>
Asociación Cultural El Cantero<br/>
Asamblea Vecinal de Torrero<br/>
Asociación de Promoción Gitana<br/>
Zaragoza Acoge<br/>
Plataforma Solidaria Actur<br/>
Red Solidaridad Popular<br/>
Coordinadora contra la Pobreza Bajo la Alfombra</p><p>
Y alguna mas que me olvido. Toda esa gente apoyaba esa reivindicación, con
lo cual igual no es una cosa tan loca.</p><p>
Luego además por supuesto yo quiero que le asegures a las asociaciones que
estáis en la Federación de Barrios que no se quiere poner en la Estación del
Norte, que fue uno de los motivos de conflicto, que no se pide ir a la Estación
del Norte, se pide ir a 2 o 3 sitios si hace falta, que se consensúen, y sobre
todo insisto durante 20 años fueron a la Romareda y a la Plaza de Toros, todos
esos miles vecinos, es que lo de la pedagogía habrá que hacerla, pero es que
yo creo que ya hay gran parte de la población que ya está convencida de que
primera y segunda mano vayan a la ciudad consolidada.</p><p>
<strong>Dª Lola Campos Palacio.- Grupo Municipal Socialista PSOE:</strong></p><p>
Yo voy a acabar rápido, yo recuerdo que lo dije el otro día en la reunión,
nosotros como Grupo Político estamos en las 2 Comisiones y con un sentido
proactivo, en la Comisión que funciona vía Pleno, y en esta Comisión que
funciona vía Consejo de Ciudad.</p><p>
Los dos Grupos Políticos que están aquí solo participan aquí, y ahora veo que
los dos Grupos que propusieron la Comisión solo participan en la Comisión, y
nosotros estamos en los dos grupos queriendo participar.</p><p>
Yo iba a hacer varias propuestas pero he visto que la Presidenta de la Mesa ha
hecho ya una recapitulación y un resumen de lo que aquí se ha debatido,
entonces yo es que casi prefiero callarme y estaremos en las dos Comisiones
escuchando y tomando notas. Lo digo de verdad, es que no entiendo, este
Señor no ha venido a la otra reunión, y ahora resulta que aquí está, y yo
también pediría algo que también ha expresado el Presidente de la FABZ, un
poco de ganas de llegar a acuerdos.</p><p>
Y digo dos cosas que iba a decir, yo creo que hay 2 vías de trabajo
perfectamente compatibles y que se han expresado aquí: Una, lo que se marcó
en las tareas del otro día de la Cámara de Comercio, con un tiempo que a lo
mejor responderíamos a lo que pedía Cesar, respuestas ya, y creo que
podríamos trabajar en ese sentido. Y luego habría otra área de debate que es
qué modelo y cómo incorporamos la Venta Ambulante a un modelo. Es que
podemos trabajar en 2 planos y en 2 velocidades y que no son incompatibles
unas con otras con todo lo que hemos oído aquí.</p><p>
Porque hay una cosa, y me sumo a lo de Leticia, y yo pienso a veces en clave
periodista, que nací casi periodista, y os lo digo a Esther, a Cesar y a Jesús, la
mejor propaganda, el mejor modelo que se puede hacer, la mejor razón para
convencer a los zaragozanos de que el Mercado es bueno es que lo que
hagamos allí ahora sea bueno, porque si es bueno, los demás en un formato o
en otro, con diversificación o sin diversificación, en un sitio o en otro, la gente
tiene que ver que es un regalo el tener el Mercado Ambulante cerca de su
casa.</p><p>
Y esa labor con estas primeras medidas creo que al menos se va encaminado
a esa situación, que es que se puede trabajar de aquí a finales de mandato,
porque os recuerdo que quedan 4 meses de todo este circo que hemos
montado los partidos políticos y algunas entidades, y lo hemos montado, y
vosotros estáis en medio de paganos de la situación, pero estamos en un circo
en el que participamos todos y lo digo claramente, todos, Gobierno y oposición.</p><p>
Pero ya que estamos en esta situación vamos a hacer de la necesidad virtud y
de la mano de quién sea, a nosotros nos dan igual las entidades, pero si
Cámara de Comercio, la FABZ, etc. se ha puesto una primera tarea a cortísimo
plazo, vamos a poner las luces cortas y vamos a trabajar en eso, que no es
incompatible con lo que venga en el futuro, que es un debate en el que hay 2
foros, pues nosotros vamos a participar en los 2 foros intentando yo no se si
alumbrar alguna idea, pero al menos tener las ideas mas claras, para luego
errar o acertar, pero al menos tener las ideas mas claras ya que está abierto.</p><p>
Y decía una cosa Ramiro que también la podemos hacer, en este tiempo entre
que pensamos y no, hay cosas que seguro que hay que reajustar, y lo decía
también Dioscórides, tenemos una Ordenanza de Comercio lo mas inflexible
del mundo. Yo recuerdo que estando de Concejala de Medio Ambiente, el que
era mi mano derecha, Javier Celma, decía siempre cuando viajábamos por el
mundo, había sitios donde tenían la fruta en la acera, y decía Celma en
Zaragoza no se puede tener, y es cierto que Zaragoza tiene unas temperaturas
extremas que no las tiene París ni las tiene Copenhague, pero a lo mejor ya
que estamos hablando de qué hacer el día no se qué, sumemos a la vez del
modelo lo que sería qué elementos legales o que elementos formales hace
falta también cambiar para incorporar el Mercado Social, para incorporar las
nuevas cosas, no lo sé, vayamos poniéndonos tareas para ir trabajando en el
día a día. Y que quién sea, cuándo sea o dónde sea, cuando venga el otro
modelo nos pille con una dignificación del actual y ya planificando de cara al
futuro.</p><p>
Yo es que creo que la postura de FABZ con la postura de a lo mejor los demás
pueden ser compatible si nos marcamos unas actuaciones y unos tiempos
claros, sin que se solapen anhelos de unos y de otros, que son tan plausibles y
a la vez tan elogiables los anhelos de unos y de otros, pero como Grupo, y al
menos en éste, vamos a plantearnos que tenemos unas tareas y que hay unas
labores, y que luego el otro debate que yo creo que se puede llevar
tranquilamente no estando parados, al contrario, mientras vamos trabajando en
esa idea, de que mientras no se mejore lo que hay, y yo creo que hay varios
elementos, uno de ellos es y os lo digo abiertamente, a la gente lo que mas
miedo le da son los residuos, y lo que mas necesita es moverse.</p><p>
Yo creo que hay 2 líneas de trabajo clarísimas: una es llevar a la gente allí, y
otra que cuando se desmonte una actividad que es temporal, que es de un día,
las afecciones sean las mínimas y que prime todo lo positivo que ha habido</p><p>
Yo creo que trabajando en esas 2 líneas es clave, porque hay un elemento que
no estamos diciendo, y que está funcionando y que lo sabe mejor Cámara de
Comercio o los que entendéis mas que yo, que mientras no suban los sueldos
no hay consumo, porque la gente no consume no ya por un modelo u otro, la
gente no consume porque con sueldos de 900 € bastante haces con comer y
con poco mas. Pero como eso escapa a las competencias del Ayuntamiento, yo
creo que el Ayuntamiento, que somos todos, nos tenemos que poner unos
deberes muy claricos, y tenemos unos, y yo creo que lo otro tendría que ser los
deberes de entre todos pensar unos modelos de cara al futuro o al menos
saber que es lo que no queremos y qué es lo que quieren todos los colectivos,
y luego a quién le corresponda poner luego las piedras para un nuevo modelo.
Y pienso lo mismo que decía Leticia, yo siento que os pille en toda esta
historia, de verdad, a mí me duele y sobre todo en calidad de que estamos en
los 2 Grupos un poco en una situación la mar de incómoda y con la economía
de 400 familias en el aire.</p><p>
<strong>D. Juan Manuel Arnal Lizarraga.- FABZ:</strong></p><p>
Vamos a ver cuando he dicho que me voy, es que me voy si lo que se pretende
aquí es volver...., el problema es que no se puede soplar y sorber, es muy
difícil, pero si se pretende soplar y sorber es muy fácil, volvemos otra vez al
listado del inicio, se vuelve a decir dónde se quiere trasladar el Rastro los
miércoles o el Mercadillo y se suelta, y a ver que pasa con las Juntas de
Distrito, las Asociaciones Vecinales y demás.</p><p>
Porque claro el problema, vuelvo a recordar, que surge cuando se dice que se
va a trasladar a un sitio, no se había hecho esto, sale de todo esto. Y entonces
salen Juntas de Distrito que votan lo que votan, y asociaciones vecinales que
votan lo que votan, y otras votan porque saben que no va a llegar a su sitio,
eso si cuando se trasladan al ente federal donde hay que discutir y dices es
que también hay esta otra propuesta que está en tu Distrito, entonces esa
persona que ha firmado dice, anda no lo sabía es que yo creía que iba a ir
allá..., vamos a ser serios.</p><p>
Estamos en un momento yo creo que dulce, digo dulce después de lo que se
montó, y que se ha aterrizado, y que seguramente todas las medidas que se
van a adoptar nos van a dar una perspectiva, cuando nosotros decimos que
hay que ampliar, modificar la Ordenanza, es porque vemos, hemos valorado y
hemos discutido que la venta textil exclusiva ya no tiene futuro, pero no porque
lo digan los expertos, es que se ve, y de hecho el debate fue Primark o qué, y
es así, porque los debates vecinales son muy sencillos, para que queremos
esto si ya está Primark o el CyA en el centro de Zaragoza con una política
comercial de tirar precios cuando quiere. Pero ese modelo de ciudad no lo
queremos.</p><p>
Ahora ya hemos aterrizado, demos un plazo, porque aquí no se ha dicho el
plazo, creo recordar que llevamos 2 sesiones, pero la Cámara de Comercio
que son gente hábil, me imagino que tendréis una previsión, habrá una
previsión a ver estas medidas de modificación, porque la modificación del
Reglamento tiene que pasar por el Consejo de Ciudad... creo recordar... entre
otros sitios,... no..., o del Pleno, del Pleno, 2 veces, pues bueno si de este
Grupo de Trabajo sale y se puede implementar, estamos hablando de 2 veces,
Ramiro creo que has dicho 4 meses, si, 4 meses, pero cuando he dicho lo que
he dicho es porque claro si resulta que de este Grupo de Trabajo la conclusión
es que hay que trasladarlo otra vez a un Distrito para que se monte un pollo,
pues apaga y vámonos, salvo que alguien diga su propuesta.</p><p>
El amigo Adolfo es claro, aquí y aquí, y ya está. Nosotros como Federación
somos claros, de momento que no se traslade, de momento. Y además lo dije
en su día, los intentos en buscar una ubicación de consenso acabaron muy
mal, incluso para el Presidente de la FABZ, porque una cosa es lo que se dice,
que esto es serio, que ha habido mucho bochinche, y esto se graba y luego
sale, se graba para todos, lo bueno que tiene esto es que se graba, no sea que
lo que salga es que estamos en este Grupo de Trabajo viendo la ubicación otra
vez para otro día, y entonces ya la cosa se complica.</p><p>
<strong>Dª Mar Rodríguez.- Ebrópolis:</strong></p><p>
Yo creo que no es el caso, que no es la conclusión de este Grupo de Trabajo,
sino todos los aspectos en los que se ha ido definiendo una serie de acuerdos,
y otro aspecto importante también es el de la temporalidad, que también ha
sido un acuerdo, cómo se tienen que hacer medidas en los diferentes niveles
temporales que comentabais varios de vosotros, bueno ya os lo devolveremos.
Teresa tenía pedida la palabra, y luego Leticia quería apuntar algo, y con esto
la Mesa cierra.</p><p>
<strong>Dª Teresa Artigas Sanz.- Concejala Delegada de Medio Ambiente y
Movilidad:</strong></p><p>
Yo solo quería hacer una reflexión muy breve, pero bueno al hilo de algunas de
las últimas intervenciones recordar que ahora mismo hay una serie de medidas
que se van a llevar a la práctica, que si que están calendarizadas, que en la
sesión pasada las estuvimos explicando.</p><p>
Pero que efectivamente, como o ha comentado Lola, lo ha comentado Leticia,
no sé cuantas gente lo han comentado ya, que una cosa son medidas que se
van a poner en marcha ya, y otra cosa es este espacio precisamente como
lugar de debate para pensar en el futuro mas estratégico y mas a medio y a
largo plazo, en paralelo a que se hagan las medidas y tengamos los resultados
de las mismas, es en lo que estamos. Y desde luego lo que no puede ser es
prefijar ya lo que tienen que ser las conclusiones del Grupo de Trabajo, que
para eso estamos todos aquí sentados debatiendo, y además como decía
antes Elena, el debate de hoy ha sido con bastantes aportaciones, para mí
interesantes y algunas también desconocidas.</p><p>
Y un poco al hilo de lo que a mí me resulta quizás uno de los puntos mas
críticos es, esa pregunta inicial que ha lanzado Michel y que luego ha estado
en el aire todo el rato, y es si el Mercado Ambulante es un valor o es una carga.
Aquí todas las intervenciones han sido diciendo que es un valor, seguramente
que si salimos a la ciudad y a cualquier persona que le preguntes te dice que
es un valor. Pero qué pasa para que cuándo se plantea el traslado a una zona
se considere una carga. Yo pregunto porque al final es también ir un poco al
fondo de la cuestión. Este es un tema en el que hay lo que decimos en general
y luego cuando nos toca mas de cerca por qué hay ese rechazo, qué pasa.</p><p>
Hay multitud de factores que pueden estar relacionados, Lola ha nombrado por
ejemplo la limpieza, es un tema muy práctico, pero para mí también hay otros
temas que están mucho mas en el subconsciente individual y colectivo, y lo
lanzo porque como la siguiente sesión precisamente tiene que ver con la
convivencia y con los derechos sociales, creo que es una cuestión a tener en
cuenta. Y es que en algunos casos también hay racismo debajo de todo esto, y
creo que es una cuestión que hay que abordar porque por qué te genera
rechazo que vaya este Mercado, y no genera rechazo un mercado “vintage”,
que antes me comentaba Rosa, mas moderno y mas patatín, alguna parte de
racismo, yo creo que es una cuestión también quizás a abordar en la siguiente
sesión, que es la de convivencia y derechos sociales, porque si no vamos a la
raíz de dónde está el rechazo no vamos tampoco a conseguir avanzar con el
problema. Este es un tema que con la Junta del Mercado lo hemos hablado
alguna vez, qué pasa para que luego digas, oye que no, pues vamos a ir un
poco al origen. Entonces yo creo que igual es interesante en la siguiente sesión
que va mas sobre aspectos de convivencia, el que también pueda salir este
aspecto encima de la mesa y podamos profundizar, porque para hacer esa
pedagogía que decía Leticia y Dioscórides creo que también, pues hay que ver
hacía dónde dirigimos los mensajes y hacía dónde dirigimos las intervenciones,
sobre todo ya digo porque al final el tema de racismo es un tema que obra
mucho en el subconsciente, que todo el mundo dice yo no soy racista pero...,
bueno pues a ver cómo podemos profundizar en esa línea, porque sino no
vamos a una parte de la raíz de los problemas.</p><p>
Ya digo que a mí es uno de los temas, que más allá de aspectos mas técnicos
y datos interesantes, me parece que es una de las claves para que la venta
ambulante sea de verdad un valor para todo el mundo.</p><p>
<strong>Dª Leticia Crespo Mir.- Grupo Municipal Chunta Aragonesista CHA:</strong></p><p>
Yo es que me he sentido interpelada, entonces claro afortunadamente se graba
para todos, afortunadamente, no sé por qué te diriges a mí Manolo, y si quieres
decir algo lo dices abiertamente y ya está, acerca de la posición en las Juntas,
de los vocales, de las entidades vecinales,... Es que tu estás hablando en
términos de traslado, y yo comparto con Lola, estoy hablando en términos de
modelo. Lo que no puede ser es que implementar las medidas, que es lo que
hemos acordado todos, y lo que primero se va a hacer, hurte el debate
posterior sobre el modelo.</p><p>
Entonces quiero decir que hablar en términos de modelo no tiene nada que ver
con hablar en términos de traslado. Que puede ser una consecuencia de ese
debate de hablar en términos de modelo, sí, no nos engañemos, pero quiero
decir que sino nos estamos haciendo trampas al solitario. Pero a partir de ahí
cuando este Grupo de Trabajo además impulsado y defendido por la FABZ,
Manolo, se crea y se acuerda que va a haber 4 sesiones en 4 ámbitos distintos:
uno de los cuales habla de ubicación, otro habla de modelo de venta
ambulante, otro habla de análisis de la oferta y demanda que irá a cargo de la
Cámara de Comercio, y otro habla de dignificación, un tema en el que
comparto muchísimo la reflexión que ha hecho Teresa, porque si está ahí todo
es estupendo, pero cerca de mí no, bueno pues es que el tema que tocaba hoy
en el Grupo es éste, el de modelo sobre el Mercado de Venta Ambulante que
queremos.</p><p>
Y a partir de ahí, yo creo que hurtar ese debate focalizándolo en aquello que no
queremos que se toque porque ha generado bochinche, pues hombre, yo te
aseguro que soy muy consciente del bochinche que ha generado, fuera y
dentro, y tu dices para el Presidente de la FABZ no se qué..., pues para los
partidos políticos muchísimo, entonces quiero decir que no haya una
interpelación directa en esos términos, porque yo sé en que términos estoy
hablando, ya está.</p><p>
<strong>Dª Elena Giner Monge.- Consejera de Participación, Transparencia y
Gobierno Abierto:</strong></p><p>
Yo creo que con estas intervenciones, puntualizaciones y aclaraciones,
podemos ir cerrando, creo que como he dicho antes era una intervención de
síntesis pero no era la intención que fuera de cierre de la sesión, pero que en
torno a esos 3 ejes pues las cuestiones que han surgido. Creo que ahí tenéis
material suficiente Ebrópolis como para recoger, organizar, poder avanzar y
devolvernos al Grupo pues como ese planteamiento de modelo de venta
ambulante en algunas cuestiones y otras que quedan mas abiertas y que
bueno igual podemos retomar en alguna de las sesiones o en la sesión que
hagamos mas de conclusiones.</p><p>
Todo lo que sean experiencias, es verdad que cada ciudad tiene una situación
distinta, pero que si hay alguna mas que nos venga a la cabeza, que
conozcamos, que hayamos buceado y veamos interesante, pues compartirla
también y hacernosla llegar porque puede ser también elemento para el resto
de los miembros y para tener alguna idea.</p><p>
Y con esto pues yo creo que cerramos ya la sesión agradeciéndoos el trabajo
previo y ese marco de modelo de ciudad y de comercio, que ha venido muy
bien, y a todos la participación, las aportaciones y el tono. Muchas gracias.</p><p>
<strong>La Consejera levanta la reunión del Grupo de Trabajo a las 20,10</strong> horas del
día señalado en el encabezamiento.</p>


<div>
	<div class="col-md-6">
<p><strong>Consejera de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto</strong>	  </p>  
<br/> 		
<p>Fdo. Elena Giner Monge</p>
</div>
	<div class="col-md-6">
	<p><strong>Jefa de Sección del Consejo de la Ciudad</strong></p>
	<br/><br/>
	<p>Fdo. Rosa Mª Bleda Hernández</p> 
	</div>
</div>



                            </div>
                          
                        </div>
                      
                    </div>




                </div>
            </div>

        </sede:content>
        <script type="text/javascript">
            /*<![CDATA[*/
    $(function() {
        $("#rscont .collapse").collapse();
    });
    /*]]>*/
        </script>
    </body>

</html>
