<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Información Básica sobre Protección de Datos de Caracter Personal de la Sede Electrónica" description="Información Básica sobre Protección de Datos de la Sede Electrónica" author="" last-modified="08-01-2019" keywords="política de protección de datos, información básica, ayuntamiento, Zaragoza" audicence="Ciudadanía">
    </sede:meta>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Información Adicional sobre Protección de Datos</h2>
        <div class="card">
            <div class="panel-group" id="accordion" role="tablist" aria-multiselectable="true">

            <h3 class="margin-t1em margin-b1em"><strong>Agencia de Medio Ambiente y Sostenibilidad:</strong></h3>
          
            <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="aportacionesecaz">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#aportacionesecazDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="aportacionesecazDescripcion">
                               Proceso de aportaciones al documento inicial de la ECAZ 3.0
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="aportacionesecazDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="aportacionesecaz">
                        <div class="panel-body">

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>Identidad: Agencia de Medio Ambiente y Sostenibilidad. Ayuntamiento de Zaragoza</p>
                                <p>Dirección Postal: C/ Casa Jiménez 5. 50004 Zaragoza</p>
                                <p>Correo electrónico: <a href="mailto:agenciamambiente@zaragoza.es">agenciamambiente@zaragoza.es</a> </p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos tus datos? </strong></h4>
                                <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de facilitar la participación el proceso de aportaciones al documento inicial de la ECAZ 3.0. Esta información se encuentra disponible en la Agencia de Medio Ambiente y Sostenibilidad del Ayuntamiento de Zaragoza. </p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuánto tiempo conservaremos tus datos?</strong></h4>
                                    <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. <br/>Esta información se encuentra disponible en la Agencia de Medio Ambiente y Sostenibilidad del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de tus datos personales?</strong></h4>
                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento, así como en el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al mismo. La base jurídica se fundamenta en la Ordenanza de Administración Electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza. Esta información se encuentra disponible en la Agencia de Medio Ambiente y Sostenibilidad del Ayuntamiento de Zaragoza. </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán tus datos?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. Esta información se encuentra disponible en la Agencia de Medio Ambiente y Sostenibilidad del Ayuntamiento de Zaragoza. </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4>
                            <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento: a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.</li>
                            </ul>
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a la Agencia de Medio Ambiente y Sostenibilidad. Ayuntamiento de Zaragoza. C/ Casa Jiménez 5. 50004 Zaragoza o en la dirección de correo <a href="mailto:agenciamambiente@zaragoza.es">agenciamambiente@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> 
                            <p>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </p>

                        </div>
                    </div>
                </div>
          
            <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="cdamaboletin">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#cdamaboletinDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="cdamaboletinDescripcion">
                               Suscripción/desuscripción a los boletines del <abbr title="Centro de Documentación del Agua y el Medio Ambiente de Zaragoza">CDAMAZ</abbr>
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="cdamaboletinDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="cdamaboletin">
                        <div class="panel-body">
                            <p>Referencia: <a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/enlinea/inscr_boletines_cda.xhtm">https://www.zaragoza.es/ciudad/enlinea/inscr_boletines_cda.xhtm</a></p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>Identidad: Ayuntamiento de Zaragoza, Agencia de Medio Ambiente y Sostenibilidad, Centro de Documentación del Agua y el Medio Ambiente</p>
                                <p>Dirección Postal: Paseo Echegaray 18, 50003  ZARAGOZA</p>
                                <p>Correo electrónico: <a href="mailto:cdama-gestion@zaragoza.es">cdama-gestion@zaragoza.es</a> </p>
                                <p>Contacto Delegado de Protección de datos: <a href="mailto:cdama-gestion@zaragoza.es">cdama-gestion@zaragoza.es</a></p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos tus datos? </strong></h4>
                                <p>Ayuntamiento de Zaragoza, a través del Centro de Documentación del Agua y el Medio Ambiente, trata la información que nos facilitan las personas interesadas con el fin de tramitar y gestionar la solicitud realizada por el interesado/a, lo cual no podría llevarse a cabo sin los datos personales. </p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuánto tiempo conservaremos tus datos?</strong></h4>
                                    <p>Los datos personales proporcionados se conservarán mientras no se solicite su supresión por la persona interesada o representante legal.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de tus datos personales?</strong></h4>
                            <p>El art. 6.1.a) del RGPD indica que será lícito el tratamiento si la persona interesada dio su consentimiento para el tratamiento de sus datos personales para uno o varios fines específicos. La persona interesada o su representante legal otorga su consentimiento para el tratamiento de datos al pulsar el botón de aceptar.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán tus datos?</strong></h4>
                            <p>Los datos proporcionados tienen como destinatario a Ayuntamiento de Zaragoza, Centro de Documentación del Agua y el Medio Ambiente. No se prevé la transferencia internacional de sus datos personales.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4>
                            <p>Las personas interesadas tienen derecho a acceder a sus datos personales, así como a solicitar la rectificación de los datos inexactos o, en su caso, solicitar su supresión cuando, entre otros motivos, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos. Además tendrán derecho a solicitar la limitación de su tratamiento y a oponerse a este y también tendrán derecho a la portabilidad de sus datos personales conforme a lo establecido en el Reglamento de Protección de Datos sancionado por la Unión Europea.</p>
                            <p>En determinadas circunstancias, los interesados podrán solicitar la limitación del tratamiento de sus datos, en cuyo caso únicamente los conservaremos para el ejercicio o la defensa de reclamaciones. En determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular, los interesados podrán oponerse al tratamiento de sus datos. Ayuntamiento de Zaragoza, Centro de Documentación del Agua y el Medio Ambiente dejará de tratar los datos, salvo por motivos legítimos o el ejercicio o la defensa de posibles reclamaciones.</p>
                            <p>Para el ejercicio de los derechos establecidos por la ley y los cuáles han sido descritos anteriormente, hay que dirigirse por escrito a Ayuntamiento de Zaragoza, Centro de Documentación del Agua y el Medio Ambiente, Paseo Echegaray y Caballero, 18 50003 Zaragoza, <a href="mailto:cdama-gestion@zaragoza.es">cdama-gestion@zaragoza.es</a></p>
                            <p>Si el interesado lo solicita, Ayuntamiento de Zaragoza, Centro de Documentación del Agua y el Medio Ambiente le facilitará el formulario correspondiente para ejercer cualquiera de sus derechos. </p>
                            <p>Además, aquellos interesados que deseen saber más información sobre sus derechos podrán obtenerla llamando a los teléfonos 901.100.099 / 91.266.35.17 de la Agencia Española de Protección de Datos o en su página web, en el siguiente enlace:
                            <a href="https://www.aepd.es/reglamento/derechos/index.html">https://www.aepd.es/reglamento/derechos/index.html</a> </p>
                           
                            <p>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </p>

                        </div>
                    </div>
                </div>
			<h3 class="margin-t1em margin-b1em"><strong>Servicio de Educación:</strong></h3>

             <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="premiosexducere">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#premiosexducereDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="premiosexducereDescripcion">
                               Premio Exducere 2019
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                <div id="premiosexducereDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="premiosexducere">
                        <div class="panel-body">

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>Identidad: Identidad: Servicio de Educación - Ayuntamiento de Zaragoza</p>
                                <p>Dirección Postal: Calle Miguel Servet, 57 – Edificio Matadero- </p>
                                <p>Correo electrónico: <a href="mailto:educacionprogramacion@zaragoza.es">educacionprogramacion@zaragoza.es</a> </p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos tus datos? </strong></h4>
                                <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de registrar y gestionar las candidaturas, así como la resolución del fallo, la publicidad y la entrega del mismo. </p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuánto tiempo conservaremos tus datos?</strong></h4>
                                    <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de tus datos personales?</strong></h4>
                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento, así como en el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al mismo. La base jurídica se fundamenta en las bases de la convocatoria del Premio Exducere 2019</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán tus datos?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal.  </p>
                            
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4>
                            <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento: a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.</li>
                            </ul>
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido al Servicio de Educación, calle Miguel Servet, 57, ZARAGOZA o en la dirección de correo <a href="mailto:educacionprogramacion@zaragoza.es">educacionprogramacion@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> 
                            <p>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </p>

                        </div>
                    </div>

                </div>


             <h3 class="margin-t1em margin-b1em"><strong>Casa de las Culturas:</strong></h3>

             <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="formaciondiversidad">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#formaciondiversidadDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="formaciondiversidadDescripcion">
                               Formación por la Diversidad Cultural
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                <div id="formaciondiversidadDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="formaciondiversidad">
                        <div class="panel-body">

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>Identidad: Identidad: Ayuntamiento de Zaragoza. Servicios Sociales Especializados. Casa de las Culturas y de la Solidaridad</p>
                                <p>Dirección Postal: Casa de las Culturas : C/ José Palafox, nº 29. Zaragoza, 50001</p>
                                <p>Correo electrónico: <a href="mailto:serviciosinmigrantes@zaragoza.es">serviciosinmigrantes@zaragoza.es</a> </p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos tus datos? </strong></h4>
                                <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de participar en el proceso de inscripción y matrícula del programa de cursos "Formación por la Diversidad Cultural". </p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuánto tiempo conservaremos tus datos?</strong></h4>
                                    <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de tus datos personales?</strong></h4>
                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento, así como en el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al mismo. </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán tus datos?</strong></h4>
                            <p>Se comunicarán exclusivamente a los profesores y profesoras encargados de impartir los cursos. </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4>
                            <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento: a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.</li>
                            </ul>
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a la Casa de las Culturas del Ayuntamiento de Zaragoza, en,C/ José Palafox, nº 29, ZARAGOZA, 50001 o en la dirección de correo <a href="mailto:serviciosinmigrantes@zaragoza.es">serviciosinmigrantes@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> 
                            <p>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </p>

                        </div>
                    </div>

                </div>
          
            <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="casaculturas">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#casaculturasDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="casaculturasDescripcion">
                               Taller de Participación para Agentes y Sociales y Técnicos Municipales
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="casaculturasDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="casaculturas">
                        <div class="panel-body">

                        	<h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
							<p>Identidad: Casa de las Culturas Ayuntamiento de Zaragoza</p>
                                <p>Dirección Postal: Casa de las Culturas : C/ José Palafox, nº 29. Zaragoza, 50001</p>
                                <p>Correo electrónico: <a href="mailto:serviciosinmigrantes@zaragoza.es">serviciosinmigrantes@zaragoza.es</a> </p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos tus datos? </strong></h4>
                                <p>Tus datos de carácter personal serán tratados e incorporados en la actividad de tratamiento "Taller de Participación para Agentes Sociales y Técnicos Municipales" con la finalidad de gestionar la organización del taller solicitado así como tu inscripción y participación en el mismo (registro, gestión, control y seguimiento de tu participación en el taller).</p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuánto tiempo conservaremos tus datos?</strong></h4>
							        <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. </p>
							<h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de tus datos personales?</strong></h4>
							<p>El tratamiento de datos se basa en tu consentimiento informado, tal como establece el artículo 6.1a) del RGPD, para la gestión de tu inscripción y participación en el taller que nos has solicitado</p>
							<h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán tus datos?</strong></h4>
							<p>No se comunicarán sus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. </p>
							<h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4>
							<p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
							<ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
							<li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
							<li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
							<li>Limitación del tratamiento: a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
							<li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
							<li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.</li>
							</ul>
							<p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a la Casa de las Culturas del Ayuntamiento de Zaragoza, en,C/ José Palafox, nº 29, ZARAGOZA, 50001 o en la dirección de correo <a href="mailto:serviciosinmigrantes@zaragoza.es">serviciosinmigrantes@zaragoza.es</a>. </p>
							<p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> 
							<p>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </p>

                        </div>
                    </div>
                </div>


 				<h3 class="margin-t1em margin-b1em"><strong>Oficina de <abbr title="Recursos Humanos">RRHH:</abbr></strong></h3>
                <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="inscripcionformacion">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#inscripcionformacionDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="inscripcionformacionDescripcion">
                                Inscripción Actividades de Formación
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="inscripcionformacionDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="inscripcionformacion">
                        <div class="panel-body">

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>Identidad: OFICINA DE RRHH DEL <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA.</p>
                            <p>Dirección Postal: Edificio del Seminario, Vía Hispanidad nº 20, 50071, Zaragoza.</p>
                            <p>Correo electrónico: lopdrecursoshumanos@zaragoza.es</p>
                            <p>Datos de contacto del Delegado de Protección de Datos: <a href="mailto:dpd_rrhh@zaragoza.es">dpd_rrhh@zaragoza.es</a></p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos sus datos personales?</strong></h4>
                            <p><strong>OFICINA DE RRHH DEL <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA</strong> trata dicha información  para la inscripción de acciones formativas organizadas desde el <strong><abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA</strong>, garantizando un tratamiento de datos personales conforme a la legislación vigente en materia de protección de datos personales, aplicando las medidas de seguridad exigidas reglamentariamente.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Por cuánto tiempo conservaremos sus datos?</strong></h4>
                            <p>Los datos personales relacionados con la inscripción a acciones formativas no admitidas, se conservaran un  año y la inscripción de acciones formativas admitidas se conservarán durante tres años, a contar desde la finalización del curso, en ambos casos.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>El Art. 6.1.a) del Reglamento General de Protección de Datos de la Unión Europea indica que será lícito el tratamiento de los datos cuando: El interesado/a dio su consentimiento para el tratamiento de sus datos personales para uno o varios fines específicos. <br/>El interesado/a autoriza con la realización del envío del formulario.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Se comunicarán sus datos a terceros?</strong></h4>
                            <p>Los datos que usted ha proporcionado tienen como destinatario a <strong>OFICINA DE RRHH DEL <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA</strong>, como responsable de fichero.</p>
                            <p>Los datos se comunicarán a los formadores/as internos y externos que imparten el curso, a las jefaturas del servicio que pertenezca el empleado/a cuando sea requisito imprescindible para el desempeño de sus funciones en el servicio o el curso sea de reciclaje. </p>
                            <p>También se comunicarán a las personas que controlen los accesos a edificios y/o aulas, cuando el curso se imparta fuera del Edificio del Seminario y sea necesario para acceder a las instalaciones donde se imparta dicho curso. </p>
                            <p>No se prevé la transferencia internacional de sus datos personales.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son sus derechos cuando nos facilita sus datos?</strong></h4>
                            <p>Las personas interesadas tienen derecho a acceder a sus datos personales, así como a solicitar la rectificación de los datos inexactos o, en su caso, solicitar su supresión cuando, entre otros motivos, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos. Además tendrán derecho a solicitar la limitación de su tratamiento y a oponerse a este y también tendrán derecho a la portabilidad de sus datos personales conforme a lo establecido en el Reglamento de Protección de Datos sancionado por la Unión Europea.</p>
                            <p>En determinadas circunstancias, los interesados/as podrán solicitar la limitación del tratamiento de sus datos, en cuyo caso únicamente los conservaremos para el ejercicio o la defensa de reclamaciones.</p>
                            <p>En determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular, los interesados/as podrán oponerse al tratamiento de sus datos. <strong>OFICINA DE RRHH DEL <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA</strong> dejará de tratar los datos, salvo por motivos legítimos o el ejercicio o la defensa de posibles reclamaciones.</p>
                            <p>Para el ejercicio de los derechos establecidos por la ley y los cuáles han sido descritos anteriormente, hay que dirigirse por escrito, acompañando de una copia de su DNI, pasaporte o documento equivalente, a la <strong>OFICINA DE RRHH DEL <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA</strong> Edificio del Seminario, Vía Hispanidad nº 20, 50071, Zaragoza, o en  <a href="mailto:lopdrecursoshumanos@zaragoza.es">lopdrecursoshumanos@zaragoza.es</a></p>
                            <p>Si el/la interesado/a lo solicita, <strong>OFICINA DE RRHH DEL <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA</strong> le facilitará el formulario correspondiente para ejercer cualquiera de sus derechos. </p>
                            <p>Todos/as aquellos/as interesados/as que no hayan obtenido satisfacción en el ejercicio de sus derechos podrán presentar reclamación ante la Agencia Española de Protección de Datos, <a href="www.agpd.es">www.agpd.es</a>.</p>       
                            
                        </div>
                    </div>
                </div>

<h3 class="margin-t1em margin-b1em"><strong>Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto:</strong></h3>
                 <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="acteducativas">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#acteducativasDescripcion" aria-expanded="true" aria-controls="acteducativasDescripcion">
                                Actividades Educativas
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="acteducativasDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="acteducativas">
                        <div class="panel-body">
                            
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>Identidad: Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>
                            <p>Dirección Postal:  Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, 50071, ZARAGOZA</p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a></p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de gestionar la organización de la actividad solicitada así como tu inscripción y participación en la misma (registro, gestión, control y seguimiento de tu participación en la actividad).<br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#acteducativas">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Por cuánto tiempo conservaremos sus datos?</strong></h4><br/>
                            <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#acteducativas">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>

                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el consentimiento informado, que será prestado mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal.<br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#acteducativas">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatario se comunicarán sus datos?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#acteducativas">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4><br/>
                            <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento:a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.
                           
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza, en Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, ZARAGOZA, 50071 o en la dirección de correo <a href="mailto:gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> </li>
                            <li>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </li></ul>
                        </div>
                    </div>
                </div>


                <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="acteventosinstitucionales">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#acteventosinstitucionalesDescripcion" aria-expanded="true" aria-controls="acteventosinstitucionalesDescripcion">
                                Actividades y Eventos Institucionales
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="acteventosinstitucionalesDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="acteventosinstitucionales">
                        <div class="panel-body">
                            
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>Identidad: Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>
                            <p>Dirección Postal:  Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, 50071, ZARAGOZA</p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a></p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de gestionar las invitaciones, convocatorias, grupos de trabajo y comunicaciones de eventos y actos protocolarios del Área de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza, así como para difundir las actividades organizadas y promovidas por la misma, entre las que se encuentran las novedades, servicios, jornadas, seminarios, presentaciones y formaciones que organiza y promueve el Área de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza en el ejercicio de sus competencias y poderes públicos conferidos.<br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#acteventosinstitucionales">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Por cuánto tiempo conservaremos sus datos?</strong></h4><br/>
                            <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#acteventosinstitucionales">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>

                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al mismo. La base jurídica se fundamenta en la Ordenanza sobre Transparencia y Libre acceso a la información. Cuando la licitud del tratamiento se fundamente en el consentimiento, éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#acteventosinstitucionales">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatario se comunicarán sus datos?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#acteventosinstitucionales">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4><br/>
                            <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento:a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.
                           
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza, en Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, ZARAGOZA, 50071 o en la dirección de correo <a href="mailto:gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> </li>
                            <li>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </li></ul>
                        </div>
                    </div>
                </div>

                <div class="panel panel-default">

                    <div class="panel-heading" role="tab" id="agendainstitucional">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#agendainstitucionalDescripcion" aria-expanded="true" aria-controls="agendainstitucionalDescripcion">
                                Agenda Institucional
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="agendainstitucionalDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="agendainstitucional">
                        <div class="panel-body">
                            
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>Identidad: Área de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>
                            <p>Dirección Postal:  Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, 50071, ZARAGOZA</p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a></p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de gestionar la agenda y relaciones institucionales del Área de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza, entre las que se encuentra la relación con personas de contacto de instituciones, empresas, administraciones, asociaciones y otras entidades que se relacionan con el Área de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza en el ejercicio de sus competencias y funciones.<br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#agendainstitucional">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Por cuánto tiempo conservaremos sus datos?</strong></h4><br/>
                            <p>Los datos personales se mantendrán de forma indefinida en tanto no se solicite su supresión. Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#agendainstitucional">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>

                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en la ejecución de un contrato o mantenimiento de la relación jurídica con el Área de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza. Cuando la licitud del tratamiento se fundamente en el consentimiento, éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#agendainstitucional">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatario se comunicarán sus datos?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal.<br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#agendainstitucional">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4><br/>
                            <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento:a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.
                           
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza, en Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, ZARAGOZA, 50071 o en la dirección de correo <a href="mailto:gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> </li>
                            <li>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </li></ul>
                        </div>
                    </div>
                </div>


                <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="agendazgz">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#agendazgzDescripcion" aria-expanded="true" aria-controls="agendazgzDescripcion">
                                Agenda Zaragoza
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="agendazgzDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="agendazgz">
                        <div class="panel-body">
                            
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>Identidad: Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>
                            <p>Dirección Postal:  Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, 50071, ZARAGOZA</p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a></p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de gestionar la inscripción de actividades en la Agenda Zaragoza.<br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#agendazgz">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Por cuánto tiempo conservaremos sus datos?</strong></h4><br/>
                            <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#agendazgz">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>

                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento. La base jurídica se fundamenta en la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del procedimiento administrativo común de las administraciones públicas y en la Ordenanza de Administración Electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza.<br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#agendazgz">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatario se comunicarán sus datos?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#agendazgz">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4><br/>
                            <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento:a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.
                           
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza, en Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, ZARAGOZA, 50071 o en la dirección de correo <a href="mailto:gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> </li>
                            <li>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </li></ul>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                                
                <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="derechos">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#derechosDescripcion" aria-expanded="true" aria-controls="derechosDescripcion">
                               Atención de los Derechos de las Personas
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="derechosDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="derechos">
                        <div class="panel-body">
                            
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>Identidad: Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>
                            <p>Dirección Postal:  Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, 50071, ZARAGOZA</p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a></p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de recibir y atender las solicitudes de los ciudadanos en el ejercicio de los derechos de protección de datos en relación a las actividades de tratamientos efectuadas por la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto, así como la remisión de dichas solicitudes al departamento o unidad responsable del Ayuntamiento de Zaragoza sobre el que se ejerciten dichos derechos por parte de la ciudadanía.<br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#derechos">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Por cuánto tiempo conservaremos sus datos?</strong></h4><br/>
                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento. La base jurídica se fundamenta en el Reglamento Europeo de Protección de Datos (RGPD) y en la Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de Datos Personales y garantía de los derechos digitales. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#derechos">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>

                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en la ejecución de un contrato o mantenimiento de la relación jurídica con el Área de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza. Cuando la licitud del tratamiento se fundamente en el consentimiento, éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#derechos">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatario se comunicarán sus datos?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal.<br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#derechos">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4><br/>
                            <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento:a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.
                           
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza, en Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, ZARAGOZA, 50071 o en la dirección de correo <a href="mailto:gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> </li>
                            <li>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </li></ul>
                        </div>
                    </div>
                </div>

                <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="catalogotramitesservicios">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#catalogotramitesserviciosDescripcion" aria-expanded="true" aria-controls="catalogotramitesserviciosDescripcion">
                                Catálogo Electrónico de Trámites y Servicios
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="catalogotramitesserviciosDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="catalogotramitesservicios">
                        <div class="panel-body">
                            
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>Identidad: Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza </p>
                            <p>Dirección Postal:  Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, 50071, ZARAGOZA</p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a></p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de gestionar y publicar el catálogo de trámites y servicios municipales a través de medios electrónicos, así como la recepción de las solicitudes presentadas por los/las usuarios/as en relación con los procedimientos y servicios proporcionados por el Ayuntamiento a través de su sede electrónica.<br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#catalogotramitesservicios">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Por cuánto tiempo conservaremos sus datos?</strong></h4><br/>
                            <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#catalogotramitesservicios">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>

                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento. La base jurídica se fundamenta en la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del procedimiento administrativo común de las administraciones públicas y en la Ordenanza de Administración Electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#catalogotramitesservicios">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatario se comunicarán sus datos?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación.<br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#catalogotramitesservicios">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4><br/>
                            <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento:a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.
                           
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza, en Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, ZARAGOZA, 50071 o en la dirección de correo <a href="mailto:gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> </li>
                            <li>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </li></ul>
                        </div>
                    </div>
                </div>

                <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="gobabierto">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#gobabiertoDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="gobabiertoDescripcion">
                               Plataforma de Gobierno Abierto
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="gobabiertoDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="gobabierto">
                        <div class="panel-body">

                        <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                        <p>Identidad: Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>
                            <p>Dirección Postal: Edificio Seminario: Vía Hispanidad nº20 2ª Planta. Zaragoza, 50071</p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="mailto:gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a> </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos tus datos? </strong></h4>
                            <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de gestionar y tramitar tu participación en la plataforma de Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza, así como realizar y visualizar los servicios y actividades proporcionados en la misma, entre los que se encuentra participar en procesos participativos, realizar mapas colaborativos y efectuar preguntas, comentarios, aportaciones y votaciones sobre los servicios y actuaciones municipales. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#gobabierto">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuánto tiempo conservaremos tus datos?</strong></h4>
                                    <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#gobabierto">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de tus datos personales?</strong></h4>
                            <p>La licitud para el tratamiento de sus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento, así como en el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al mismo. La base jurídica se fundamenta en la Ordenanza de Administración Electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza y en la Ley 7/1985, de 2 de abril, Reguladora de las Bases del Régimen Local. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#gobabierto">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán tus datos?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#gobabierto">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4>
                            <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento:a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.
                           
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza, en Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, ZARAGOZA, 50071 o en la dirección de correo <a href="mailto:gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> </li>
                            <li>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </li></ul>

                        </div>
                    </div>
                </div>

                <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="reutilizadores">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#reutilizadoresDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="reutilizadoresDescripcion">
                                Reutilizadores
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="reutilizadoresDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="reutilizadores">
                        <div class="panel-body">

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>Identidad: Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>
                            <p>Dirección Postal:  Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, 50071, ZARAGOZA</p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a></p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de tramitar tu solicitud de inscripción como agente reutilizador de los servicios y conjuntos de datos proporcionados por el Ayuntamiento de Zaragoza, así como gestionar las actuaciones y actividades derivadas de ello. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#reutilizadores">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Por cuánto tiempo conservaremos sus datos?</strong></h4><br/>
                            <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#reutilizadores">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>

                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento, así como en el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al mismo. La base jurídica se fundamenta en la Ordenanza sobre Transparencia y Libre Acceso a la Información del Ayuntamiento de Zaragoza y en la Ley 37/2007, de 16 de noviembre, sobre reutilización de la información del sector público. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#reutilizadores">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán sus datos?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#reutilizadores">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son sus derechos cuando nos facilita sus datos?</strong></h4><br/>
                             <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento:a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.
                           
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza, en Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, ZARAGOZA, 50071 o en la dirección de correo <a href="mailto:gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> </li>
                            <li>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </li></ul>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                

                <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="servicioqys">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#servicioqysDescripcion" aria-expanded="true" aria-controls="servicioqysDescripcion">
                                Quejas y Sugerencias
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="servicioqysDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="servicioqys">
                        <div class="panel-body">
                        	<p>Referencia: <a href="http://www.zaragoza.es/ciudad/ticketing/verNuevaQuejaAnonima_Ticketing">http://www.zaragoza.es/ciudad/ticketing/verNuevaQuejaAnonima_Ticketing</a></p>
                         	<h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>
							<p>Identidad: Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>
							<p>Dirección Postal:  Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, 50071, ZARAGOZA</p>
							<p>Correo electrónico: <a href="gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a></p>
							<h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos sus datos personales?</strong></h4><br/>
							<p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de registrar y tramitar las quejas y sugerencias presentadas por la ciudadanía. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#servicioqys">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

							<h4 class="margin-b1em"><strong>¿Por cuánto tiempo conservaremos sus datos?</strong></h4><br/>
							<p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación.<br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#servicioqys">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

							<h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>

							<p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento, así como en el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al mismo. La base jurídica se fundamenta en la Ordenanza de Administración Electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza.<br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#servicioqys">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

							<h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatario se comunicarán sus datos?</strong></h4>
							<p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#servicioqys">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

							<h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4><br/>
							<p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento:a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.
                           
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza, en Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, ZARAGOZA, 50071 o en la dirección de correo <a href="mailto:gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> </li>
                            <li>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </li></ul>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                
                <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="infopublica">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#infopublicaDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="infopublicaDescripcion">
                                Solicitud de acceso a información pública
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="infopublicaDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="infopublica">
                        <div class="panel-body">

                         	<h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>
							<p>Identidad: Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>
							<p>Dirección Postal:  Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, 50071, ZARAGOZA</p>
							<p>Correo electrónico: <a href="gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a></p>
							<h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos sus datos personales?</strong></h4><br/>
							<p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de gestionar y atender esta solicitud, así como la tramitación de las actuaciones derivadas de la misma. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#infopublica">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

							<h4 class="margin-b1em"><strong>¿Por cuánto tiempo conservaremos sus datos?</strong></h4><br/>
							<p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#infopublica">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza </p>

							<h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>

							<p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento. La base jurídica se fundamenta en la Ordenanza sobre Transparencia y Libre Acceso a la Información del Ayuntamiento de Zaragoza, la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, de transparencia, acceso a la información pública y buen gobierno y la Ley 8/2015, de 25 de marzo, de Transparencia de la Actividad Pública y Participación Ciudadana de Aragón.  <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#infopublica">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

							<h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán sus datos?</strong></h4>
							<p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación, como puede ser al Consejo de Transparencia y Buen Gobierno y a órganos jurisdiccionales. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#infopublica">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

							<h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son sus derechos cuando nos facilita sus datos?</strong></h4><br/>
							<p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li><strong>Acceso:</strong> a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li><strong>Rectificación:</strong> a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li><strong>Supresión:</strong> a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li><strong>Limitación del tratamiento:</strong> a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li><strong>Portabilidad de los datos:</strong> a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica,y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li><strong>Oposición:</strong> a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.<br/><br/>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza, en Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, ZARAGOZA, 50071 o en la dirección de correo <a href="mailto:gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a>. Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a> </li>
                            <li><strong>Reclamación ante la Autoridad de Control:</strong> Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </li>
                            </ul>
                        </div>
                    </div>
                </div>

            <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="voluntariado">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#voluntariadoDescripcion" aria-expanded="true" aria-controls="voluntariadoDescripcion">
                                Voluntariado
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="voluntariadoDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="voluntariado">
                        <div class="panel-body">
                            
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>Identidad: Voluntariado por Zaragoza. Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>
                            <p>Dirección Postal:  Dirección Postal: Plaza del Pilar, 18. planta baja. 50001 Zaragoza</p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="atencionvoluntariado@zaragoza.es">atencionvoluntariado@zaragoza.es</a></p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>EEl tratamiento de tus datos tiene la finalidad de gestionar y tramitar las actividades de voluntariado promovidas por el Ayuntamiento de Zaragoza, entre las que se incluye la inscripción, participación y colaboración en dichas actividades.<br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#voluntariado">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Por cuánto tiempo conservaremos sus datos?</strong></h4><br/>
                            <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#voluntariado">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>

                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento, así como en el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al mismo. La base jurídica se fundamenta en la Ley 45/2015, de 14 de octubre, del Voluntariado estatal y la Ley 6/2018, de 28 de junio, del Voluntariado de Aragón. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal.<br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#voluntariado">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatario se comunicarán sus datos?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. <br/>Esta información se encuentra disponible en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento#voluntariado">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4><br/>
                            <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento:a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.
                           
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza, en Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, ZARAGOZA, 50071 o en la dirección de correo <a href="mailto:gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> </li>
                            <li>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </li></ul>
                        </div>
                    </div>
                </div>


            <h3 class="margin-t1em margin-b1em"><strong>Ofizina de Lengua Aragonesa, Área de Economía y Cultura del Ayuntamiento de Zaragoza:</strong></h3>
          
            <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="inscripcionaragones">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#inscripcionaragonesDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="inscripcionaragonesDescripcion">
                               Inscripción a los cursos de iniciación al aragonés
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="inscripcionaragonesDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="inscripcionaragones">
                        <div class="panel-body">

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>Identidad: Ofizina de Lengua Aragonesa, Área de Economía y Cultura del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                                <p>Dirección Postal: Torreón Fortea, C/Torrenueva, 25, 3ª planta. 50003 Zaragoza</p>
                                <p>Correo electrónico: <a href="mailto: oficinalenguaaragonesa@zaragoza.es"> oficinalenguaaragonesa@zaragoza.es</a> </p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos tus datos? </strong></h4>
                                <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de gestionar las inscripciones y plazas para la actividad Cursos de iniciación al aragonés. Esta información se encuentra disponible en el Registro de Actividades de Tratamiento de la Ofizina de Lengua Aragonesa del Ayuntamiento de Zaragoza </p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuánto tiempo conservaremos tus datos?</strong></h4>
                                    <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación.<br/> Esta información se encuentra disponible en el Registro de Actividades de Tratamiento de la Ofizina Oficina de Lengua Aragonesa del Ayuntamiento de Zaragoza </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de tus datos personales?</strong></h4>
                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento, así como en el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al mismo. La base jurídica se fundamenta en la Ordenanza de Administración Electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza. Esta información se encuentra disponible en el Registro de Actividades de Tratamiento de la Ofizina de Lengua Aragonesa del Ayuntamiento de Zaragoza </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán tus datos?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. Esta información se encuentra disponible en el Registro de Actividades de Tratamiento de la Ofizina de Lengua Aragonesa del Ayuntamiento de Zaragoza </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4>
                            <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento: a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.</li>
                            </ul>
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a la Ofizina de Lengua Aragonesa, Torreón Fortea, C/Torrenueva, 25, 3ª planta. 50003 Zaragoza o en <a href="mailto:oficinalenguaaragonesa@zaragoza.es">oficinalenguaaragonesa@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> 
                            <p>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </p>

                        </div>
                    </div>
                </div>

          <h3 class="margin-t1em margin-b1em"><strong>Policia Local:</strong><span><a name="policialocal">&nbsp;</a></span></h3>
          
           <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="PL-denunciasordenanzas">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#PL-denunciasordenanzasDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="PL-denunciasordenanzasDescripcion">
                               Denuncias (Ordenanzas)
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="PL-denunciasordenanzasDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="PL-denunciasordenanzas">
                        <div class="panel-body">

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>Identidad: <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA..</p>
                                <p>Dirección Postal: Plaza del Pilar nº 18, 50071, ZARAGOZA</p>
                                <p>Correo electrónico: <a href="mailto: plz-inspeccion@zaragoza.es"> plz-inspeccion@zaragoza.es</a> </p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos tus datos? </strong></h4>
                                <p><abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA trata la información con la finalidad exclusiva de tramitar y gestionar dicha denuncia,  lo cual no podría llevarse a cabo sin los datos personales.
                                <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA garantiza un tratamiento de datos personales conforme a la legislación vigente en materia de protección de datos personales, aplicando las medidas de seguridad exigidas reglamentariamente.</p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuánto tiempo conservaremos tus datos?</strong></h4>
                                    <p>Los datos personales proporcionados se conservarán en archivos activos del <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA mientras su denuncia requiera de tramitación. Una vez cerrado el expediente, los datos aportados y generados en la tramitación serán archivados en el ARCHIVO DEFINITIVO DE LA POLICÍA LOCAL, situación en la que permanecerá mientras lo exija la normativa que rija la materia de la denuncia.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de tus datos personales?</strong></h4>
                            <p>El Art. 6.1.e) del RGPD indica que será lícito el tratamiento necesario para el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al responsable del tratamiento, el art. 53.1.d) de la Ley Orgánica 2/1986, de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad, y el art. 5.4 de la Ley Orgánica 4/2015, de 30 de marzo, de Protección de la Seguridad Ciudadana habilitan a <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA  para el tratamiento de los datos de carácter personal.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán tus datos?</strong></h4>
                            <p>Los datos que usted ha proporcionado tienen como destinatario al <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA.<br/>
                            Dependiendo del tipo de infracción que se denuncia, sus datos serán comunicados a D.G.A., Delegación del Gobierno o al Organismo Público competente para resolución de la denuncia.<br/>
                            No se prevé la transferencia internacional de sus datos personales.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4>
                            <p>Las personas interesadas tienen derecho a acceder a sus datos personales, así como a solicitar la rectificación de los datos inexactos o, en su caso, solicitar su supresión cuando, entre otros motivos, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos. Además tendrán derecho a solicitar la limitación de su tratamiento y a oponerse a este y también tendrán derecho a la portabilidad de sus datos personales conforme a lo establecido en el Reglamento de Protección de Datos sancionado por la Unión Europea.<br/>
                            En determinadas circunstancias, los interesados podrán solicitar la limitación del tratamiento de sus datos, en cuyo caso únicamente los conservaremos para el ejercicio o la defensa de reclamaciones.<br/>
                            En determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular, los interesados podrán oponerse al tratamiento de sus datos. <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA dejará de tratar los datos, salvo por motivos legítimos o el ejercicio o la defensa de posibles reclamaciones.<br/>
                            Para el ejercicio de los derechos establecidos por la ley y los cuáles han sido descritos anteriormente, hay que dirigirse por escrito a <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA, Plaza del Pilar nº 18, ZARAGOZA, 50071, o a través de <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a><br/>
                            Si el interesado lo solicita, <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA le facilitará el formulario correspondiente para ejercer cualquiera de sus derechos. 
                            Además, aquellos interesados que deseen saber más información sobre sus derechos podrán obtenerla llamando a los teléfonos 901.100.099 / 91.266.35.17 de la Agencia Española de Protección de Datos o en su página web, <a href="http://www.aepd.es">www.aepd.es</a> <br/><br/>
                            Asimismo, todos aquellos interesados que no hayan obtenido satisfacción en el ejercicio de sus derechos podrán presentar una reclamación ante la Agencia Española de Protección de Datos, situada en la calle Jorge Juan, 6 28001-Madrid. <a href="http://www.aepd.es">www.aepd.es</a>.</p>

                        </div>
                    </div>
                </div>

                <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="PL-denunciastrafico">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#PL-denunciastraficoDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="PL-denunciastraficoDescripcion">
                               Denuncias de Tráfico
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="PL-denunciastraficoDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="PL-denunciastrafico">
                        <div class="panel-body">

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>Identidad: <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA.</p>
                                <p>Dirección Postal: Plaza del Pilar nº 18, 50071, ZARAGOZA</p>
                                <p>Correo electrónico: <a href="mailto: plz-inspeccion@zaragoza.es"> plz-inspeccion@zaragoza.es</a> </p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos tus datos? </strong></h4>
                                <p><abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA trata la información con la finalidad exclusiva de tramitar y gestionar dicha denuncia,  lo cual no podría llevarse a cabo sin los datos personales.<br/>
                               <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA garantiza un tratamiento de datos personales conforme a la legislación vigente en materia de protección de datos personales, aplicando las medidas de seguridad exigidas reglamentariamente.</p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuánto tiempo conservaremos tus datos?</strong></h4>
                                <p>Los datos personales proporcionados se conservarán en archivos activos del  <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA mientras su denuncia requiera de tramitación. Una vez cerrado el expediente, los datos aportados y generados en la tramitación serán archivados en el ARCHIVO DEFINITIVO DE LA POLICÍA LOCAL, situación en la que permanecerá mientras lo exija la normativa que rija la materia de la denuncia.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de tus datos personales?</strong></h4>
                            <p>El Art. 6.1.e) del RGPD indica que será lícito el tratamiento necesario para el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al responsable del tratamiento, el art. 53.1.d) de la Ley Orgánica 2/1986, de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad, y el art. 5.4 de la Ley Orgánica 4/2015, de 30 de marzo, de Protección de la Seguridad Ciudadana habilitan a <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr>  DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA  para el tratamiento de los datos de carácter personal.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán tus datos?</strong></h4>
                            <p>Los datos que usted ha proporcionado tienen como destinatario al <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA.<br/>
                            Dependiendo del tipo de infracción que se denuncia, sus datos serán comunicados a <abbr title="Diputación General de Aragón">D.G.A.</abbr>, Delegación del Gobierno o al Organismo Público competente para resolución de la denuncia.<br/>
                            No se prevé la transferencia internacional de sus datos personales.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4>
                            <p>Las personas interesadas tienen derecho a acceder a sus datos personales, así como a solicitar la rectificación de los datos inexactos o, en su caso, solicitar su supresión cuando, entre otros motivos, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos. Además tendrán derecho a solicitar la limitación de su tratamiento y a oponerse a este y también tendrán derecho a la portabilidad de sus datos personales conforme a lo establecido en el Reglamento de Protección de Datos sancionado por la Unión Europea.<br/>
                            En determinadas circunstancias, los interesados podrán solicitar la limitación del tratamiento de sus datos, en cuyo caso únicamente los conservaremos para el ejercicio o la defensa de reclamaciones.<br/>
                            En determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular, los interesados podrán oponerse al tratamiento de sus datos. <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA dejará de tratar los datos, salvo por motivos legítimos o el ejercicio o la defensa de posibles reclamaciones.<br/>
                            Para el ejercicio de los derechos establecidos por la ley y los cuáles han sido descritos anteriormente, hay que dirigirse por escrito a <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA, Plaza del Pilar nº 18, ZARAGOZA, 50071, o a través de <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a><br/>
                            Si el interesado lo solicita, <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA le facilitará el formulario correspondiente para ejercer cualquiera de sus derechos. 
                            Además, aquellos interesados que deseen saber más información sobre sus derechos podrán obtenerla llamando a los teléfonos 901.100.099 / 91.266.35.17 de la Agencia Española de Protección de Datos o en su página web, <a href="http://www.aepd.es">www.aepd.es</a> <br/><br/>
                            Asimismo, todos aquellos interesados que no hayan obtenido satisfacción en el ejercicio de sus derechos podrán presentar una reclamación ante la Agencia Española de Protección de Datos, situada en la calle Jorge Juan, 6 28001-Madrid. <a href="http://www.aepd.es">www.aepd.es</a>.</p>

                        </div>
                    </div>
                </div>

          <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="PL-camaras">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#PL-camarasDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="PL-camarasDescripcion">
                              Información de Tratamiento de Datos e Imágenes en el Sistema de Seguridad y Videovigilancia de Instalaciones Policiales y del <abbr title="Excelentisimo">Excmo.</abbr> Ayuntamiento de Zaragoza
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="PL-camarasDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="PL-camaras">
                        <div class="panel-body">

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>Identidad: <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA..</p>
                                <p>Dirección Postal: Plaza del Pilar nº 18, 50071, ZARAGOZA</p>
                                <p>Correo electrónico: <a href="mailto: plz-inspeccion@zaragoza.es"> plz-inspeccion@zaragoza.es</a> </p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos tus datos? </strong></h4>
                                <p><abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA trata las imágenes tomadas por medio de las cámaras de videovigilancia para a mantener la seguridad de personas, mobiliario, infraestructuras y recintos. <br/>
                                <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA garantiza un tratamiento de datos personales conforme a la legislación vigente en materia de protección de datos personales, aplicando las medidas de seguridad exigidas reglamentariamente.</p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuánto tiempo conservaremos tus datos?</strong></h4>
                                    <p>Las imágenes de seguridad se conservarán durante un máximo de treinta días (conforme el art.6 de la Instrucción 1/2006, de 8 de noviembre, de la Agencia Española de Protección de Datos, sobre el tratamiento de datos personales con fines de vigilancia a través de sistemas de cámaras o videocámaras.), salvo que en situación de incidencia se ponga en conocimiento de los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad, motivo por el cual se conservarán el tiempo que dure la resolución o investigación del incidente.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de tus datos personales?</strong></h4>
                            <p>El Art. 6.1.a) del RGPD indica que será lícito el tratamiento cuando el interesado dio su consentimiento para el tratamiento de sus datos personales para uno o varios fines específicos. El interesado dio su consentimiento al acceder a las zonas videovigiladas debidamente señalizadas.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán tus datos?</strong></h4>
                            <p>Las imágenes y audios que usted ha proporcionado a <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA, tienen como único destinatario al mismo responsable.<br/>
                            <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA puede contar con la colaboración de servicios especializados en instalación y conservación del sistema de videovigilada. Ello supone que los datos necesarios en algún momento se transmitan a los sistemas de información de proveedores terceros con los que <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA tiene firmados las correspondientes cláusulas de confidencialidad.<br/>
                            En caso de incidente de seguridad las imágenes serán transmitidas a las fuerzas y cuerpos de seguridad competentes para su investigación y resolución</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4>
                            <p>Las personas interesadas tienen derecho a acceder a sus datos personales, así como a solicitar la rectificación de los datos inexactos o, en su caso, solicitar su supresión cuando, entre otros motivos, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos. Además tendrán derecho a solicitar la limitación de su tratamiento y a oponerse a este y también tendrán derecho a la portabilidad de sus datos personales conforme a lo establecido en el Reglamento de Protección de Datos sancionado por la Unión Europea.<br/>
                            En determinadas circunstancias, los interesados podrán solicitar la limitación del tratamiento de sus datos, en cuyo caso únicamente los conservaremos para el ejercicio o la defensa de reclamaciones.<br/>
                            En determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular, los interesados podrán oponerse al tratamiento de sus datos. <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA dejará de tratar los datos, salvo por motivos legítimos o el ejercicio o la defensa de posibles reclamaciones.<br/>
                            Para el ejercicio de los derechos establecidos por la ley y los cuáles han sido descritos anteriormente, hay que dirigirse por escrito a EXCMO. AYTO. DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA, Plaza del Pilar nº 18, ZARAGOZA, 50071, o a través de<a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a><br/>
                            Si el interesado lo solicita, <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA le facilitará el formulario correspondiente para ejercer cualquiera de sus derechos. 
                            Además, aquellos interesados que deseen saber más información sobre sus derechos podrán obtenerla llamando a los teléfonos 901.100.099 / 91.266.35.17 de la Agencia Española de Protección de Datos o en su página web, <a href="http://www.aepd.es">www.aepd.es</a> <br/><br/>
                            Asimismo, todos aquellos interesados que no hayan obtenido satisfacción en el ejercicio de sus derechos podrán presentar una reclamación ante la Agencia Española de Protección de Datos, situada en la calle Jorge Juan, 6 28001-Madrid. <a href="http://www.aepd.es">www.aepd.es</a>.</p>

                        </div>
                    </div>
                </div>
            <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="PL-personaldocente">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#PL-personaldocenteDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="PL-personaldocenteDescripcion">
                               Personal Docente (Profesores Academia)
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="PL-personaldocenteDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="PL-personaldocente">
                        <div class="panel-body">

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>Identidad: <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA..</p>
                                <p>Dirección Postal: Plaza del Pilar nº 18, 50071, ZARAGOZA</p>
                                <p>Correo electrónico: <a href="mailto: plz-inspeccion@zaragoza.es"> plz-inspeccion@zaragoza.es</a> </p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos tus datos? </strong></h4>
                                <p><abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA trata  la información que nos facilitan las personas con el fin de gestionar su actividad docente en la Academia de la Policía Local, así como para mantener la comunicación entre Academia y personal docente, lo cual no podría llevarse a cabo sin los datos personales.
                                <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA garantiza un tratamiento de datos personales conforme a la legislación vigente en materia de protección de datos personales, aplicando las medidas de seguridad exigidas reglamentariamente.</p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuánto tiempo conservaremos tus datos?</strong></h4>
                                    <p>Los datos personales se conservarán mientras no se solicite su supresión por el interesado.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de tus datos personales?</strong></h4>
                            <p>El Art. 6.1.b) del Reglamento General de Protección de Datos de la Unión Europea indica que será lícito el tratamiento de los datos cuando: sea necesario para la ejecución de un contrato en el que el interesado es parte o para la aplicación a petición de este de medidas precontractuales; el tratamiento es necesario para el cumplimiento de su prestación de servicios en el <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA.<br/>El Art. 6.1.a) del Reglamento General de Protección de Datos de la Unión Europea indica que será lícito el tratamiento de los datos cuando: el interesado dio su consentimiento para el tratamiento de sus datos personales para uno o varios fines específicos. El interesado da su consentimiento para el tratamiento de sus imágenes con la firma de la "FICHA DE PROFESORES DE LA ACADEMIA DE LA POLICÍA LOCAL ZARAGOZA".</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán tus datos?</strong></h4>
                            <p>Los datos que usted ha proporcionado tienen como destinatario al <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA, así como otros departamentos del <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA que se vean implicados en su actividad docente (ejemplo tesoreria para el pago de sus servicios).<br/>
                            No se prevé la transferencia internacional de sus datos personales</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4>
                            <p>Las personas interesadas tienen derecho a acceder a sus datos personales, así como a solicitar la rectificación de los datos inexactos o, en su caso, solicitar su supresión cuando, entre otros motivos, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos. Además tendrán derecho a solicitar la limitación de su tratamiento y a oponerse a este y también tendrán derecho a la portabilidad de sus datos personales conforme a lo establecido en el Reglamento de Protección de Datos sancionado por la Unión Europea.<br/>
                            En determinadas circunstancias, los interesados podrán solicitar la limitación del tratamiento de sus datos, en cuyo caso únicamente los conservaremos para el ejercicio o la defensa de reclamaciones.<br/>
                            En determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular, los interesados podrán oponerse al tratamiento de sus datos. <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA dejará de tratar los datos, salvo por motivos legítimos o el ejercicio o la defensa de posibles reclamaciones.<br/>
                            Para el ejercicio de los derechos establecidos por la ley y los cuáles han sido descritos anteriormente, hay que dirigirse por escrito a <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA, Plaza del Pilar nº 18, ZARAGOZA, 50071, o a través de <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a><br/>
                            Si el interesado lo solicita, <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA le facilitará el formulario correspondiente para ejercer cualquiera de sus derechos. 
                            Además, aquellos interesados que deseen saber más información sobre sus derechos podrán obtenerla llamando a los teléfonos 901.100.099 / 91.266.35.17 de la Agencia Española de Protección de Datos o en su página web, <a href="http://www.aepd.es">www.aepd.es</a> <br/><br/>
                            Asimismo, todos aquellos interesados que no hayan obtenido satisfacción en el ejercicio de sus derechos podrán presentar una reclamación ante la Agencia Española de Protección de Datos, situada en la calle Jorge Juan, 6 28001-Madrid. <a href="http://www.aepd.es">www.aepd.es</a>.</p>

                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="PL-inscripadolescencia">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#PL-inscripadolescenciaDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="PL-inscripadolescenciaDescripcion">
                               Solicitud Inscripción Programa "Adolescencia: Buscando en Seguridad y Patrullas Escolares"
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="PL-inscripadolescenciaDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="PL-inscripadolescencia">
                        <div class="panel-body">

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>Identidad: <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA.</p>
                                <p>Dirección Postal: Plaza del Pilar nº 18, 50071, ZARAGOZA</p>
                                <p>Correo electrónico: <a href="mailto: plz-inspeccion@zaragoza.es"> plz-inspeccion@zaragoza.es</a> </p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos tus datos? </strong></h4>
                                <p><abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA trata la información con la finalidad  de tramitar y gestionar su solicitud (actividad patrullas escolares, programa “Adolescencia Buscando en Seguridad o cualquier otro programa), así como para el envío de información acerca de actividades, eventos que pudiera organizarse desde la POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA, lo cual no podría llevarse a cabo sin los datos personales.<br/>
                            <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA garantiza un tratamiento de datos personales conforme a la legislación vigente en materia de protección de datos personales, aplicando las medidas de seguridad exigidas reglamentariamente.</p>
                                <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuánto tiempo conservaremos tus datos?</strong></h4>
                                <p>Los datos personales proporcionados se conservarán en archivos activos del <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA mientras su solicitud requiera de tramitación. Una vez cerrado el expediente o solicitud, los datos aportados y generados en la tramitación serán archivados en el ARCHIVO DEFINITIVO DE LA POLICÍA LOCAL, situación en la que permanecerá mientras lo exija la normativa que rija la materia de la presente solicitud.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de tus datos personales?</strong></h4>
                            <p>El Art. 6.1.a) del RGPD indica que será lícito el tratamiento cuando el interesado dio su consentimiento para el tratamiento de sus datos personales para uno o varios fines específicos. Se obtiene el consentimiento del interesado con la firma de la presente solicitud.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán tus datos?</strong></h4>
                            <p>Los datos que usted ha proporcionado tienen como destinatario al <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA.<br/>
                            No se prevé la transferencia internacional de sus datos personales.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4>
                            <p>Las personas interesadas tienen derecho a acceder a sus datos personales, así como a solicitar la rectificación de los datos inexactos o, en su caso, solicitar su supresión cuando, entre otros motivos, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos. Además tendrán derecho a solicitar la limitación de su tratamiento y a oponerse a este y también tendrán derecho a la portabilidad de sus datos personales conforme a lo establecido en el Reglamento de Protección de Datos sancionado por la Unión Europea.<br/>
                            En determinadas circunstancias, los interesados podrán solicitar la limitación del tratamiento de sus datos, en cuyo caso únicamente los conservaremos para el ejercicio o la defensa de reclamaciones.<br/>
                            En determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular, los interesados podrán oponerse al tratamiento de sus datos. <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA dejará de tratar los datos, salvo por motivos legítimos o el ejercicio o la defensa de posibles reclamaciones.<br/>
                            Para el ejercicio de los derechos establecidos por la ley y los cuáles han sido descritos anteriormente, hay que dirigirse por escrito a <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA, Plaza del Pilar nº 18, ZARAGOZA, 50071, o a través de <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a><br/>
                            Si el interesado lo solicita, <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">EXCMO. AYTO.</abbr> DE ZARAGOZA, POLICÍA LOCAL DE ZARAGOZA le facilitará el formulario correspondiente para ejercer cualquiera de sus derechos. 
                            Además, aquellos interesados que deseen saber más información sobre sus derechos podrán obtenerla llamando a los teléfonos 901.100.099 / 91.266.35.17 de la Agencia Española de Protección de Datos o en su página web, <a href="http://www.aepd.es">www.aepd.es</a> <br/><br/>
                            Asimismo, todos aquellos interesados que no hayan obtenido satisfacción en el ejercicio de sus derechos podrán presentar una reclamación ante la Agencia Española de Protección de Datos, situada en la calle Jorge Juan, 6 28001-Madrid. <a href="http://www.aepd.es">www.aepd.es</a>.</p>

                        </div>
                    </div>
                </div>
            	<h3 class="margin-t1em margin-b1em">  <strong>Servicio de Centros Cívicos:</strong></h3>
                <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="establescivicos">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#establesDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="establesDescripcion">
                                Solicitud de actividades estables para Centros Cívicos
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="establesDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="establescivicos">
                        <div class="panel-body">
<p>Referencia: <a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/enlinea/actividades_estables_entidad_f19.xhtm">https://www.zaragoza.es/ciudad/enlinea/actividades_estables_entidad_f19.xhtm</a> <a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/enlinea/actividades_establesf55.xhtm">https://www.zaragoza.es/ciudad/enlinea/actividades_establesf55.xhtm</a></p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>Identidad: <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">Excmo. </abbr> Ayuntamiento de Zaragoza, Servicio de Centros Cívicos</p>
                            <p>Dirección Postal:  C/Albareda nº 4, 50004, ZARAGOZA </p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="mailto:civicoscomunicacion@zaragoza.es">civicoscomunicacion@zaragoza.es</a></p>
                            <p>Contacto Delegado de Protección de Datos: <a href="mailto:civicoscomunicacion@zaragoza.es">civicoscomunicacion@zaragoza.es</a></p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>El Servicio de Centros Cívicos trata la información que nos facilitan las personas interesadas con el fin de tramitar las solicitudes de espacios presentadas presencialmente en la Red Municipal de Centros Cívicos, así como a través del trámite por internet en la sede electrónica del Excmo. Ayuntamiento de Zaragoza.</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Por cuánto tiempo conservaremos sus datos?</strong></h4><br/>
                            <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recabaron y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de dicha finalidad y del tramamiento de datos .</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>

                            <p>El art. 6.1.c) del RGPD indica que será lícito el tratamiento necesario para el cumplimiento de una
obligación legal aplicable al responsable del tratamiento, de acuerdo con lo previsto en la Ley 19/2013 de diciembre, de Transparencia, Acceso a la Información Pública y Buen Gobierno, la Ley de Aragón 8/2015, de 25 de marzo, de Transparencia de la Actividad Pública y Participación Ciudadana, y la Ordenanza Municipal del Excmo. Ayto. de Zaragoza sobre Transparencia y Libre Acceso a la Información.</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatario se comunicarán sus datos?</strong></h4>
                            <p> Los datos que usted ha proporcionado tiene como único destinatario al mismo Excmo.<br/>
Ayuntamiento de Zaragoza, Área de Participación Ciudadana, Transparencia y Gobierno Abierto, Servicio de Centros Cívicos, por tanto, no se cederán a terceros salvo obligación legal relacionada con su solicitud. No se prevé la transferencia internacional de sus datos personales. </p>
<h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son sus derechos cuando nos facilita sus datos?</strong></h4><br/>
                            <p>Las personas interesadas tienen derecho a acceder a sus datos personales, así como a solicitar la rectificación de los datos inexactos o, en su caso, solicitar su supresión cuando, entre otros motivos, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos. Además tendrán derecho a solicitar la limitación de su tratamiento y a oponerse a este y también tendrán derecho a la portabilidad de sus datos personales conforme a lo establecido en el Reglamento de Protección de Datos sancionado por la Unión Europea.</p>
                            <p>En determinadas circunstancias, los interesados podrán solicitar la limitación del tratamiento de sus datos, en cuyo caso únicamente los conservaremos para el ejercicio o la defensa de reclamaciones.
                             En determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular, los interesados podrán oponerse al tratamiento de sus datos. <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">Excmo. </abbr> Ayuntamiento de Zaragoza, Servicio de Centros Cívicos dejará de tratar los datos, salvo por motivos legítimos o el ejercicio o la defensa de posibles reclamaciones.</p>
                            <p> Para el ejercicio de los derechos establecidos por la ley y los cuáles han sido descritos anteriormente, hay que dirigirse por escrito a <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">Excmo. </abbr> Ayuntamiento de Zaragoza, Servicio de Centros Cívicos  Dirección: C/Albareda nº 4 - 50004 Zaragoza,  civicoscomunicacion@zaragoza.es.</p>
                            <p> Si el interesado lo solicita, <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">Excmo. </abbr> Ayuntamiento de Zaragoza, Servicio de Centros Cívicos, le facilitará el formulario correspondiente para ejercer cualquiera de sus derechos.  </p>
                            <p>Además, aquellos interesados que deseen saber más información sobre sus derechos podrán obtenerla llamando a los teléfonos 901.100.099 / 91.266.35.17 de la Agencia Española de Protección de Datos o en su página web, en el siguiente enlace:</p>
                            <p><a href="https://www.aepd.es/reglamento/derechos/index.html">https://www.aepd.es/reglamento/derechos/index.html</a> </p>
                            <p>Asimismo, todos aquellos interesados que no hayan obtenido satisfacción en el ejercicio de sus derechos podrán presentar una reclamación ante la Agencia Española de Protección de Datos, situada en la calle Jorge Juan, 6 28001-Madrid. <a href="http://www.agpd.es">www.agpd.es</a>.</p>
                          
                        </div>
                    </div>
                </div>

            	<h3 class="margin-t1em margin-b1em">  <strong>Servicio de Ciudad Inteligente:</strong></h3>
                <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="boletinetopia">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#boletinetopiaDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="boletinetopiaDescripcion">
                                Boletín Electrónico Etopia
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="boletinetopiaDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="boletinetopia">
                        <div class="panel-body">
<p>Referencia: <a href="https://zaragoza.us16.list-manage.com/subscribe?u=8ec6b206b0d159e4479b5edd8&amp;id=b68c377618">https://zaragoza.us16.list-manage.com/subscribe?u=8ec6b206b0d159e4479b5edd8&amp;id=b68c377618</a></p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>Identidad: <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">Excmo. </abbr> Ayuntamiento de Zaragoza, Servicio de Ciudad Inteligente</p>
                            <p>Dirección Postal:  Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, 50071, ZARAGOZA</p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="mailto:etopia@zaragoza.es">etopia@zaragoza.es</a></p>
                            <p>Contacto Delegado de Protección de Datos: <a href="mailto:etopia@zaragoza.es">etopia@zaragoza.es</a></p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p><abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">Excmo. </abbr>. Ayuntamiento de Zaragoza, a través del Servicio de Ciudad Inteligente, trata la información que nos facilitan las personas interesadas con el fin de tramitar y gestionar la solicitud realizada por el interesado/a, lo cual no podría llevarse a cabo sin los datos personales.</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Por cuánto tiempo conservaremos sus datos?</strong></h4><br/>
                            <p>Los datos personales proporcionados se conservarán mientras no se solicite su supresión por la persona interesada o representante legal.</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>

                            <p>El art. 6.1.a) del RGPD indica que será lícito el tratamiento si la persona interesada dio su consentimiento para el tratamiento de sus datos personales para uno o varios fines específicos. La persona interesada o su representante legal otorga su consentimiento para el tratamiento de datos al pulsar el botón de aceptar.</p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatario se comunicarán sus datos?</strong></h4>
                            <p> No. Los datos que usted ha proporcionado tienen como destinatario a <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">Excmo. </abbr> Ayuntamiento de Zaragoza, Servicio de Ciudad Inteligente.
                            No se prevé la transferencia internacional de sus datos personales.</p>

                             <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son sus derechos cuando nos facilita sus datos?</strong></h4><br/>
                            <p>Las personas interesadas tienen derecho a acceder a sus datos personales, así como a solicitar la rectificación de los datos inexactos o, en su caso, solicitar su supresión cuando, entre otros motivos, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos. Además tendrán derecho a solicitar la limitación de su tratamiento y a oponerse a este y también tendrán derecho a la portabilidad de sus datos personales conforme a lo establecido en el Reglamento de Protección de Datos sancionado por la Unión Europea.</p>
                            <p>En determinadas circunstancias, los interesados podrán solicitar la limitación del tratamiento de sus datos, en cuyo caso únicamente los conservaremos para el ejercicio o la defensa de reclamaciones.
                             En determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular, los interesados podrán oponerse al tratamiento de sus datos. <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">Excmo. </abbr> Ayuntamiento de Zaragoza, Servicio de Ciudad Inteligentedejará de tratar los datos, salvo por motivos legítimos o el ejercicio o la defensa de posibles reclamaciones.</p>
                            <p> Para el ejercicio de los derechos establecidos por la ley y los cuáles han sido descritos anteriormente, hay que dirigirse por escrito a <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">Excmo. </abbr> Ayuntamiento de Zaragoza, Servicio de Ciudad Inteligente  Dirección: Avenida Ciudad de Soria, 8. Acceso por Avenida Autonomía 7 Planta B - 50003 Zaragoza,  etopia@zaragoza.es.</p>
                            <p> Si el interesado lo solicita, <abbr title="Excelentísimo Ayuntamiento">Excmo. </abbr> Ayuntamiento de Zaragoza, Servicio de Ciudad Inteligente, le facilitará el formulario correspondiente para ejercer cualquiera de sus derechos.  </p>
                            <p>Además, aquellos interesados que deseen saber más información sobre sus derechos podrán obtenerla llamando a los teléfonos 901.100.099 / 91.266.35.17 de la Agencia Española de Protección de Datos o en su página web, en el siguiente enlace:</p>
                            <p><a href="https://www.aepd.es/reglamento/derechos/index.html">https://www.aepd.es/reglamento/derechos/index.html</a> </p>
                            <p>Asimismo, todos aquellos interesados que no hayan obtenido satisfacción en el ejercicio de sus derechos podrán presentar una reclamación ante la Agencia Española de Protección de Datos, situada en la calle Jorge Juan, 6 28001-Madrid. <a href="http://www.agpd.es">www.agpd.es</a>.</p> 
                        </div>
                    </div>
                </div>

        <h3 class="margin-t1em margin-b1em"><strong>Área de Presidencia y Derechos Sociales</strong></h3>
                <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="jornadasservsociales">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#jornadasservsocialesDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="jornadasservsocialesDescripcion">
                               Inscripción Jornadas
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="jornadasservsocialesDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="jornadasservsociales">
                        <div class="panel-body">

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>Identidad: Área de Presidencia y Derechos Sociales del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <p>Dirección Postal: Plaza de san Carlos 4, 50001 – Zaragoza</p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="mailto:coordinadoraccionsocialydeportes@zaragoza.es">coordinadoraccionsocialydeportes@zaragoza.es</a></p>
                        
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de recoger los datos de las personas interesadas en inscribirse a las Jornadas.. Esta información se encuentra disponible en el Área de Presidencia y Derechos Sociales del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Por cuánto tiempo conservaremos sus datos?</strong></h4>
                            <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. Esta información se encuentra disponible en el Registro de Actividades del Área de Presidencia y Derechos Sociales del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento, así como en el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al mismo. La base jurídica se fundamenta en la Ordenanza de Administración Electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza. Esta información se encuentra disponible en el Registro de Actividades del Área de Presidencia y Derechos Sociales del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Se comunicarán sus datos a terceros?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. Esta información se encuentra disponible en el Registro de Actividades del Área de Presidencia y Derechos Sociales del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                       
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son sus derechos cuando nos facilita sus datos?</strong></h4>
                           <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento:a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.
                           
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a Área de Presidencia y Derechos Sociales del Ayuntamiento de Zaragoza. Dirección Postal: Plaza de san Carlos 4, 50001 - Zaragoza Correo electrónico <a href="mailto:coordinadoraccionsocialydeportes@zaragoza.es">coordinadoraccionsocialydeportes@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> </li>
                            <li>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </li></ul>  
                            
                        </div>
                    </div>
                </div>

         <h3 class="margin-t1em margin-b1em"><strong>Servicio de Instalaciones Deportivas</strong></h3>
                <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="juegasencasa">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#juegasencasaDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="juegasencasaDescripcion">
                               Juegas en casa
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="juegasencasaDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="juegasencasa">
                        <div class="panel-body">

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>Identidad: Servicio de Instalaciones Deportivas, Área de Presidencia y Derechos Sociales Ayuntamiento de Zaragoza</p>
                            <p>Dirección Postal: C/ Legaz Lacambra 38 50.018 Zaragoza</p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="mailto: deportes@zaragoza.es"> deportes@zaragoza.es</a></p>
                        
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de reservar un espacio deportivo Municipal para una actividad deportiva, durante un periodo de tiempo Esta información se encuentra disponible en el Registro de Actividades de Tratamiento de la Oficina Central del Servicio de Instalaciones Deportivas del Ayuntamiento de Zaragoza. </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Por cuánto tiempo conservaremos sus datos?</strong></h4>
                            <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. Esta información se encuentra disponible en el Registro de Actividades de Tratamiento de la Oficina Central del Servicio de Instalaciones Deportivas del Ayuntamiento de Zaragoza. </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento, así como en el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al mismo. La base jurídica se fundamenta en la Ordenanza de Administración Electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza. Esta información se encuentra disponible en el Registro de Actividades de Tratamiento de la Oficina Central del Servicio de Instalaciones Deportivas del Ayuntamiento de Zaragoza. </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Se comunicarán sus datos a terceros?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. Esta información se encuentra disponible en el Registro de Actividades de Tratamiento de la Oficina Central del Servicio de Instalaciones Deportivas del Ayuntamiento de Zaragoza. </p>
                       
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son sus derechos cuando nos facilita sus datos?</strong></h4>
                           <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento:a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.
                           
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a Área de Presidencia y Derechos Sociales del Ayuntamiento de Zaragoza. Dirección Postal: Plaza de san Carlos 4, 50001 - Zaragoza Correo electrónico <a href="mailto:coordinadoraccionsocialydeportes@zaragoza.es">coordinadoraccionsocialydeportes@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> </li>
                            <li>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </li></ul>  
                            
                        </div>
                    </div>
                </div>
               
        <h3 class="margin-t1em margin-b1em"><strong>Servicio de Igualdad:</strong></h3>
 				<div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="inscviolenciagenero">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#inscviolenciageneroDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="inscviolenciageneroDescripcion">
                               Inscripción Jornada Formativa: Construyendo Nuevas Masculinidades para la prevención de la violencia de género
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="inscviolenciageneroDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="inscviolenciagenero">
                        <div class="panel-body">
                         <p>Referencia: <a target="_blank" href="https://www.zaragoza.es/sede/servicio/formulario/341">https://www.zaragoza.es/sede/servicio/formulario/341</a></p>
                        <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                        <p>Identidad: Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <p>Dirección Postal: Calle Don Juan de Aragón 2 (Casa de la Mujer) Zaragoza, 50001</p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="mailto:casamujer@zaragoza.es">casamujer@zaragoza.es</a> </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos tus datos? </strong></h4>
                            <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de constatar tu inscripción en la “Jornada formativa Construyendo nuevas masculinidades para la prevención de la violencia de género” y poder remitir información y documentación relacionada con la misma.<br/>Esta información se encuentra disponible en el Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuánto tiempo conservaremos tus datos?</strong></h4>
                                    <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación.<br/>Esta información se encuentra disponible en el Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de tus datos personales?</strong></h4>
                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento, así como en el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al mismo. La base jurídica se fundamenta en la Ordenanza de Administración Electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza. <br/>Esta información se encuentra disponible en el  del Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán tus datos?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. <br/>Esta información se encuentra disponible en el Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4>
                            <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento: a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.</li>
                            </ul>
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza, en calle Don Juan de Aragón 2 (Casa de la Mujer) Zaragoza, 50001 o en la dirección de correo <a href="mailto:casamujer@zaragoza.es">casamujer@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> 
                            <p>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </p>

                        </div>
                    </div>
                </div>
				<div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="inscescuelapensamientofeminista">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#inscescuelapensamientofeminista" aria-expanded="false" aria-controls="inscescuelapensamientofeministaDescripcion">
                            Inscripción Jornada Formativa Escuela de Pensamiento Feminista de Zaragoza: ¿Por qué hablamos de feminismos?
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                <div id="inscescuelapensamientofeministaDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="inscescuelapensamientofeminista">
                        <div class="panel-body">
                         <p>Referencia: <a target="_blank" href="https://www.zaragoza.es/sede/servicio/formulario/2">https://www.zaragoza.es/sede/servicio/formulario/2</a></p>
                        <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                        <p>Identidad: Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <p>Dirección Postal: Calle Don Juan de Aragón 2 (Casa de la Mujer) Zaragoza, 50001</p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="mailto:casamujer@zaragoza.es">casamujer@zaragoza.es</a> </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos tus datos? </strong></h4>
                            <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de constatar tu inscripción en la "Jornada formativa de la Escuela de Pensamiento Feminista de Zaragoza: ¿Por qué hablamos de feminismos? y poder remitir información y documentación relacionada con la misma.<br/>Esta información se encuentra disponible en el Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuánto tiempo conservaremos tus datos?</strong></h4>
                            <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación.<br/> Esta información se encuentra disponible en el Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de tus datos personales?</strong></h4>
                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento, así como en el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al mismo. La base jurídica se fundamenta en la Ordenanza de Administración Electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza.<br/> Esta información se encuentra disponible en el  del Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza. </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán tus datos?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. <br/>Esta información se encuentra disponible en el Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4>
                            <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li>Acceso: a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li>Rectificación: a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li>Supresión: a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li>Limitación del tratamiento: a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li>Portabilidad de los datos: a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li>Oposición: a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.</li>
                            </ul>
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza, en calle Don Juan de Aragón 2 (Casa de la Mujer) Zaragoza, 50001 o en la dirección de correo <a href="mailto:casamujer@zaragoza.es">casamujer@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> 
                            <p>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </p>

                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="envioInformacion">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#envioInformacionDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="envioInformacionDescripcion">
                              Envio de Información del Servicio de Igualdad
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="envioInformacionDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="envioInformacion">
                        <div class="panel-body">
                        <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                        <p>Identidad: Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <p>Dirección Postal: Calle Don Juan de Aragón 2 (Casa de la Mujer) Zaragoza, 50001</p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="mailto:difusioncasamujer@zaragoza.es">difusioncasamujer@zaragoza.es</a> </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos tus datos? </strong></h4>
                            <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de realizar envios de información sobre actividades, eventos, etc relacionados con el Servicio de Igualdad.<br/>
                            </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuánto tiempo conservaremos tus datos?</strong></h4>
                                    <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. Esta información se encuentra disponible en el Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza. </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de tus datos personales?</strong></h4>
                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento, así como en el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al mismo. La base jurídica se fundamenta en la Ordenanza de Administración Electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza. Esta información se encuentra disponible en el  del Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán tus datos?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. Esta información se encuentra disponible en el Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4>
                            <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li><strong>Acceso:</strong> a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li><strong>Rectificación:</strong> a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li><strong>Supresión:</strong> a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li><strong>Limitación del tratamiento:</strong> a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li><strong>Portabilidad de los datos:</strong> a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li><strong>Oposición:</strong> a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.</li>
                            </ul>
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza, en calle Don Juan de Aragón 2 (Casa de la Mujer) Zaragoza, 50001 o en la dirección de correo <a href="mailto:difusioncasamujer@zaragoza.es">difusioncasamujer@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> 
                            <p><strong>Reclamación ante la Autoridad de Control:</strong> Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </p>

                        </div>
                    </div>
                </div>

                <div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="cursosigualdad">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#cursosigualdadDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="cursosigualdadDescripcion">
                              Oferta formativa del Servicio de Igualdad
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="cursosigualdadDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="cursosigualdad">
                        <div class="panel-body">
                        <p>Referencia: <a target="_blank" href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/derechos-sociales/igualdad/">https://www.zaragoza.es/sede/portal/derechos-sociales/igualdad/</a></p>
                        <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4>
                        <p>Identidad: Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <p>Dirección Postal: Calle Don Juan de Aragón 2 (Casa de la Mujer) Zaragoza, 50001</p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="mailto:casamujer@zaragoza.es">casamujer@zaragoza.es</a> </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos tus datos? </strong></h4>
                            <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad en un primer momento de acceder al sorteo por el que se asignan las plazas de los cursos de formación del Servicio de Igualdad. Una vez asignado el curso solicitado, servirán para formalizar la matrícula en dicho curso y recibir la información y documentación relacionada con el mismo.<br/>
                            Esta información se encuentra disponible en el Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuánto tiempo conservaremos tus datos?</strong></h4>
                                    <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. Esta información se encuentra disponible en el Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza. </p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de tus datos personales?</strong></h4>
                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento, así como en el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al mismo. La base jurídica se fundamenta en la Ordenanza de Administración Electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza. Esta información se encuentra disponible en el  del Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatarios se comunicarán tus datos?</strong></h4>
                            <p>No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. Esta información se encuentra disponible en el Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son tus derechos en relación con los datos facilitados?</strong></h4>
                            <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <ul><li><strong>Acceso:</strong> a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</li>
                            <li><strong>Rectificación:</strong> a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</li>
                            <li><strong>Supresión:</strong> a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</li>
                            <li><strong>Limitación del tratamiento:</strong> a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</li>
                            <li><strong>Portabilidad de los datos:</strong> a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</li>
                            <li><strong>Oposición:</strong> a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.</li>
                            </ul>
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza, en calle Don Juan de Aragón 2 (Casa de la Mujer) Zaragoza, 50001 o en la dirección de correo <a href="mailto:casamujer@zaragoza.es">casamujer@zaragoza.es</a>. </p>
                            <p>Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a></p> 
                            <p><strong>Reclamación ante la Autoridad de Control:</strong> Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </p>

                        </div>
                    </div>
                </div>

				<div class="panel panel-default">
                    <div class="panel-heading" role="tab" id="adprotocoloviolenciagenero">
                        <h3 class="panel-title">
                            <a class="btn-block" role="button" data-toggle="collapse" data-parent="#accordion" href="#adprotocoloviolenciageneroDescripcion" aria-expanded="false" aria-controls="adprotocoloviolenciageneroDescripcion">
                                Adhesión al Protocolo de actuación ante agresiones sexistas en espacios de ocio y  colaboración en la campaña No es No
                            </a>
                        </h3>
                    </div>
                    <div id="adprotocoloviolenciageneroDescripcion" class="panel-collapse collapse in" role="tabpanel" aria-labelledby="adprotocoloviolenciagenero">
                        <div class="panel-body">
<p>Referencia: <a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/sectores/mujer/adhesion-protocolo-agresiones-sexistas.xhtm">https://www.zaragoza.es/ciudad/sectores/mujer/adhesion-protocolo-agresiones-sexistas.xhtm</a></p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Quién es el Responsable del tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>Identidad:Servicio de Igualdad del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                            <p>Dirección Postal: Casa de la Mujer. C/ Juan de Aragón, 2. 50001 Zaragoza</p>
                            <p>Correo electrónico: <a href="mailto:casamujer@zaragoza.es">casamujer@zaragoza.es</a></p>
                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Con qué finalidad tratamos sus datos personales?</strong></h4><br/>
                            <p>El tratamiento de tus datos tiene la finalidad de registrar y difundir las adhesiones al 'Protocolo de actuación ante agresiones sexistas en espacios de ocio' y las colaboraciones en la campaña 'No es No'. Esta información se encuentra disponible en <a href="http://www.zaragoza.es/ciudad/sectores/mujer/">http://www.zaragoza.es/ciudad/sectores/mujer/</a></p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Por cuánto tiempo conservaremos sus datos?</strong></h4><br/>
                            <p>Los datos personales proporcionados se conservarán durante el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban y para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la finalidad, cumpliendo al menos con el tiempo mínimo de conservación de la información, además de los períodos establecidos en la normativa de archivos y documentación. Esta información se encuentra disponible en <a href="http://www.zaragoza.es/ciudad/sectores/mujer/">http://www.zaragoza.es/ciudad/sectores/mujer/</a></p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuál es la legitimación para el tratamiento de sus datos personales?</strong></h4><br/>

                            <p>La licitud para el tratamiento de tus datos se basa en el cumplimiento de una obligación legal aplicable al responsable del tratamiento, así como en el cumplimiento de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos al mismo. La base jurídica se fundamenta en la Ordenanza de Administración Electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza. </p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿A qué destinatario se comunicarán sus datos?</strong></h4>
                            <p> No se comunicarán tus datos a terceros salvo obligación legal que habilite dicha comunicación. En el supuesto de que fuera necesario tu consentimiento para comunicar tus datos éste se prestará mediante una clara acción afirmativa en la que manifiestes una voluntad libre, específica, informada e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal. Esta información se encuentra disponible en <a href="http://www.zaragoza.es/ciudad/sectores/mujer/">http://www.zaragoza.es/ciudad/sectores/mujer/</a></p>

                            <h4 class="margin-b1em"><strong>¿Cuáles son sus derechos cuando nos facilita sus datos?</strong></h4><br/>
                            <p>Dispones de una serie de derechos que puedes ejercitar ante el responsable del tratamiento, en este caso, el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>

                            <p><strong>Acceso:</strong> a obtener confirmación de si se están tratando o no datos personales que te conciernen y, en tal caso, derecho de acceso a sus datos personales</p>

                            <p><strong>Rectificación:</strong> a solicitar la rectificación de tus datos personales que sean inexactos</p>

                            <p><strong>Supresión:</strong> a solicitar su supresión (derecho al olvido) cuando, entre otros motivos de los previstos en el RGPD, los datos ya no sean necesarios para los fines que fueron recogidos.</p>

                            <p><strong>Limitación del tratamiento:</strong> a solicitar la limitación del tratamiento de tus datos en los términos previstos en el RGPD, cuando el tratamiento esté basado en el consentimiento, en un contrato o se efectúe por medios automatizados.</p>

                            <p><strong>Portabilidad de los datos:</strong> a recibir los datos personales que te incumban, que hayas facilitado al responsable del tratamiento, en un formato estructurado, de uso común y lectura mecánica, y a transmitirlos a otro responsable del tratamiento sin que lo impida el responsable al que se los hubiera facilitado, en las circunstancias previstas por el RGPD.</p>

                            <p><strong>Oposición:</strong> a oponerte en cualquier momento al tratamiento de tus datos, en determinadas circunstancias y por motivos relacionados con su situación particular. También a no ser objeto de una decisión basada únicamente en el tratamiento automatizado, incluida la elaboración de perfiles, que produzca efectos jurídicos o te afecte significativamente de modo similar.</p>
                            <p>Podrás ejercitar estos derechos mediante escrito dirigido a Casa de la Mujer. C/ Juan de Aragón, 2. 50001 Zaragoza. <a href="mailto:prevencionviolenciadegenero@zaragoza.es">prevencionviolenciadegenero@zaragoza.es</a> . Para obtener más información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos puedes acceder al siguiente enlace <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680">http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680</a> </p>
                             <h4 class="margin-b1em"><strong>Reclamación ante la Autoridad de Control</strong></h4><br/>
                             <p>Reclamación ante la Autoridad de Control: Podrás presentar una reclamación ante la Autoridad de Control competente en materia de Protección de Datos, especialmente cuando no hayas obtenido satisfacción en el ejercicio de tus derechos, mediante escrito dirigido a la Agencia Española de Protección de Datos, C/Jorge Juan nº 6, 28001 Madrid o bien accediendo a su sede electrónica: <a href="https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/">https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/</a> </p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            
        </div>
   </div>
        
        <div class="well">
            <address class="nomargin">
                <ul class="list-unstyled nomargin">
                    <li><strong>Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto</strong></li>
                    <li>Edificio Seminario: Vía Hispanidad nº20 2ª Planta. Zaragoza, 50071</li>
                    <li>
                        <abbr title="Teléfono">Tel:</abbr> 976 721278 - Fax: 976721166</li>
                    <li><a href="mailto:gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a></li>
                </ul>
            </address>
        </div>
    </sede:content>
    <script type="text/javascript">
    /*<![CDATA[*/
    $(function() {
        var elementIdToScroll = window.location.hash;
        console.log(elementIdToScroll);
        if (window.location.hash != '') {
            $('#accordion .collapse').collapse();
			$('#accordion').on('hidden.bs.collapse', function(){
				$(elementIdToScroll + 'Descripcion').collapse('show');
				setTimeout(function () {
            		$('html,body').animate({scrollTop: $(elementIdToScroll).offset().top - 60}, 'slow');
				}, 500);
			});
        } else {
            $('#accordion .collapse').collapse();
        };
    });
    /*]]>*/
    </script>
</body>

</html>
