<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Portal de Voz" description="Portal de Voz" author="" last-modified="Thu Apr 14 10:00:00 CET 2016" keywords="voz, servicios">
    </sede:meta>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Portal de Voz</h2>
        <hr/>
        <div class="card">
            <div class="pull-right">
                <a href="http://www.readspeaker.com/es"><img alt="" src="/cont/paginas/aprovecha/img/ReadSpeaker.gif" /></a>
            </div>
            <p><a href="http://www.readspeaker.com/es">ReadSpeaker</a> convierte a audio todos los contenidos del sitio web del Ayuntamiento de Zaragoza facilitando la consulta de la Web Municipal al mayor número de ciudadanos.</p>
            <p>ReadSpeaker convierte estos contenidos en voz digital de alta calidad, que el visitante puede escuchar cuando desee. Además, se resalta el texto frase por frase y palabra por palabra de manera sincronizada con la lectura. Asimismo, el usuario puede seleccionar una parte del contenido para pode escucharlo.</p>
            <p>El Ayuntamiento de Zaragoza continua con su apuesta por la innovación tecnológica y la accesibilidad y quiere asegurarse que su oferta de información y servicios será útil para un segmento más amplio de la población. Internet sin Barreras es un término que cada vez tiene más posibilidades de hacerse realidad. Las Leyes 34/2002 de servicios de la sociedad de la información y de comercio electrónico y 11/2007, de acceso electrónico de los ciudadanos a los Servicios Públicos son un gran paso. Este servicio está totalmente alineado con estas leyes y con las últimas recomendaciones del W3C.</p>
            <p>ReadSpeaker da la posibilidad de acceder a su contenido web a millones de usuarios que tienen dificultades para la lectura (personas con dislexia, visión reducida, personas mayores, discapacitados funcionales o aquellos cuya lengua materna no sea el castellano).</p>
        </div>
    </sede:content>
</body>

</html>
