<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="¿Qué es una IDE?. Infraestructura de Datos Espaciales de Zaragoza." description="Información relativa a la Infraestructura de Datos Espaciales (IDE)" author="Ayuntamiento de Zaragoza" subject="" keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, vocabularios, conjuntos de datos, datos abiertos, administración local, gobierno abierto" last-modified="28-05-2018" audience="Ciudadanía" />
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>¿Qué es una IDE?</h2>
        <div>
            <h3>Qué es</h3>
            <p>
                El término "Infraestructuras de Datos Espaciales" (IDE) suele utilizarse para denotar el conjunto básico de tecnologías, políticas y acuerdos institucionales destinados a facilitar la disponibilidad y el acceso a información espacial. Las IDE proporcionan una base para la búsqueda, evaluación y explotación de la información espacial para usuarios y proveedores de todos los niveles de la administración, sector comercial, organizaciones sin ánimo de lucro, sector académico y ciudadanos en general.
            </p>
            <p>
                Una IDE debe ser mucho más que un simple conjunto de datos o base de datos; una IDE aloja datos y atributos geográficos, suficientemente documentados (metadatos), un medio para su búsqueda, visualización y evaluación (catálogos y servidores de mapas), y algunos métodos para posibilitar el acceso a los datos. Más allá de esto hay todo un conjunto de servicios y software para soportar la explotación de los datos. Para poder hacer una IDE operacional, es necesario incluir acuerdos entre organizaciones con el objeto de posibilitar su coordinación y administración a escalas locales, regionales, nacionales y supranacionales.
            </p>
            <p>
                <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Exterior" href="http://www.idee.es/web/guest/introduccion-a-las-ide">Más información<span class="oculto">sobre que es una ide</span></a>
            </p>
            <hr class="sm"/>
            <div class="margin-t2em" />
            <h3>Componentes</h3>
            <p>
                Los cuatro componentes principales de una infraestructura espacial de datos, que además son comunes en cada uno de los niveles de la Infraestructura Global de Datos Espaciales, son:
            </p>
            <ul>
                <li>
                    <strong>Políticas de datos:</strong> muchas políticas tienen que desarrollarse, desde un punto de vista internacional, teniendo en cuenta todas sus facetas.
                </li>
                <li>
                    <strong>Marco institucional:</strong> los acuerdos deben ser ratificados para establecer una infraestructura espacial de datos de ámbito nacional, con la intención de coordinar la formación de infraestructuras regionales de datos y constituir, a partir de estas, una infraestructura espacial de datos global.
                </li>
                <li>
                    <strong>Tecnología:</strong> se reconoce comúnmente que la tecnología SIG se apoya en tecnologías de la información genéricas, lo que acentúa la necesidad de que esté plenamente integrada con la emergente Infraestructura Global de la Información (IGI).
                </li>
                <li>
                    <strong>Estándares:</strong> los estándares SIG se basan también en estándares de las tecnologías de la información. El conjunto formado por la infraestructura de estándares SIG tiene que ser entendido, adoptado y utilizado desde la infraestructura de datos espaciales.
                </li>
            </ul>
        </div>
        <div>
            <h3>Servicios</h3>
            <p>
                Desde un punto de vista tecnológico, los servicios son la parte más importante de una IDE. Ellos son la base que permite construir aplicaciones para explotar los datos geográficos. Los servicios fundamentales son:
            </p>
            <div class="margin-t2em" />
            <h4>Servicios de Visualización</h4>
            <p>
                Servicios Web de Mapas
                <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.opengeospatial.org/standards/wms">WMS</a> conforme a la especificación de
                <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.opengeospatial.org/">OGC</a> . Estos servicios proporcionan una representación (imagen) de un mapa para un área requerida. Las capas se muestran y pueden solicitarse individualmente o mediante un mapa compuesto.
            </p>
            <p>
                Servicios Web de Teselas de Mapa
                <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.opengeospatial.org/standards/wmts">WMTS</a> , también conforme a la especificación de
                <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.opengeospatial.org/">OGC</a> , de modo que son estándar e interoperables que proporcionan un acceso más rápido y eficiente y permiten ofrecer una mejor experiencia de uso.
            </p>
            <div class="margin-t2em" />
            <h4>Servicios de Descarga</h4>
            <p>
                Servicios Web de Features
                <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.opengeospatial.org/standards/wfs">WFS</a> , conforme a la especificación OGC. Estos servicios facilitan datos que poseen un conjunto de características espaciales. Habitualmente los datos proporcionados están codificados mediante GML, pero cualquier otro tipo de dato y cualquier formato es válido. GML codifica vectores de datos (por ejemplo un servicio de features usual devuelve las coordenadas para datos geométricos, sin embargo, un servidor web de mapas devuelve una imagen). Además, los datos geométricos pueden ir acompañados de información no espacial.
            </p>
            <div class="margin-t2em" />
            <h4>Servicios de Búsqueda</h4>
            <p>
                Servicios Web de Catálogo
                <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.opengeospatial.org/standards/cat">CSW</a> , conforme a la especificación OGC, que permiten registrar o localizar otros recursos y son necesarios para datos, servicios, aplicaciones, bibliotecas de símbolos, modelos de datos y cualquier otro tipo de recurso que puede reducir el esfuerzo y mejorar la interoperabilidad.
            </p>
            <p>
                Servicio de "geocoder" que devuelve la localización (coordenadas geográficas) para la dirección de una vía.
            </p>
            <hr class="sm"/>
            <div class="margin-t2em" />
            <h3>Estándares</h3>
            <p>
                Uno de los puntos clave que respaldan el éxito de las IDE es la adopción de estándares que permiten la interoperabilidad y reutilización de la información tanto dentro de la propia infraestructura como en su integración con otras IDE o entidades externas.
            </p>
            <p>
                Tanto en Europa como en España la normalización de la información geográfica digital de las IDE se realiza mediante los organismos de normalización internacional
                <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.iso.org/iso/home.html">ISO</a>
                <em>(Internacional Organization for Standardization)</em> y europeo
                <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.cen.eu/cenorm/homepage.htm">CEN</a>
                <em>(European Comité for Standardization)</em> . Son sus comités técnicos los encargados de generar las familias de normas, el comité internacional
                <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.isotc211.org/">ISO/TC211. Geographic Information</a> , cuyos trabajos de normalización dan como resultado la familia de normas ISO 19100, y el comité europeo de normalización EN CEN/TC 287, que adopta la serie ISO 19100 como normativa europea y desarrolla nuevas normas y perfiles en cooperación con ISO/TC211. En el contexto español, la colaboración con los organismos europeos e internacional de normalización se realiza a través del comité técnico
                <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.aenor.es/aenor/normas/ctn/fichactn.asp?codigonorm=AEN/CTN%20148&amp;pagina=1">AEN/CTN 148</a> de
                <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.aenor.es/aenor/inicio/home/home.asp">AENOR</a> (Asociación española de Normalización y Certificación).
            </p>
            <p>
                Igualmente, en Europa y España, para facilitar el acceso, manipulación e intercambio de información geográfica en la web, se siguen las especificaciones de interoperabilidad del Consorcio Abierto Geoespacial (Open Geospatial Consortium, Inc), conocido como
                <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.opengeospatial.org/">OGC</a> . Para la comunidad de habla hispana y portuguesa interesada en los desarrollos y objetivos de OGC se ha creado el Foro Ibérico y Latinoamericano de OGC (
                <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://external.opengeospatial.org/twiki_public/ILAFpublic/WebHome">OGC ILAF</a> ).
            </p>
        </div>
        <!-- BLOQUE3: INICIATIVAS -->
        <h3>Iniciativas</h3>
        <div>
            <p>
                Puedes conocer otros proyectos de Infraestructuras de Datos Espaciales recopilados según sus ámbitos en las siguientes referencias:
            </p>
            <ul>
                <li>
                    Ámbito Local:
                    <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.idee.es/web/guest/local">http://www.idee.es/web/guest/local</a>
                </li>
                <li>
                    Ámbito Autonómico:
                    <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.idee.es/web/guest/regional">http://www.idee.es/web/guest/regional</a>
                </li>
                <li>
                    Ámbito Estatal:
                    <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.idee.es/web/guest/estatal">http://www.idee.es/web/guest/estatal</a>
                </li>
                <li>
                    Ámbito Transfronterizo:
                    <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.idee.es/web/guest/transfronterizo">http://www.idee.es/web/guest/transfronterizo</a>
                </li>
            </ul>
            <div class="margin-b1em" />
            <div class="text-center">
                <img class="margin-r1em" width="450" alt="IDE España Visor 2D" src="/cont/paginas/idezar/img/idee.png" />
                <img class="margin-l1em" width="450" alt="IDE Aragón Cartoteca" src="/cont/paginas/idezar/img/IDE_aragon_cartoteca.png" />
            </div>
        </div>
        <!-- BLOQUE4: NORMATIVA -->
        <h3>Normativa</h3>
        <div>
            <p>
                La
                <a class="pdf" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2007:108:0001:0014:ES:PDF">Directiva INSPIRE</a> (Infrastucture for Spatial Information in Europe) establece las reglas generales para el establecimiento de una Infraestructura de Información Espacial en la Comunidad Europea basada en las Infraestructuras de los Estados miembros. Fue aprobada por el Parlamento Europeo y el Consejo el 14 de marzo de 2007 (Directiva 2007/2/CE).
            </p>
            <p>
                <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.idee.es/web/guest/europeo-inspire">
Mas información
<span class="oculto">sobre la directiva INSPIRE</span>
</a>
            </p>
            <div class="text-center">
                <img width="600" src="/cont/paginas/idezar/img/inspire.png" alt="INSPIRE. Infrastructure for Spatial Information in the European Community" />
            </div>
            <div class="margin-t3em" />
            <h3>Marco legal</h3>
            <p>
                La Ley 14/2010, de 5 de julio, sobre las infraestructuras y los servicios de información geográfica en España (
                <a shape="rect" class="pdf" title="Enlace Externo" href="http://www.boe.es/boe/dias/2010/07/06/pdfs/BOE-A-2010-10707.pdf">LISIGE</a> ) incorpora al ordenamiento jurídico español la Directiva 2007/2/CE garantizando su cumplimiento, incluido el establecimiento de la
                <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.idee.es/el-proyecto">
Infraestructura de Información Geográfica de España
</a> , que integra el conjunto de infraestructuras de información geográfica y servicios interoperables de información geográfica bajo responsabilidad de las Administraciones Públicas españolas.
            </p>
            <p>
                <a class="external-link" shape="rect" title="Enlace Externo" href="http://www.idee.es/web/guest/espanol-lisige">
Más información
<span class="oculto">sobre la LISIGE</span>
</a>
            </p>
        </div>
        <!--
BLOQUE5: IDEZAR
            <p>IDEZar es la Infraestructura de Datos Espaciales de Zaragoza, iniciativa que  nace en el año 2004 fruto de la colaboración entre el Ayuntamiento y la Universidad de Zaragoza.</p>
                <p>El Ayuntamiento de Zaragoza, en su deseo de facilitar a la ciudadanía el acceso a la información pública, apostó por la implantación de una Infraestructura de Datos Espaciales a nivel local colaborando con información correspondiente al ámbito de la Administración Local en las infraestructuras de datos espaciales y convirtiéndose en una de las Administraciones Locales pioneras en entrar a formar parte de la IDE española y europea, aprovechando e integrando servicios de otros nodos de referencia.</p>
                <p>A lo largo de estos años ha crecido significativamente tanto en contenido como, especialmente, en servicios. Dichos servicios son los principales encargados de permitir una evolución en el ámbito de publicación y difusión de la información, y desde IDEZar se busca esta meta haciendo hincapié además en el seguimiento de estándares y normas internacionales existentes para las interfaces de servicios Web.</p> 
                <p>Las IDEs, basadas técnicamente en estándares y concepciones de interoperabilidad y sistemas de información distribuidos, constituyen las infraestructuras de información para la búsqueda, evaluación y explotación de la información geoespacial para usuarios y proveedores de todos los niveles de la Administración, sector comercial, organizaciones sin ánimo de lucro, sector académico y ciudadanía en general.</p>
-->
    </sede:content>
</body>

</html>