<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head>
    <meta charset="utf-8" />
  	<!-- Me tomo la libertad de incorporar las keywords que figuran en todas las páginas. Quedan pendientes de aprobación -->
    <sede:meta title="Cátedra de Territorio, Sociedad y Visualización Geográfica. Gobierno Abierto" 
               description="La Cátedra de Territorio, Sociedad y Visualización Geográfica se crea en 2016 a través de un convenio entre el Ayuntamiento de Zaragoza y la Universidad de Zaragoza con el objetivo de desarrollar herramientas que mejoren los sistemas de indicadores, de información geográfica y plataformas de visualización. Puede obtener información en la plataforma Gobierno Abierto, espacio de la sede en la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza. " 
                keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, gobierno abierto, relación administración-administrado, participación social, colaboración, investigación y desarrollo, educación y formación, investigación universitaria, visualización de datos, datos geográficos, datos abiertos, cátedra , Universidad de Zaragoza, city, council, Saragossa, electronic site, local government, open government, citizen-authority relation, social participation, collaboration, research and development, education and training,  university research, data visualization, geographic data, open data, chair, University of Zaragoza"/>
</head>

<body>
    <sede:content>
      <h2>Catedra de Territorio, Sociedad y Visualización Geográfica</h2>
      <h3>Presentación</h3>
<div class="pull-right"><img src="/cont/vistas/portal/participacion/catedra/territorio/img/portada-territorio.jpg" alt=""/></div>
<p>
	Esta cátedra tiene como objetivo principal <strong>analizar, desde una perspectiva transversal y multidimensional, la información territorial, sociodemográficas y de la ciudad de Zaragoza, su entorno metropolitano y la Comunidad Autónoma</strong>. Se impulsará la creación de nuevo conocimiento, <strong>promoviendo la difusión de todos los aspectos de interés común entre las instituciones y asociaciones implicadas, generando una investigación avanzada, desarrollando de una política de formación práctica de los estudiantes universitarios y los técnicos de las instituciones implicadas.</strong>
</p>

<p>
	Además <strong>quiere ser un espacio de debate, estudio, reflexión, innovación, experimentación e investigación relativo a la información, la visualización, la planificación estratégica, la gobernanza local y la ordenación del territorio</strong>. Se quiere ofrecer un escenario y una <strong>plataforma de encuentro y de intercambio de experiencias para contribuir a la mejora de la participación activa y la capacidad de gobierno de las políticas públicas locales, la vertebración de territorio, y la sostenibilidad económica y medio ambiental, promocionando procesos horizontales de gobernanza, e impulsando el empoderamiento ciudadano y la transparencia pública.</strong>
</p>

<p>
	Por ello, se pretende <strong>desarrollar modelos de trabajo que ayuden a sistematizar</strong>, en distintas escalas de trabajo (individuo, edificio-tramo urbano; manzana-vía urbana; sección; distrito), <strong>información e indicadores socioeconómicos, demográficos, de segregación, habitabilidad, infraestructuras, servicios y calidad de vida</strong>, que sean idóneos para evaluar la población y el tejido residencial en las áreas urbanas y rurales aragonesas, y, particularmente, en Zaragoza y su entorno. <strong>Se impulsará el desarrollo de herramientas cartográficas y modelos de visualización</strong> que ayuden a la planificación urbana, los procesos de gobernanza, <strong>el empoderamiento y la difusión de conocimiento entre la ciudadanía.</strong>
</p>

<p>
	Aunque pensando en el ámbito regional, particularmente <strong>se trabajará en Zaragoza y su entorno, porque es un referente urbano en España</strong>, y está sirviendo de laboratorio para el estudio de muchas actividades socioeconómicas que se podrán posteriormente replicar y adaptar al resto de la Comunidad Autónoma. La disponibilidad de información desagregada e individualizada, servirá para <strong>poner en práctica nuevos modelos y técnicas de análisis con registros innovadores y <em>Big Data</em></strong> que, actualmente, en otros contextos son imposibles de plantear. Para ello, y teniendo en consideración las escalas urbanas ya enunciadas se apoyará –con los resultados e indicadores obtenidos- un sistema de información geográfica y un portal de cartografía temática multiescalar , que ayuden difundir los resultados a la ciudanía, a partir de las plataformas libres del Ayuntamiento de Zaragoza.
</p>

<h2>
	  Objetivos
</h2>

<ul>
	<li>
		Desarrollar la <strong>cooperación entre la Universidad de Zaragoza y el Excmo. Ayuntamiento de Zaragoza</strong>, favoreciendo la creación de nuevo conocimiento en materia de territorio, sociedad y visualización geográfica, así como la puesta en práctica y la difusión del mismo.
	</li>
	<li>
		<strong>Generar investigación avanzada </strong>en base a la colaboración entre el mundo académico y las Administraciones Públicas.
	</li>
	<li>
		<strong>Implementar normativas y medios avanzados e innovadores</strong> que permitan la mejora de los sistemas de indicadores, sistemas de información geográfica y plataformas de visualización.
	</li>
	<li>
		<strong>Desarrollar políticas de formación práctica y de divulgación</strong>, dirigidas tanto a los estudiantes universitarios como a los profesionales del sector público y al conjunto de la sociedad.
	</li>
	<li>
		<strong>Apoyar e incentivar proyectos de investigación en diferentes líneas temáticas </strong>del ámbito de actuación de territorial, social y de visualización geográfica.
	</li>
	<li>
		<strong>Crear un Cuadro de mando </strong>(sistema de indicadores) alimentado por la recogida y tratamiento de la información estadística y otro tipo de información, apoyado en un sistema de información geográfica (SIG) y una plataforma de visualización cartográfica.
	</li>
	<li>
		<strong>Apoyar la realización de tesis doctorales y proyectos fin de carrera </strong>en el ámbito de actividad cubierto por la Cátedra.
	</li>
	<li>
		<strong>Incrementar la participación del personal del Excmo. Ayuntamiento de Zaragoza y de Ebrópolis en la Universidad</strong>, para compartir experiencias adquiridas.
	</li>
	<li>
		<strong>Organizar formación continua</strong> para los profesionales de las instituciones, adaptada a sus necesidades específicas.
	</li>
	<li>
		<strong>Llevar a cabo prácticas de estudiantes</strong> en el Ayuntamiento de Zaragoza.
	</li>
	<li>
		<strong>Promover, diseñar y organizar actividades de comunicación y formativas:</strong> conferencias, seminarios, cursos, etc.
	</li>
	<li>
		<strong>Conceder premios.</strong>
	</li>
	<li>
		<strong>Elaborar publicaciones</strong> y otro tipo de documentos digitales.
	</li>
</ul>

<div role="alert" class="alert alert-info margin-t1em">
	Pincha <a class="pdf" href="/contenidos/gobierno-abierto/participar/catedra/20170302_PR_CatTerritorio.pdf" target="_blank">aquí</a> para acceder a la presentación de la cátedra
</div>
</sede:content>
</body>

</html>
