<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Arte Publico. Itinerarios. Monumentos a los Sitios" description="Itinerario de arte público por las orillas del Ebro a su paso por la ciudad" author="" last-modified="Mon Jun 08 00:00:00 GMT+01:00 2015" keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, rutas, río Ebro, curso de agua, zonas verdes, arte, monumentos, bienes culturales"/></head><body><sede:content>
<h2>2. Plaza José María Forqué</h2>
<ul id="menu_interior" class="nav nav-pills"><li><a href="/sede/portal/arte-publico/itinerarios/">Inicio de Itinerario</a></li><li><a href="portillo">Anterior</a></li><li><a href="carmen">Siguiente</a></li></ul>

<div class="pull-right dere margin-l05em"><a href="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/sitios/Monumento_Palafox_PLAZA_JOSE_MARIA_FORQUE3.JPG" title="ampliar imagen"><img src="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/sitios/Monumento_Palafox_PLAZA_JOSE_MARIA_FORQUE3p.JPG" width="200" alt=""/></a></div><p>Salimos de la plaza del Portillo dejando atrás el monumento a las heroínas y nos acercamos hacia lo que en 1808 se conocía como Plaza de la Misericordia por la actual calle Pignatelli. Avanzando en nuestro recorrido encontramos a nuestra derecha la actual sede del Gobierno de Aragón. Arquitectura levantada por Ramón Pignatelli como Casa de la Misericordia, que durante los Sitios acogió entre sus muros a innumerables heridos y enfermos. </p> <p>Una sinuosa curva nos acerca a nuestro destino a través de la calle dedicada a la Madre María Rafols, con cuyo nombre nuevamente se homenajea a una de las protagonistas de los Sitios zaragozanos. La Madre María Rafols es la única participante en los Sitios que llegó a ser beatificada y cuya labor recolocando a los heridos tras la destrucción del antiguo Hospital de Nuestra Señora de Gracia fue premiada por la ciudad nombrándole en 1908 "Heroína de la Caridad". </p><p>A la izquierda de la calle a la que la religiosa Rafols da nombre, se abre la plaza José María Forqué, donde encontramos en el centro el <a href="/sede/servicio/arte-publico/17">monumento al general Palafox</a>, uno de los principales protagonistas de los Sitios al frente de la resistencia.La historia de este monumento, aunque relativamente reciente, remonta sus orígenes a septiembre de 1808, cuando, una vez finalizado el primer Sitio de Zaragoza, los párrocos de la ciudad propusieron ya elevar un monumento a este personaje. El Ayuntamiento aunque encontraba justa la propuesta prefirió esperar a que la Guerra llegase a su fin para rendir los oportunos homenajes eludiendo así su construcción. Finalmente, la derrota de las tropas francesas no pudo ser festejada como mereciese. La amarga victoria había dejado una ciudad completamente arrasada, y los esfuerzos económicos se emplearon en su reconstrucción, olvidando durante mucho tiempo cualquier construcción monumental. </p><p>La figura de José de Palafox, duque de Zaragoza, encontraría previamente un lugar en el <a href="/sede/servicio/arte-publico/75">monumento a Los Sitios de Zaragoza</a>, y vería también su busto reflejado en uno de los medallones que decoran la <a href="/sede/servicio/arte-publico/293">entrada del grupo escolar Gascón y Marín</a>, pero no tendría un homenaje propio hasta el año 2000 cuando se inauguró este monumento ecuestre promovido por la Asociación Cultural Los Sitios de Zaragoza. Sobre un pedestal vemos la figura en broce, del escultor bilbaíno Ignacio Rodríguez Ruíz, "Iñaki" cuyo proyecto resultó premiado en el concurso convocado en 1989. La estatua ecuestre dirige su mirada hacia el camino que nosotros ya hemos dejado atrás. </p>
</sede:content></body></html>