<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Arte Publico. Itinerarios.PArque Jose Antonio Labordeta" description="Itinerario de arte público por las orillas del Ebro a su paso por la ciudad" author="" last-modified="Mon Jun 08 00:00:00 GMT+01:00 2015" keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, rutas, río Ebro, curso de agua, zonas verdes, arte, monumentos, bienes culturales"/></head><body><sede:content>

<h2>8. Puente de Piedra</h2>
<ul id="menu_interior" class="nav nav-pills"><li><a href="/sede/portal/arte-publico/itinerarios/">Inicio de Itinerario</a></li><li><a href="espana">Anterior</a></li></ul>

<div class="pull-right dere"><a href="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/sitios/placamarmolCruzRicardoMagdalena.JPG" title="ampliar imagen"><img src="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/sitios/placamarmolCruzRicardoMagdalenap.JPG" width="200" alt=""/></a></div><p>La calle Don Jaime, antigua calle San Gil, nos guiará desde la Plaza España hasta nuestro destino final en este itinerario.</p><p>Recorrer la calle Don Jaime significa pisar una de las calles más antiguas de la ciudad. Su trazado proviene de la Zaragoza romana, cuando el Cardus Maximus se desarrollaba a lo largo de su trazado. Esta vía llena de historia, nos adentra en la Plaza del Pilar, donde a nuestra izquierda podemos contemplar un <a href="/sede/servicio/arte-publico/1">monumento a Goya</a>. El pintor aragonés recibió la invitación del General Palafox para desplazarse a la ciudad y reflejar gráficamente el heroísmo de sus habitantes, pero según parece su visita a Zaragoza se produjo entre el primer y segundo Sitio, no en periodo bélico. En cualquier caso, la visión de la guerra que Goya transmite a través de su serie Los desastres de la guerra alude a menudo a los Sitios zaragozanos.. Aunque el monumento a Goya de la Plaza del Pilar opta por homenajear al pintor con una visión más edulcorada de la obra del artista a través de varias figuras de majos y majas extraídas de sus cartones para tapices, la efigie del pintor en este itinerario también nos lleva a recordar su famosa serie de grabados sobre la guerra de Independencia.</p><p>Continuamos adelante, y ya a orillas del Ebro nos encontramos frente al Puente de Piedra, dos de los <a href="/sede/servicio/arte-publico/84">leones</a> de Francisco Rallo nos reciben a la entrada de un puente cuyas obras se iniciaron en 1401, dirigidas por Gil de Menestral. Previamente, en este lugar, ya desde época romana se habían levantado otros puentes uniendo las orillas del Ebro, pero las sucesivas destrucciones llevaron a sustituirlos finalmente por éste que tras numerosas reformas ha llegado a nuestros días. </p><p>Cruzando el Ebro sobre esta histórica infraestructura debemos detenernos a mitad de camino, donde encontramos el sencillo <a href="/sede/servicio/arte-publico/253">monumento en piedra que Ricardo Magdalena diseñó en memoria de Basilio Boggiero, Santiago de Sas y el barón de Warsage</a>. Una cruz rinde así homenaje a tres de los protagonistas de los Sitios. Los primeros fueron religiosos asesinados por los franceses, cuyos cadáveres fueron arrojados al río, con esta obra realiza un homenaje funerario sobre el lugar en el que descansan los cuerpos de estos defensores de la ciudad. El tercer nombre al que se rinde memoria, el barón Warsage tuvo una destacada actuación en el levantamiento del primer sitio. La defensa del puente se recuerda en la estela de mármol que acoge el monumento que con motivo del primer centenario de los Sitios se erigió sobre el Puente de Piedra. Desde este punto podemos contemplar una panorámica de la ciudad, que con el Pilar como principal reclamo, nos recuerda que estamos ante la ciudad por la que, durante los Sitios, los zaragozanos lucharon hasta la muerte.</p><p>Rodeamos el monumento y continuamos nuestro recorrido para llegar al que será el punto final del nuestro itinerario por los monumentos a los Sitios. Al final del Puente de Piedra, a su salida, se alza el <a href="/sede/servicio/arte-publico/402">peirón del Bicentenario de la Liberación de Zaragoza</a>. Esta obra se erige armoniosa con su entorno cerrando uno de los capítulos más tristes de la historia de la ciudad. El punto en el que se erige fue el que vio salir a las tropas francesas de la ciudad en 1813, dejando atrás el Puente de Piedra volado para retrasar a sus perseguidores; y el que contempló de cerca la defensa de la Sublime Puerta que hoy se recoge con gran expresividad en una de las placas cerámicas que rodean las paredes de este hito.</p><p>Concluimos pues nuestro itinerario con un monumento que recoge la historia del enfrentamiento al completo, nos muestra una vista de la ciudad heroica e inmortal, su defensa y el fin de la ocupación que cerró un capítulo iniciado en 1808  y que la ciudad de Zaragoza recuerda en sus calles con los monumentos a los Sitios que en este paseo hemos ido descubriendo. Aunque, para los que sientan ánimos de seguir caminando, a poca distancia el barrio del Arrabal esconde entre sus calles dos murales dedicados <a href="/sede/servicio/arte-publico/334">al general Villacampa</a> y <a href="/sede/servicio/arte-publico/335">al teniente coronel Jorge Ibort y Casamayor (Tío Jorge)</a>. Y como epílogo quedaría el <a href="/sede/servicio/arte-publico/46">monumento de Ángel Orensanz al Tío Jorge</a> en el parque homónimo, que homenajea al héroe zaragozano de forma singular: aunque fuera de este itinerario bien merece una visita. </p>
</sede:content></body></html>