<h3>Fase 5. Retorno</h3>
<hr/>

<h3>Ejecución de las Propuestas Ciudadanas</h3>

<p>La ejecución de las propuestas ciudadanas es un proceso que comenzó con el Pleno del Ayuntamiento de Zaragoza del 27 de mayo de 2016 en el que se aprobó destinar una partida de 5 millones de euros, correspondientes al capítulo de inversión, para los Presupuestos Participativos. </p>
<p>A partir de ese momento se pudo poner en marcha el proceso, con sus distintas fases, hasta llegar a la ejecución de las actuaciones que la ciudadanía eligió para desarrollar en sus barrios. </p>
<p>Además de ese acuerdo plenario, que marca el inicio del proceso, para ejecutar las propuestas ciudadanas han sido de vital importancia distintos hitos:</p>
<ul>
	<li>La implicación de todas las áreas de gobierno en el desarrollo del proceso, facilitando la información, la puesta a disposición de los recursos necesarios y la valoración técnica y económica de las propuestas.</li>
	<li>La asunción por las diferentes áreas de gobierno de los proyectos resultantes en el proceso.</li>
	<li>El Acuerdo del Gobierno de Zaragoza de 24 de marzo que declaró de urgencia la tramitación de los expedientes de contratación que se liciten para la ejecución de los presupuestos participativos incluidos en el Presupuesto Municipal de 2017 y estableció como criterios de valoración que se tendrán en cuenta en los contratos menores que se tramiten por los servicios gestores, el precio, con una ponderación de 80 puntos y el plazo de ejecución del contrato, con una ponderación de 20 puntos.</li>
	<li>El Pleno del 29 de Mayo de 2017, aprobó la modificación de créditos necesaria para acomodar los proyectos resultantes de los Presupuestos Participativos de cada distrito al Presupuesto Municipal.</li>
</ul>
<p>Tras dicha aprobación, estas modificaciones fueron publicadas en el Boletín Oficial de la Provincia del 3 de junio de 2017, estando 15 días hábiles en exposición pública para, a continuación, su aprobación definitiva.</p>
<a href="/sede/portal/presupuestos-participativos/obraspresupuestos">Estado de Ejecución </a>
<h3>Noticias</h3>
<ul>
<li><a href="/ciudad/noticias/detalle_Noticia?id=225471">El Consejo Territorial de Alcaldes de Barrio aprueba el listado de obras a realizar en el marco del Convenio con la DPZ 2017-2019</a></li>
<li><a href="/ciudad/noticias/detalle_Noticia?id=225201">Mejoras en la vía pública, arreglos en centros escolares y propuestas de mejora de movilidad, entre los 113 proyectos más votados de los Presupuestos Participativos 2017</a></li>
</ul>