<h3 class="textoTitulo1">Fase 5. Ejecución y seguimiento</h3>
<div class="full-screen-box text-justify">
    <div class="timeline-body">
        <p>La ejecución de las propuestas más votadas le corresponde a los servicios municipales competentes.</p>
        <p>La <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/presupuestos-participativos/servicio/tramite/pregunta-frecuente/6309">Comisión de Valoración Técnica</a> es el órgano encargado de supervisar la correcta valoración técnica, dotación económica y ejecución de los presupuestos.</p>
        <p>Al ser un proceso vinculante y garantista, se establece un seguimiento sobre la ejecución de las propuestas ganadoras.
            <ul>
                <li>Comunicación con las Juntas Municipales, las Mesas de Presupuestos Participativos y representantes de la Comisión de Seguimiento para informar sobre el desarrollo de las memorias técnicas y la ejecución de las propuestas por parte de los servicios municipales.</li>
                <li>La Comisión de Seguimiento y las Juntas Municipales serán quienes realizarán el seguimiento de la ejecución de las propuestas.</li>
            </ul>
        </p>
    </div>
</div>
<div role="alert" class="alert alert-info">
    <p><strong>Más información:</strong></p>

     <!--/*<a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/presupuestos-participativos/servicio/tramite/pregunta-frecuente/6220">Procedimiento de gestión de los remanentes</a>.*/-->
     <!--/*<a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/normativa/detalle_Normativa?id=8303" target="_blank">Decreto constitución Comisión de Seguimiento</a>.*/-->

     <a href="#" data-toggle="modal" data-target="#ProcedimientoRemanente">Procedimiento de gestión de los remanentes</a>.
</div>     
				<!--/*MODAL Procedimiento de gestión de los remanentes*/-->
                <div class="modal fade" id="ProcedimientoRemanente" tabindex="-1" role="dialog" aria-labelledby="ProcedimientoRemanenteLabel">
                    <div class="modal-dialog modal-lg" role="document">
                        <div class="modal-content">
                            <div class="modal-header">
                                <button type="button" class="close" data-dismiss="modal" aria-label="Close"><span aria-hidden="true">&times;</span></button>
                                <h4 class="modal-title" id="ProcedimientoRemanenteLabel">Procedimiento de gestión de los remanentes</h4>
                            </div>
                            <div class="modal-body">
<ol>
	<li>La propuestas votadas por la ciudadanía se ordenan por número de votos hasta alcanzar el presupuesto asignado a cada distrito sin sobrepasarlo.  </li>
<li>El dinero sobrante, debido a que no es posible la inclusión de ninguna propuesta por orden de votación, se denominará Remanente.
El Remanente es la diferencia entre el presupuesto asignado a cada distrito y el importe total de las propuestas a ejecutar. 
</li><li>El destino del remanente se establecerá  por la Junta Municipal a propuesta de la Mesa de Presupuestos Participativos.
</li><li>La propuesta realizada por la Mesa de Presupuestos Participativos deberá respetar las propuestas realizadas, en orden de votos. En ningún caso, con posterioridad a la ratificación de las propuestas, las Juntas de Distrito podrán eliminar ninguna de las propuestas votadas por la ciudadanía, ni alterar el orden de las mismas a no ser que esté debidamente justificado por cuestiones técnicas o de interés general para el distrito. El remanente sólo podrá destinarse a propuestas registradas en el portal de gobierno abierto.
</li><li>La Junta Municipal convocará un Pleno ordinario o extraordinario para la aprobación de la propuesta de ejecución del Remanente.
</li><li>La convocatoria del Pleno se realizará con el procedimiento habitual por la Junta y la documentación sobre la propuesta estará a disposición de sus miembros en la sede administrativa de la Junta, todo ello en los términos establecidos en el Reglamento de Órganos Territoriales y Participación Ciudadana.
</li><li>La propuesta a ejecutar será aprobada por mayoría simple. El secretario levantará acta de la votación.
</li><li>La persona que ejerza las funciones de Secretaría del Pleno de la Junta Municipal se encargará de remitir el Acta de Acuerdo a la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto para su publicación en la Plataforma de Gobierno Abierto, así como deberán hacer llegar notificación del acuerdo al Secretario/a de la Mesa de Presupuestos Participativos para su conocimiento.
 </li><li>La Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto iniciará las gestiones necesarias para la ejecución de las propuestas destinadas a cubrir el remanente mediante la comunicación a los servicios encargados de la ejecución.
</li></ol>
                            </div>
                            <div class="modal-footer">
                                <button type="button" class="btn btn-default" data-dismiss="modal">Cerrar</button>
                            </div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                     
        <!--/*<li><a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/normativa/detalle_Normativa?id=8303" target="_blank">Decreto constitución Comisión de Seguimiento</a>.</li>*/-->


