<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Vocabularios. Agenda" 
               description="Recursos de información en la plataforma Gobierno Abierto, espacio de la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza: ontología y vocabularios para la representación de datos abiertos sobre actividades y eventos sobre cultura, ocio, música, deporte, teatro, cine, exposiciones, medio ambiente, fiestas locales, cursos formativos y otros, que se realizan en la ciudad de Zaragoza."
              keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, gobierno abierto, relación administración-administrado, datos abiertos, derecho a reutilizar información, sector público, catálogo de datos, conjunto de datos, DCAT, Norma Técnica de Interoperabilidad, NTI, SPARQL, API Zaragoza, IDEZar, urbanismo, infraestructuras, transportes, medio ambiente, sociedad y bienestar, economía, hacienda local, cultura, ocio, ciencia y tecnología, demografía, turismo, deporte, seguridad pública, comercio, educación, empleo, salud, legislación local, justicia, city, council, Saragossa, electronic site, local government,open government, citizen-authority relation, open data, right to reuse information, public sector, dataset, RISP, technical interoperability standards, town planning, infrastructure, transport, environment, society and welfare, economics, local authority finances, culture, leisure, science and technology, demography, tourism, sports, public safety, trade, education, employment, health, local legislation, justice"/>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Agenda</h2>
        <dl>
            <dt>Objeto:</dt>
            <dd>
                El objetivo de esta iniciativa es publicar en formato abierto el listado de actividades y eventos sobre cultura, ocio, música, deporte, teatro, cine, exposiciones, medio ambiente, fiestas locales, cursos formativos y otros, que se realizan en la ciudad de Zaragoza, dirigidas al conjunto de la población en general.
            </dd>
            <dt>Documentación:</dt>
            <dd>
                <ul>
                    <li>
                        <a href="http://vocab.linkeddata.es/datosabiertos/def/cultura-ocio/agenda/index-en.html">
                            Vocabulario para la representación de eventos de una agenda cultural.
                        </a>
                    </li>
                </ul>
            </dd>
        </dl>
    </sede:content>
</body>

</html>
