<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Vocabularios. Lugares de interés turístico" 
              description="En la plataforma Gobierno Abierto, espacio de la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza, Datos Abiertos de Zaragoza publica desde 2008 información pública del Ayuntamiento de Zaragoza en formatos abiertos para favorecer su reutilización. Servicios: Catálogo de conjunto de datos basado en DCAT y normas técnicas de interoperabilidad (NTI), SPARQL y API Zaragoza. Reconocimientos: Nivel 5 estrellas por el Open Data - Linked Data (2010), Premio Buenas Prácticas y Premio Categoría Usabilidad a IDEZar en EUROGI/eSDI-Net (2011), Mejor iniciativa pública Open Data por OKFN (2014) y Premio ASEDIE (2014)."
              keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, gobierno abierto, relación administración-administrado, datos abiertos, derecho a reutilizar información, sector público, catálogo de datos, conjunto de datos, DCAT, Norma Técnica de Interoperabilidad, NTI, SPARQL, API Zaragoza, IDEZar, urbanismo, infraestructuras, transportes, medio ambiente, sociedad y bienestar, economía, hacienda local, cultura, ocio, ciencia y tecnología, demografía, turismo, deporte, seguridad pública, comercio, educación, empleo, salud, legislación local, justicia, city, council, Saragossa, electronic site, local government,open government, citizen-authority relation, open data, right to reuse information, public sector, dataset, RISP, technical interoperability standards, town planning, infrastructure, transport, environment, society and welfare, economics, local authority finances, culture, leisure, science and technology, demography, tourism, sports, public safety, trade, education, employment, health, local legislation, justice"
              />
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Lugares de interés turístico</h2>
        <dl>
            <dt>Objeto:</dt>
            <dd>
                El objetivo es representar datos de lugares de interés turístico, viajes, rutas, etc., en España.
            </dd>
            <dt>Documentaci&#243;n:</dt>
            <dd>
                <ul>
                    <li>
                        <a
                            href="http://vocab.linkeddata.es/datosabiertos/def/turismo/lugar">
                            Vocabulario en el cual están incluidos los Lugares de interés turístico.
                        </a>
                    </li>
                </ul>
            </dd>
        </dl>
    </sede:content>
</body>

</html>
