<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Zaragoza Sin Barreras. Itinerario Aeropuerto - Zona Centro de Zaragoza" description="Itinerario accesible para personas con discapacidad o movilidad reducida en el trayecto aeropuerto-zona centro de Zaragoza" author="" last-modified="Thu Nov 28 00:00:00 GMT+01:00 2013" keywords="ayuntamiento, ciudad, accesibilidad, rutas, medios para discapacitados"><link rel="stylesheet" href="http://www.zaragoza.es/cont/plantillas/bs/css/main.mt.min.css" /></sede:meta></head><body><sede:content>
<h2>Itinerario &gt;&gt; Aeropuerto - Zona Centro de Zaragoza </h2><h3>Recorrido</h3><div>  <img width="200" class="pull-right" src="/cont/paginas/sinbarreras/img/aero.jpg" alt=""/>    </div><p>Ofrecemos diferentes opciones para que a su llegada del <strong>Aeropuerto de Zaragoza</strong> pueda recorrer este itinerario accesible para llegar al <strong>centro </strong>de la ciudad y así visitar algunos de los puntos de interés o monumentos más emblemáticos de Zaragoza.</p><p>El <strong>punto de inicio</strong> de nuestro recorrido es el <strong>Pº. Pamplona nº 19</strong> donde encontramos la terminal del <strong>autobus </strong>que llega desde el Aeropuerto. Desde aquí se la ruta se seguiría <strong>a pie</strong>.<br/></p><p><strong>1ª Opción</strong></p><ul><li>     <h3>Pº. Pamplona, 19 &gt;&gt; Plaza del Pilar</h3>     Se puede tomar el Pº. Pamplona hasta el nº1 dirección hacia Pza. Basilio Paraíso (Facultad de Medicina antigua) y Pza. Aragón.<br/>     <br/>     Atravesamos Pº. Independencia con dirección a la Pza. España, C/ Coso nº 33 y seguimos por la C/ Alfonso, <strong>peatonal</strong>. Desde ahí vamos a la Pza. del Pilar.         </li></ul><div class="linea"> </div><p><strong>2ª Opción</strong></p><ul><li>     <h3> Pº. Pamplona, 19 &gt;&gt; Plaza del Pilar</h3>     Se tomaría Pº Pamplona hasta nº 23. Desde aquí cruzamos frente a la C/Canfranc 22-24 para tomar la Avda. Cesar Augusto. Si cambiamos de acera ésta tiene espacios más amplios facilitando la movilidad.<br/>     <br/>     Seguimos cruzando la C/ Albareda y C/ Ramón y Cajal continuando por Avda. César Augusto, en el hotel Melia nº 17-19 cruzamos hacia la C/ Camón Aznar donde encontramos la Iglesia de Santiago el Mayor. A la derecha tenemos la Pza. Salamero y en el nº23 de Avda. César Augusto el Punto de Información de Turismo de Aragón.<br/>     <br/>     Cruzando hacia la otra acera se llegaría al Coso, enfrente observamos el edificio donde está ubicada la Audiencia. Desde aquí se puede continuar hasta la C/ Alfonso, <strong>peatonal </strong>con dirección a la Plaza del Pilar.</li></ul><p><strong>3ª Opción</strong></p><h3>Avda. César Augusto &gt;&gt; Plaza del Pilar</h3><ul><li>     Otra opción sería partiendo desde el itinerario anterior ir por Avda. César Augusto 48-60-66-80 u 88 a la altura del Mercado Central. (El Mercado Central dispone de una rampa de acceso con pendiente pronunciada que está actualmente en proyecto de remodelación).     <br/>     Continuamos hacia la Plaza San Felipe por la C/ Torrenueva. Si giramos a la izquierda por C/ César Augusto nº 94 podemos visitar los porches del mercado. También cruzando por C/ Manifestación tenemos las Murallas Romanas con la Pza. de Cesar Augusto y el Torreón de la Zuda más adelante donde tenemos otra Oficina de Turismo.<br/>     <br/>     Si seguimos de frente atravesaríamos la C/ Salduba con destino a la Fuente de la Hispanidad en la Plaza del Pilar. Aquí tenemos numerosos puntos de interés como son los Juzgados, el Ayuntamiento, la Lonja, el Gobierno Civil y cruzando hacia la C/ Don Jaime la Catedral de la Seo</li></ul><p><a href="/sede/portal/sinbarreras/transporte/aeropuerto"> Condiciones de Accesibilidad del Aeropuerto de Zaragoza</a></p>
</sede:content></body></html>