<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Zaragoza Sin Barreras. Itinerario II . Centro (Estación Zaragoza-Delicias - Plaza de los Sitios)" description="Itinerario que presenta las características de accesibilidad del trayecto Estación Zaragoza-Delicias - Plaza de los Sitios de Zaragoza" author="" last-modified="Thu Nov 28 00:00:00 GMT+01:00 2013" keywords="ayuntamiento, ciudad, medios para discapacitados, autonomía de los discapacitados, accesibilidad, rutas"><link rel="stylesheet" href="http://www.zaragoza.es/cont/plantillas/bs/css/main.mt.min.css" /></sede:meta></head><body><sede:content>
<h2>ITINERARIO II &gt;&gt; CENTRO (Estación Zaragoza-Delicias - Plaza de los Sitios)</h2><p><img width="150" height="170" src="/cont/paginas/sinbarreras/img/portadad.jpg" class="pull-right" alt=""/></p><p>Desde esta página ofrecemos a las personas con <strong>discapacidad </strong>o <strong>movilidad reducida</strong> la posibilidad de realizar un recorrido por la ciudad visitando los principales puntos de interés turístico y cultural de la <strong>zona Centro de Zaragoza.</strong> <br/> Con el fin de facilitarles la información necesaria para desplazarse por la zona, se ha realizado un análisis de sus características de accesibilidad atendiendo a las dificultades de encontradas en: los accesos a los edificios, desplazamientos verticales y horizontales en el interior, existencia de aseos adaptados, calles más practicables... entre otros.   <br/> Para ello la <span>Fundación</span><strong> Disminuidos Físicos de Aragón</strong> ha realizado esta ruta orientativa con múltiples opciones a elección del usuario.<br/> <br/> </p><h2>Recorrido</h2><h3> <strong>Estación Delicias &gt;&gt; Palacio Aljafería</strong></h3><p>Iniciamos el recorrido desde la <strong>Estación Delicias</strong> con dirección a la <strong>Aljafería</strong>, giramos a la izquierda (frente al nº 81) en la Avda. Navarra, pasando el Centro Cívico Delicias, seguimos por los  nº. 50-52, cruzando por la C/ Gral. Lon - Laga, al nº. 24 de Avda. Madrid, continuamos por la C/ Juan XXIII, y  por Avda. Madrid. Hay que bordear una plaza y seguir en  la misma dirección, para llegar a una de las tres entradas del <strong>Palacio de la  Aljafería</strong>. La entrada que indicamos tiene dos rampas, una más corta y pronunciada, con excesiva pendiente, y  otra menos pronunciada y mas larga, el  pavimento es de cemento, es <strong>accesible con acompañante</strong>. </p><p>     Si queremos acceder por otra de las entradas continuamos por la Avda. Madrid, para girar por la C/ Diputados, allí se encuentra  la entrada principal con rampa y pavimento empedrado. En el centro hay un pasillo de losas  lisas, que encontramos en diversos tramos del recorrido para visitar los exteriores. Por esta entrada encontramos el servicio de información.</p><p>     La tercera Entrada  se encuentra en la misma C/ Diputados que coincide con la parada  del Bus Turístico. Dispone de espacio suficiente para el <strong>desembarque</strong>. Esta entrada tiene  dos accesos, uno con escaleras y el otro con rampa, <strong>accesible</strong>.     </p><h3>Palacio Aljafería &gt;&gt; Plaza del Portillo &gt;&gt; Iglesia del Portillo &gt;&gt; Plaza de Toros</h3><p>     Desde el Palacio de la Aljafería nos dirigimos hacia la Plaza del Portillo para visitar su Iglesia. Atravesamos la C/ Diputados y tomamos Avda. Madrid. Cruzamos de acera a la altura de la C/ Castillo, y salimos al   Paseo Maria Agustín para cruzar y tomar la C/ Oscar A. Romero (<strong>peatonal</strong>), que conduce a la <strong>Plaza del Portillo</strong>, <strong>accesible </strong>para su visita. En ella está el monumento a <strong>Agustina de Aragón</strong>, <strong>adaptado. </strong>Antes de dejar la Plaza el Portillo se puede visitar <strong>La Iglesia</strong>, ubicada en la Plaza nº11, con el mismo nombre. La entrada es <strong>accesible,</strong> el patio tiene un pequeño escalón, dispone de rampa de madera. </p><p>     Siguiendo de frente se encuentra el <strong>Coso de la Misericordia</strong> (Plaza de Toros de Zaragoza). Se pueden visitar los exteriores. Está dotado de aparcamiento con plazas reservadas para personas con movilidad reducida.</p><h3>Plaza de Toros &gt;&gt; Edificio Pignatelli &gt;&gt; Puerta del Carmen<br/> </h3><p>Bordeamos la Plaza de Toros y tomamos la C/ V.Gómez Salvo, al final está la entrada al <strong>Edificio Pignatelli</strong> (Paseo Mª Agustín), la actual sede del <strong>Gobierno de Aragón</strong>. Es <strong>accesible con acompañante</strong></p><p>     El recorrido sigue por el Pº. Mª. Agustín, nº.22 para visitar el <strong>Museo Pablo Serrano</strong>. La entrada tiene una rampa de madera. Es <strong>accesible</strong>. La sala de exposiciones es amplia para su recorrido y totalmente <strong>adaptada </strong>por medio de rampas. Los baños no están adaptados. Si seguimos por Pº. Mª. Agustín se  puede contemplar desde la acera, la <strong>Puerta del Carmen</strong>.</p><h3>Puerta el Carmen &gt;&gt; Paraninfo Universitario</h3><p>Desde aquí nos dirigimos a la Plaza Basilio Paraiso. Cruzamos Avda. Cesar Augusto a la altura de la Puerta el Carmen, y la C/ Canfranc continuando por el Paseo Pamplona, hasta el nº.2, cruzando C/ Bilabo y C/ Ponzano para llegar hasta la Plaza Basilio Paraiso. Allí se encuentra el <strong>Paraninfo Universitario</strong> que fue la antigua Facultad de Medicina y Ciencias. La entrada principal es <strong>inaccesible</strong>, con escaleras. Hay expuesta  una indicación de <strong>accesible</strong>, por Gran Vía, 2. Actualmente está en obras por reformas.</p><h3>Paraninfo Universitario &gt;&gt; Patio de la Infanta</h3><p>     El itinerario se puede seguir con la visita al <strong>Patio de la Infanta. </strong>Para llegar cruzamos la C/ Gran Vía, y el Paseo Sagasta. La visita se puede realizar entrando por la sede de Ibercaja en el Pº. Constitución, que es la única de las tres entradas  que está <strong>adaptada</strong>. No ofrece ninguna dificultad y para el acceso al patio dispone de una rampa corta con pendiente, <strong>accesible con acompañante</strong>. </p><h3> <strong>Patio de la Infanta &gt;&gt; Monumento al Justicia  </strong></h3><p>     Para continuar retomaríamos el <strong>Paseo Constitución </strong>peatonal y <strong>accesible</strong>, también con zonas verdes y de descanso.</p><p>Reanudamos el recorrido cruzando el Paseo Constitución por la Plaza Basilio Paraíso, <strong>accesible, </strong>para visitar la <strong>Pza. Aragón</strong>, <strong>adaptada</strong> con espacios amplios y zonas de descanso</p><p>También podemos observar el <strong>Monumento al Justicia de Aragón</strong>, <strong>accesible </strong>y que se encuentra en la misma plaza. </p><p>     Hay que cruzar la C/ Juan Bruil y  continuar por el Paseo Independencia dirección Plaza España, nº. 35-37. En el nº 33, está ubicado el <strong>Edificio de Correos</strong>. Su entrada es <strong>inaccesible.</strong></p><h3>Monumento al Justicia &gt;&gt; Basílica de Santa Engracia</h3><p>     A continuación se encuentra la <strong>Plaza de Santa Engracia</strong>, la atravesamos, para llegar a la entrada principal de la Basílica con el mismo nombre. Presenta varios escalones y es <strong>inaccesible, </strong>por la C/ Castellano Tomás tiene una entrada <strong>accesible.</strong></p><h3>Basílica de Santa Engracia &gt;&gt; Paseo de la Constitución &gt;&gt; Museo de Zaragoza<br/> </h3><p>Reiniciamos el recorrido por la C/ Hernando de Aragón para salir al <strong>Paseo de la Constitución</strong>, cruzamos la C/Isaac Peral y giramos a la izquierda para tomar la C/ Escar que conduce a la <strong>Plaza de los Sitios</strong>. La Plaza es peatonal, está <strong>adaptada </strong> y dispone de zonas de descanso con bancos. Allí se encuentra el <strong>Monumento a los Sitios de Zaragoza.</strong></p><p>En esta plaza también encontramos el <strong>Museo de Zaragoza</strong>. Tras su remodelación se ha abierto al público recientemente. La entrada está <strong>adaptada</strong>, dispone de rampa con barandilla y pavimento de madera. La visita al interior dispone de espacios amplios para la movilidad. Los baños <strong>no </strong>están <strong>adaptados</strong>.<br/> </p><p><a href="acces_centro.htm">Características de Accesibilidad de los Principales Puntos del Recorrido</a></p>
</sede:content></body></html>