<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Zaragoza Sin Barreras. Itinerario III. Margarita Xirgú a Estación Zaragoza Delicias" description="Itinerario que presenta las características de accesibilidad del trayecto que comprende la calle Margarita Xirgú a la  Estación Zaragoza Delicias" author="" last-modified="Thu Nov 28 00:00:00 GMT+01:00 2013" keywords="ayuntamiento, ciudad, accesibilidad, rutas, medios para discapacitados"><link rel="stylesheet" href="http://www.zaragoza.es/cont/plantillas/bs/css/main.mt.min.css" /></sede:meta></head><body><sede:content>
<h2>ITINERARIO IV &gt;&gt; Paseo Echegaray - Avda. Cataluña nº 32<br/> </h2><div><img width="200" src="/cont/paginas/sinbarreras/img/aero.jpg" alt="" class="pull-right"/></div><p>Desde esta página ofrecemos una de las rutas que ha sido solicitada por ustedes a través de la sección <strong>Participa con Tus Rutas</strong>.<br/> Con el fin de facilitarles la información necesaria para desplazarse por la zona, se ha realizado un análisis de sus características de accesibilidad atendiendo a las dificultades  encontradas en: accesos a edificios o puntos de interés turístico, obstáculos en aceras y pavimentos, calles más practicables... entre otros.   Especificamos también las paradas de autobuses que se pueden encontrar a lo largo del recorrido con la posibilidad de utilizar si así lo prefiere transporte adaptado (accesible con acompañante).<br/> Para ello la <strong>Fundación Disminuidos Físicos de Aragón</strong> ha realizado esta ruta orientativa con múltiples opciones a elección del usuario.</p><h2>Recorrido</h2><p>El recorrido comienza desde <em>Paseo Echegaray nº. 20</em>, con destino a la <em>Avenida Cataluña nº32.</em></p><h3>Paseo Echegaray &gt;&gt; Puente de Piedra</h3><p> Inicio del recorrido desde el <strong>Pº. Echegaray nº. 20.</strong> El Paseo, de recientemente remodelado, está adaptado. Pasamos por los  <strong>nº. 24, 26, 28, 30, 32, y 34</strong>, cruzamos la <em>C/ Postigo del Ebro</em>, paso adaptado.   </p><p>Continuamos por los porches del Paseo números <strong>80, 82, 84, 90</strong>, cruzamos la <em>C/ Cesar Augusto</em>, hay dos bordillos para el paso, no están a cota cero pero son practicables.</p><p>Dejamos atrás el <em>Torreón de la Zuda</em> y cruzamos la <em>C/ Salduba</em>. Continuamos por el Pº. Echegaray, nos encontramos una cabina de Aseo pública adaptada, bien equipada y con espacios para la movilidad.</p><p> Pasamos por el <a href="/sede/portal/turismo/es/util/detalle_Alojamiento?id=1099&amp;op=t">Hotel Hispania</a>, cruzamos la <em>C/ Florencio Jardiel</em> y nos encontramos con la Basílica del Pilar (zona en obras).<br/> Se estrecha el paso por el Paseo Echegaray con puntos señalizados por las obras y pasos muy justos de espacio, practicable.  </p><p> Continuamos el itinerario cruzando la <em>C/ Ximénez de Embún</em>, giramos a la izquierda para cruzar la calzada del Paseo Echegaray, el paso de peatones está adaptado, y continuamos por <em>el Puente de Piedra</em>.</p><p> El Puente de Piedra es peatonal,  nos encontramos con las obras de nuevo, ( Balcón de San Lázaro) cruzamos la C/ Sixto Celorrio para continuar por Sobrarbe, nº6, cruzamos la calle a la altura del nº.21-23, giramos a la derecha y seguido a la izquierda para atravesar un pasaje con pendiente en los dos extremos, practicable.<br/> </p><p> Continuamos cruzando la <em>C/ Matilde Sangüesa (</em>paso adaptado), y atravesamos la Avda. Cataluña (paso adaptado), para situarnos en la acera de los números pares.</p><p> Cruzamos  la <em>C/ La Estación</em>, <em>Avda. Cataluña</em> <strong>nº. 20, 22, 24</strong>, allí se encuentra el<a href="/sede/portal/turismo/es/util/detalle_Alojamiento?id=15908&amp;op=t">  Hostal Cumbre</a> , cruzamos la <em>C/ Santiago Lapuente</em>, pasamos el <strong>nº. 26....32</strong><br/> Fin del trayecto!</p>
</sede:content></body></html>