<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Zaragoza Sin Barreras. Itinerario III. Margarita Xirgú a Estación Zaragoza Delicias" description="Itinerario que presenta las características de accesibilidad del trayecto que comprende la calle Margarita Xirgú a la  Estación Zaragoza Delicias" author="" last-modified="Thu Nov 28 00:00:00 GMT+01:00 2013" keywords="ayuntamiento, ciudad, accesibilidad, rutas, medios para discapacitados"><link rel="stylesheet" href="http://www.zaragoza.es/cont/plantillas/bs/css/main.mt.min.css" /></sede:meta></head><body><sede:content>
<h2>ITINERARIO III &gt;&gt; Margarita Xirgú -  Estación Zaragoza Delicias</h2><div><img width="200" src="/cont/paginas/sinbarreras/img/aero.jpg" alt="" class="pull-right"/></div><p>Desde esta página ofrecemos una de las rutas que ha sido solicitada por ustedes a través de la sección <strong>Participa con Tus Rutas</strong>.<br/> Con el fin de facilitarles la información necesaria para desplazarse por la zona, se ha realizado un análisis de sus características de accesibilidad atendiendo a las dificultades  encontradas en: accesos a edificios o puntos de interés turístico, obstáculos en aceras y pavimentos, calles más practicables... entre otros.   Especificamos también las paradas de autobuses que se pueden encontrar a lo largo del recorrido con la posibilidad de utilizar si así lo prefiere transporte adaptado (accesible con acompañante).<br/> Para ello la <strong>Fundación Disminuidos Físicos de Aragón</strong> ha realizado esta ruta orientativa con múltiples opciones a elección del usuario.</p><h2>Recorrido</h2><p>El recorrido comienza desde <em>Margarita Xirgú nº. 2</em>, con destino a la <em>Estación Intermodal Delicias</em></p><h3> Margarita Xirgú  &gt;&gt; Avda. Gertrudis Gómez de Avellaneda</h3><p> Iniciamos el recorrido atravesando la Avda. Gómez de Avellaneda por el paso de peatones sin semáforo y con pavimento diferenciado para invidentes. </p><p> A la izquierda dejamos la <strong>parada de autobús urbano</strong> con las <strong>Líneas nº. 42, 43, 44, C2, 20 y 23</strong>. Dispone de varios autobuses urbanos adaptados con el símbolo universal de accesibilidad. En este punto se encuentra el  Centro Comercial Carrefour. </p><p>  Siguiendo en esa dirección encontramos una parada de taxi, mal señalizada y ocasionando un obstáculo para el paso por la acera.</p><p> En la Avda Gómez de Avellaneda, esquina con C/ Pedro Laín Entralgo, encontramos un paso que nos conduce al Centro Comercial Carrefour, con el pavimentado adaptado.</p><p>  Seguimos  atravesando la C/ Luis Lacambra, el cruce se encuentra a cota cero y con pavimentado diferenciado. Aquí hay otra <strong>parada de autobús</strong> con las<strong> Líneas: nº. 20, 23, 42, 43 y 44</strong>. Seguimos y a la altura del nº.73 cruzamos a la C/ José Donoso, bien señalizada y pavimentada, también la C/ Pablo Ruiz Picasso, y continuamos por Avda. Gertrudis Gómez  de Avellaneda. Aquí encontramos un cruce, bien señalizado y pavimentado, para desplazarnos hacia el Centro Comercial Grancasa (Entrada Hipercor) donde encontramos una parada de taxi, mal señalizada, que supone un obstáculo en la acera.</p><p>Seguimos por la acera y encontramos una marquesina que la obstaculiza, existe otro espacio alternativo.</p><h3> Avda. Gertrudis Gómez  de Avellaneda  &gt;&gt; C/ Mariana Pineda </h3><p> Encontramos otro cruce para desplazarnos al Centro Comercial Grancasa (entrada principal), bien pavimentado y señalizado, atravesamos la C/ C. Saiz de Otero y nos encontramos al terminar el paso con el bordillo mal rebajado y sin pavimento diferenciado.</p><p>Aquí hay otra <strong>parada de autobús</strong>:<strong> Líneas nº. 20, 23, 42, 43 y 50</strong>, que dejamos atrás, (a la altura del nº. 35) atravesamos la C/ Clara Campoamor, cruce accesible pero mal pavimentado  sin señalizar para invidentes, (semáforo).</p><p>Hay obras que están señalizadas junto a la acera,  con espacio suficiente para el tránsito y desplazamiento. Atravesamos la C/ Rosalía de Castro, cruce accesible pero mal adaptado, también la C/ Mariana Pineda bien señalizado el cruce con pavimento adaptado.</p><h3> Puente de la Almozara  &gt;&gt; C/ Diputados </h3><p>Encontramos un panel informativo con dirección al Puente de la Almozara (Río Ebro), en el sentido de la marcha que llevábamos sin dejar la acera giramos a la derecha para adentrarnos a la C/ Valle de Broto. Hay una <strong>Parada de Autobús</strong> con las <strong>Líneas: 20, 42 y 142.</strong></p><p>Encontramos otro panel informativo de la Estación Zaragoza Delicias, con otra <strong>Parada de Autobús Líneas: 20, 42  y 51</strong>. Éste último llega hasta el recinto de la estación. </p><p> Bordeamos la rotonda para atravesar la Avda. de Ranillas, cruce bien adaptado con pavimento señalizado, seguimos a la izquierda para cruzar el Puente de la Almorzara que nos conduce a la Plaza Europa (Obelisco), toda accesible, no dejamos la acera y seguimos en la misma dirección bordeando la plaza, nos encontramos con otra <strong>Parada de Autobús Líneas: 27, 34, 42, 142</strong>, se estrecha la acera con la marquesina, pero hay espacio para el tránsito en silla.</p><p>  Después de bordear la plaza cruzamos y dejamos atrás la dirección Puerta Sancho y Almozara. Estos dos cruces son accesibles pero sin pavimento diferenciado.</p><p> Continuamos en la misma dirección para tomar la C/ Diputados, la acera de la derecha tiene medidas muy justas, pero si se prefiere se puede optar por cruzar a la otra acera. Las dos son transitables, pero si seguimos por la más estrecha no tenemos que atravesar ningún cruce.</p><h3> Avda. Madrid  &gt;&gt; Estación Zaragoza Delicias </h3><p> Pasaremos por la puerta y dejaremos atrás la Aljafería, al final de la C/ Diputados nos conduce  a la Avda. Madrid, para girar a la derecha con dirección a la Estación.</p><p>  Continuando por la Avda. Madrid,  encontramos otro panel informativo con la dirección de la Estación. En la primera  rotonda, los cruces están bien adaptados y con pavimento diferenciado; el paso por la acera está cortado por obras. Cruzando salimos de la rotonda, seguimos por la Avda. Madrid y atravesamos la C/ Juan XXIII, (cruce mal adaptado).</p><p>  En la misma dirección tomamos la Avda. Navarra que nos conducirá hasta las instalaciones de la Estación Delicias, seguimos atravesando C/ Gral. Lon-Laga, (cruce accesible pero con pavimento mal adaptado), C/ Iriarte Reinoso, C/ fray José Casanova y C/ Alagón.</p><p>Aquí encontramos una <strong>Parada de Autobús: Líneas nº. 42, 142, 25, 27 y 51</strong>. Atravesamos la C/ Alfames, accesible pero el pavimento no está adaptado. Seguimos por la misma acera, en la misma dirección y nos conduce a la estación.  Hay un panel informativo de llegada. Atravesamos la C/ Rioja, (cruce accesible pero pavimento no adaptado) giramos a la derecha y llegamos al edificio de la Estación Intermodal. </p>
</sede:content></body></html>