<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Arte Publico. Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza del Pilar" description="Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza del Pilar" author="" last-modified="Fri Jan 16 00:00:00 GMT+01:00 2009" keywords="Arte Publico, itinerario."/></head><body><sede:content>
<h2>8. Del Puente de Hierro al Puente de La Unión.</h2><ul id="menu_interior" class="nav nav-pills"><li><a href="/sede/portal/arte-publico/itinerarios/">Inicio del Recorrido</a></li><li><a href="lonja">Anterior</a></li><li><a href="piedra">Siguiente</a></li></ul><div class="dere pull-right margin-l05em"><img alt="" src="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/piedra.jpg" width="200" height="154"/></div><p>Continuando por Echegaray y Caballero veremos en la orilla opuesta del Ebro, más allá del Balcón de San Lázaro, un "mirador" o pasarela de tablas sostenido por una estructura de acero; se trata de <span xml:lang="en" lang="en"><a href="/sede/servicio/arte-publico/239">In Line of History</a></span>, que podría traducirse como "En línea de la Historia", una de las intervenciones artísticas vencedoras del concurso de Expoagua 2008. Su autor es el alemán Claus Bury, quien desde el comienzo propuso situarla allí, como un homenaje histórico, junto a los cimientos del antiguo Puente de Tablas que se ubicaba en este lugar, al que se puede acceder en el barrio de Jesús por una calle que precisamente se llama del Puente de Tablas. Aquel subsistió hasta la construcción, justo al lado, del Puente de Hierro, oficialmente llamado de Nuestra Señora del Pilar, inaugurado en 1895 pero desde 1991 completamente reformado y ampliado por el Ayuntamiento, según proyecto del ingeniero Javier Manterola, consistente en restaurar el antiguo y construir dos nuevos tramos curvos abrazándolo a ambos lados.</p><p>Crucémoslo, pues aguas abajo se ha creado una pintoresca zona ajardinada con hermosas vistas a la desembocadura del río Huerva y en 2008 ha quedado instalada en este nuevo parque -aunque inicialmente se había pensado como su ubicación la Arboleda de Macanaz- la divertida escultura del sevillano Federico Guzmán titulada <a href="/sede/servicio/arte-publico/241">Manantial</a>, otro de los proyectos ganadores del concurso convocado por Expoagua. En el proceso de realización no sólo cambió el emplazamiento, sino también el concepto mismo de la obra, pues los diseños iniciales presentaban una gigantesca botella arrugada con el tapón puesto, de la que salían potentes surtidores de agua; en cambio, para ser consecuentes con la cultura del reciclaje y sostenibilidad ambiental que tanto obsesiona al autor, sólo mana de este monumento-fuente una lámina delgada de agua que se escurre por las arrugas laterales a partir de la boca destapada de la botella, cuyo tapón está situado en el suelo y lleva dibujado el mapa de la cuenca hidrográfica del Ebro. Parece muy oportuno como complemento al <a href="/sede/servicio/arte-publico/230">Monumento al Ebro</a>, situado un trecho más adelante, en los Jardines de Vadorrey, el cual consiste en realidad en una barca reciclada de las que antiguamente sirvieron para el transporte de remolachas por el canal Imperial de Aragón, que una vez restaurada fue colocada como adorno de una fuente por el Servicio Municipal de Parques y Jardines a iniciativa de la Asociación de Vecinos de Vadorrey. No deja de ser una curiosa casualidad que en su entorno, se construyera en 2008 el Puerto Fluvial, principal embarcadero del sistema de navegabilidad del Ebro.</p>
</sede:content></body></html>