<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Plan Integral de Sinhogarismo en Zaragoza" 
               description="El Plan integral para personas sin hogar, en riesgo de exclusión social, tiene como objetivo incorporar socialmente a las personas que viven en centros de acogida, pisos sociales, infraviviendas y chabolas. Recursos informativos en el portal Derechos Sociales, espacio de la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza: documentación, instrumentos de participación y colaboración ciudadana, agenda y mesas de trabajo." 
              keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, derechos sociales, gobierno abierto, 
participación social, persona sin domicilio, vivienda insalubre, plan integral, proceso participativo, plan integral, mesa de trabajo, integración social, city, council, Saragossa, electronic site, local government, social rights, open government, social participation, homelessness, substandard housing, integral plan, work committee, social integration">
    </sede:meta>
    <style type="text/css">
.border-color-noticias {
    border-color: #007500;
}
.color-noticias {
  color: #007500;
}
h1 {
   font-size: 30px;
}


h4 {
  margin-top: 25px;
  font-size: 1.75em;   /* 2em = 2 x 10px = 20px */
}

h5 {
  margin-top: 25px;
  font-size: 1.4em;   /* 2em = 2 x 10px = 20px */
}

.importante {
  padding-top: 3.5em;
  font-size: 1.25em;   /* 2em = 2 x 10px = 20px */
  color: #045FB4 !important;
}

.cabecera {
	background-color: #4B088A;
	color: #FFFFFF !important;

}

.azul {	  
	background-color: #0489B1;
	color: #FFFFFF !important;
}

</style>
</head>

<body>
    <sede:content container="false">
	 	<div class="text-center">
            <img class="img-responsive margin-auto" style="width:100%;" src="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/sinhogarismo/img/02_cabecera-sinhogar2" alt="" />
        </div>
        <div><p></p></div>
		<div class="container-fluid">
			<h2>Plan integral para personas sin hogar en Zaragoza</h2>
			<ul class="nav nav-tabs tabs" role="tablist" style="display:none;" th:if="${!currentDevice.isMobile()}">
            <li role="tab">
                <a aria-controls="inicio" data-toggle="tab" href="#inicio" role="tab"><span class="fa fa-question-circle" aria-hidden="true"></span> Inicio</a>
            </li>
           
           <li role="tab">
                <a aria-controls="bases" data-toggle="tab" href="#bases" role="tab"><span class="fa fa-cogs" aria-hidden="true"></span> Documento base</a>
            </li>
            <li role="tab">
                <a aria-controls="proceso" data-toggle="tab" href="#proceso" role="tab"><span class="fa fa-star" aria-hidden="true"></span> Proceso Participativo</a>
            </li>
              <li role="tab">
                <a aria-controls="calendar" data-toggle="tab" href="#calendar" role="tab"><span class="fa fa-calendar" aria-hidden="true"></span> Calendario</a>
            </li>
            <li role="tab">
                <a aria-controls="doc" data-toggle="tab" href="#doc" role="tab"><span class="far fa-file-alt" aria-hidden="true"></span> Documentación</a>
            </li>
   	        </ul>



        <div sede:class="tab-content">
            <h2 class="tab-title" aria-expanded="false" data-target="#inicio" data-toggle="collapse"> Inicio</h2>
            <div id="inicio" role="tabpanel" sede:class="tab-pane active">

            <div class="row text-left">
			
				<div class="col-md-8">
					<h3>¿Qué es?</h3>                    <hr class="sm" />
					
<p>El <em>sinhogarismo</em> es una de las formas más extremas en que se manifiesta la pobreza en nuestras
ciudades y configura la categoría conceptual de exclusión residencial grave. Desde antes de la
industrialización, la pobreza extrema en las ciudades se asocia con la imagen del transeúnte. Sin
embargo, si bien las personas que viven 24 horas en la calle son la parte más visible de la
exclusión residencial, no es la única. La exclusión residencial, en su conjunto, incluye
situaciones como las de aquellas personas que pernoctan en albergues, viven en centros de
acogida residencial o pisos sociales temporales, o las que lo hacen en espacios sin condiciones
de habitabilidad, como chabolas o infraviviendas.</p>
<p>Desde el punto de vista de la sensibilidad política y social hacia este tipo de situaciones, hay que
reconocer que, a pesar de estar ante los rostros más visibles de la exclusión residencial o de la
pobreza, son fenómenos sobre los que existe poco conocimiento y sensibilización por el
conjunto de la sociedad. Por esta y otras razones, en muchas ocasiones ha adolecido de falta de
políticas integrales en su intervención, que “no han de estar dirigidas a la mera asistencia o a la
supervivencia de las personas bajo mínimos de garantía vital, sino aspirar a que (...) restauren
su proyecto de vida y se reincorporen a una sociedad que, sin duda, para incluirles, debe
cambiar” (ENI-PSH 2015-2020).</p>
<p>El <strong>Documento Base</strong> que ponemos a disposición en este portal tiene como objetivo servir de referencia y guía en el proceso de elaboración, consulta y participación de un <strong>Plan de atención a las personas sin hogar en la ciudad de
Zaragoza</strong>.</p>
</div>
<div class="col-md-4">
<!--/*<div class="pull-left"><img src="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/sinhogarismo/img/mini-img-01.png" alt="" class="img-responsive" /></div>*/-->
<p class="importante">No disponer de un hogar digno, permanente y adecuado a las necesidades de
cada persona y/o familia imposibilita o limita el desarrollo personal, la intimidad y la vida
privada, las relaciones sociales, la seguridad, etc., atentando contra muchos de los derechos
que los seres humanos tenemos reconocidos, más allá del propio derecho a una vivienda
digna y adecuada que proclama el artículo 47 de la Constitución Española.</p>
</div>	
</div>




<!--/*<ol type="a"><li>El documento muestra un proceso de trabajo sistematizado mediante el uso de diversas
herramientas metodológicas y con el máximo nivel de consenso entre las entidades implicadas
en la atención a las personas sin hogar. </li><li>También pretende ofrecer
una aproximación a la intervención en el sinhogarismo desde una perspectiva global, de forma
que encaje con posibles futuras acciones en materia de exclusión residencial. </li><li>Y sirve de
inicio de un proceso altamente participativo, en el que el conjunto de los actores sociales de la
ciudad de Zaragoza se embarque en la tarea de analizar y decidir entre todos qué queremos
que sea la atención a las personas sin hogar en la ciudad de Zaragoza en los próximos años.</li></ol></p>
<p>Conscientes del especial momento de dificultad por el que atravesamos no queremos renunciar
a disponer de un documento base que nos ayude a saber cuál es la trayectoria que hemos de
seguir, cómo debemos ordenar la intervención social en materia de sinhogarismo en la ciudad y
que posibilite favorecer una toma de decisiones planificada, la cual ha de estar orientada a la
prevención, atención e inserción de las personas y familias afectadas por esta problemática
social.*/-->

	    </div>   
		<!--/*Primer apartado del documento "Proceso Participativo*/-->

        



             <h2 class="tab-title" data-toggle="collapse" data-target="#bases" aria-expanded="false"> Documento base</h2>
            <div role="tabpanel" sede:class="tab-pane active" id="bases">

			 <div class="text-left">
				<h3><strong>Documento Base</strong>. Hacia un Plan de personas sin hogar en Zaragoza. <br/><small>Ayuntamiento de Zaragoza. Servicio de Servicios Sociales Especializados
</small></h3>
<div class="alert alert-info">Descarga en formato .pdf el <a href="/contenidos/derechosociales/sinhogarismo/Plan-Integral-Sinhogarismo18.pdf" class="pdf">Documento base. Hacia un Plan Integral de personas sin hogar de Zaragoza</a> 
</div>
<div id="indice">
<br/>
<br/>
</div>
<h4>Índice</h4>
<hr class="sm" />
<ol class="indice" start="0">
<li><a href="#presentacion">Presentación</a></li><li>
<a href="#aproximacion">Aproximación conceptual: exclusión residencial</a></li><li>
<a href="#marco">Marco normativo y planificador</a></li><li>
<a href="#aproximacion">Aproximación diagnóstica de las personas sin hogar</a></li><li>
<a href="#recursos">Los recursos de atención a personas sin hogar</a></li><li>
<a href="#conclusiones">Conclusiones. 20 ideas sobre la atención a las personas sin hogar en Zaragoza </a></li><li>
<a href="#plan">Hacia un nuevo plan integral de sinhogarismo en Zaragoza</a></li><li>
<a href="#bibliografia">Bibliografía</a></li><li>
<a href="#anexo1">Anexo I. Normativo</a></li><li>
<a href="#anexo2">Anexo II. Experiencias, recursos y prácticas sobre sinhogarismo</a></li><li>
<a href="#anexo3">Anexo III. Mapa de Viviendas. Coordinadora de centros y servicios</a></li>
</ol>
<div id="presentacion">
<br/>
<br/>
</div>
<a class="btn btn-primary btn-sm pull-right margin-t2em" href="#indice"><strong>Volver al índice</strong></a>
<h4>0. Presentación</h4>

<hr class="sm" />
<p>El presente documento constituye la
<strong>Propuesta de Plan Integral para las Personas Sin Hogar de Zaragoza</strong>
que
el Ayuntamiento ofrece a los actores implicados en esta materia y a la ciudadanía en su conjunto. Este trabajo es fruto
del proceso de consulta e indagación que se ha desarrollado a partir del Documento Base
<strong>Hacia un Plan Integral de
Sinhogarismo en Zaragoza</strong>
que fue presentado el 31 de enero de 2018. </p>
<p>Este Plan Integral se enmarca en las actuaciones que se vienen dando en el ámbito de la exclusión residencial para asegurar
el derecho de todas las personas a una alternativa habitacional, una apuesta esencial del Área de Derechos Sociales del
Ayuntamiento de Zaragoza. De esta manera, está en consonancia con la estrategia plasmada ya en otros planes, como
el aprobado en relación con el chabolismo (Estrategia Municipal para la inserción de colectivos en situación de exclusión
residencial. Erradicación del chabolismo 2014-2020). Y responde a un proceso de trabajo sistematizado, mediante el uso de
diversas herramientas metodológicas, con el objetivo de alcanzar el máximo nivel de consenso entre las entidades implicadas
en la atención a las personas sin hogar. </p>
<p>El interés que animó a esta Consejería a poner a disposición del conjunto de actores de la acción social de nuestra ciudad un
Documento Base fue el de impulsar una reflexión sobre la actuación que se precisa en estos momentos. La finalidad última
es tratar de dar respuesta a las necesidades y demandas sociales que nos plantean los cambios surgidos en el ámbito de
la exclusión residencial fruto de los efectos, todavía latentes, de una prolongada crisis económica y ofrecer una intervención
integral en el ámbito de las personas sin hogar. </p> 
<p>Un interés que reafirmamos ahora al hacer difusión de esta <strong>
Propuesta de Plan Integral para las Personas Sin Hogar
en Zaragoza</strong>
. Como se comprobará a lo largo de la lectura del documento, no se puede obviar que el Ayuntamiento de
Zaragoza es el actor principal en la intervención con las personas sin hogar. Pero sin ignorar que, en el escenario actual, y
en los próximos años, una respuesta adecuada a las demandas sociales de los ciudadanos y ciudadanas pasa por crear,
entre todos los actores de la acción social, espacios, sinergias, conocimiento y colaboración, en pro de objetivos comunes.</p>
<p>Conscientes del especial momento de dificultad por el que atravesamos no queremos renunciar a disponer de un
Plan
Integral
que nos oriente en la trayectoria a seguir, nos impulse a reordenar la intervención social en materia de sinhogarismo
en la ciudad y que posibilite favorecer una toma de decisiones bajo una estrategia planificada, orientada a la prevención,
atención e inserción de las personas y familias afectadas por esta problemática social.</p>
<p>  El sinhogarismo es una de las formas más extremas en que se manifiesta la pobreza en nuestras ciudades y configura la
categoría conceptual de exclusión residencial grave. Desde antes de la industrialización, la pobreza extrema en las ciudades
se asocia con la imagen del transeúnte. Sin embargo, si bien las personas que viven 24 horas en la calle son la parte más
visible de la exclusión residencial, no es la única. La exclusión residencial, en su conjunto, incluye situaciones como las de
aquellas personas que pernoctan en albergues, residen en centros de acogida o pisos sociales temporales, o las de quienes
viven en espacios sin condiciones de habitabilidad, como chabolas o infraviviendas. </p>
<p>Así pues, disponer de un techo no siempre es sinónimo de tener un <strong> hogar</strong>:
<ul>
<li>  Estar en el hogar permite priorizar otros aspectos de la vida: salud, bienestar, relaciones...</li><li>
Un hogar es un punto de partida para la integración social.</li><li>
Un hogar adecuado ofrece un entorno seguro y estable.</li><li>
Un hogar ofrece control sobre la vida: ejercer su privacidad, socializar y tener un espacio en el que desarrollarse,
mantener una pareja y/o familia, etc. Algo que no siempre es posible en los servicios de alojamiento temporal o de
emergencia para personas sin hogar, o menos aún cuando se vive en la calle. </li>
</ul></p>
<p>En definitiva, no disponer de un hogar digno, permanente y adecuado a las necesidades de cada persona y/o familia
imposibilita o limita el desarrollo personal, la intimidad y la vida privada, las relaciones sociales, la seguridad, etc. Y atenta
contra muchos de los derechos que los seres humanos tenemos reconocidos, más allá del propio derecho a una vivienda
digna y adecuada que proclama el <em>artículo 47 de la Constitución Española</em>.</p><p>
Por otro lado, desde la perspectiva de la planificación en servicios sociales, asistimos a un cambio de paradigma global: el
tránsito desde proyectos basados en infraestructuras y equipamientos hacia estrategias más centradas en las personas. Eso
supone dejar de lado una forma de hacer que tiene como epicentro de la intervención a los recursos (con el riesgo de forzar
la adaptación de los ciudadanos a las dinámicas arraigadas en ellos), para pasar a otra en la que los recursos se someten a
las necesidades cambiantes de las personas y familias, que dependen de los itinerarios vitales que van recorriendo. Un nuevo
modelo o cambio de orientación que viene siendo referencia para la intervención de este Ayuntamiento de Zaragoza, pero en
el que es necesario continuar profundizando. Ello plantea el reto de ir introduciendo principios de adaptabilidad y flexibilidad,
tanto en los recursos como en los profesionales, en torno a una estrategia global de intervención. A la par que nos orienta
hacia una verdadera <strong>
integración y coordinación</strong>
del conjunto de los recursos que disponemos en la ciudad para hacer
frente al fenómeno del sinhogarismo.  </p>
<p>  
Desde el punto de vista de la sensibilidad política y social hacia este tipo de situaciones, hay que reconocer que, a pesar de
estar ante los rostros más visibles de la exclusión residencial y de la pobreza, el sinhogarismo es un fenómeno sobre el que
existe poco conocimiento y sensibilización por el conjunto de la sociedad. Por esta y otras razones, en muchas ocasiones
ha adolecido de falta de políticas integrales en su intervención, que
<em>no han de estar dirigidas a la mera asistencia o a la
supervivencia de las personas bajo mínimos de garantía vital, sino aspirar a que (...) restauren su proyecto de vida y se
reincorporen a una sociedad que, sin duda, para incluirles, debe cambiar</em>
(ENI-PSH 2015-2020).</p><p>
Por último, la filosofía que históricamente ha animado los programas que se llevan a cabo en la ciudad de Zaragoza, tanto en
el diseño como en la implementación de las actuaciones, contempla la colaboración entre la Administración y las entidades
del Tercer Sector, así como la participación de los propios protagonistas. No en vano, se ha ido configurando en el tiempo una
importante red de atención a personas sin hogar, que viene permitiendo disponer de una oferta de servicios de información,
alojamiento, comedores, trabajo de calle, centros de inserción, servicios para el tratamiento o rehabilitación de problemas
de adiciones, de salud mental, etc.</p><p>
Teniendo en cuenta todas las premisas anteriores, la estructura de este documento se articula en los siguientes ejes:</p><ul><li>
1.
Aproximación conceptual a lo que es la exclusión residencial, para ir descendiendo a las diferentes categorías de
sinhogarismo.</li><li>
2.
Panorámica del marco normativo y planificador.</li><li>
3.
Descripción de los modelos de intervención, y de los recursos para hacerla efectiva.</li><li>
4.
Diagnóstico de las personas sin hogar en Zaragoza.</li><li>
5.
Propuesta de Plan Integral para las Personas Sin Hogar de Zaragoza.</li></ul>
 


<div id="aproximacion">
<br/>
<br/>
</div>
<a class="btn btn-primary btn-sm pull-right margin-t2em" href="#indice"><strong>Volver al índice</strong></a>
<h4>1. Aproximación conceptual </h4>
<hr class="sm" />
<p>La vivienda constituye un derecho fundamental, pero también una necesidad social básica de
primer orden sobre cuya cobertura se asientan la mayoría de procesos sociales de integración
social (Ballester, 1999). El no disfrute de este derecho básico por una parte de la ciudadanía es
uno de los principales síntomas del fracaso de capitalismo moderno1. De acuerdo con el Centro
de Naciones Unidas para los Asentamientos Humanos (CNUAH), unos 100 millones de mujeres
y hombres en todo el mundo son, literalmente, personas “sin techo”. Algo más de 30 millones,
por su parte, son niños de la calle que se ven forzados a dormir al aire libre y a asumir como
vivienda formas miserables de cobijo. Pero, si la categoría de los “sin hogar” se extiende a
quienes habitan en viviendas inseguras o temporales, el número de afectados se eleva a los
1.000 millones de personas. Y todavía más si incluimos a quienes en sus viviendas carecen de
servicios básicos, como suministro de agua, alcantarillado o servicio de recogida de basura
adecuados (Pisarello, 2003, pág. 31).</p>
<p>Fenómenos globales como el chabolismo, campos de refugiados, personas que viven junto a las
vías del tren, bajo los puentes, en cajeros de oficinas bancarias, entre plásticos, cartones o
latas, en contenedores, etc. plantean la existencia de un problema de urgencia acuciante. Sin
embargo, estas situaciones no dejan de ser la punta del iceberg. Por otra parte, no se puede
olvidar que la crisis económica tan acuciante que hemos vivido, y de la que seguimos sufriendo
sus secuelas, ha traído consigo igualmente un aumento de situaciones de inseguridad e
inadecuación residencial.</p>
<p>Vivir en un lugar y poder establecerse en él, a modo de hábitat y hogar propio, con paz,
seguridad y dignidad, no debería considerarse ni un lujo o privilegio ni algo que quede en
manos de la suerte o el azar de aquellos que pueden permitírselo.</p>
<p><small>1</small><em> 
Galbraith habla del endurecimiento del acceso a la vivienda en los países industriales: "Los tiempos han
cambiado... La oferta insuficiente de vivienda a un coste moderado puede considerarse como el principal fracaso
del capitalismo moderno" (Galbraith, 1989: 317).</em></p>

<h5>1.1 Enfoque global: EXCLUSIÓN RESIDENCIAL</h5>
<p>A pesar de que el fenómeno de <strong>exclusión residencial</strong> existe en todos los países de Europa,
todavía son pocas las estadísticas oficiales existentes sobre la materia, y las existentes
raramente son comparables entre diferentes países. Existen dificultades lingüísticas y culturales
para una definición común (Edgar et al. 2007); en algunos casos no existe un término o palabra
que describa la situación y, en otros casos, se emplean términos que poseen significados
diferentes a la hora de establecer comparaciones. Así pues, la exclusión residencial constituye
un fenómeno que puede ser analizado desde diversos enfoques (Minguijón, Pérez et al., 2015).</p>
<p>Un primer tipo quedaría delimitado conceptualmente por la ausencia de vivienda, es decir, el
no acceso o la no disposición de algún tipo autónomo de tenencia. Este primer enfoque se
refiere a toda situación individual o familiar en la que no se pueden resolver las necesidades de
vivienda, ni por los propios medios económicos ni a través de los mecanismos convencionales
de provisión residencial, viéndose abocadas a situaciones de dependencia o a vivir en
condiciones de infravivienda (Cortés, 1997a).</p>
<p>Un segundo enfoque parte de la consideración de que la exclusión residencial no puede
desligarse del proceso más amplio de exclusión social (Laparra et. al., 2007). Estaríamos ante
procesos multidimensionales, donde la exclusión residencial sería uno de los factores que
desencadenan la exclusión social y viceversa. Es decir, un fenómeno estructural; dinámico;
multidimensional y multifactorial; heterogéneo; con un factor subjetivo o individual y
abordable desde las políticas públicas (García, 2013; Hernández, 2008 y 2013; García y
Hernández, 2011).</p>
<p>El estudio sociológico de la exclusión residencial ha tendido a centrarse en el análisis de sus
causas. Hasta mediados del siglo XX se asumió sistemáticamente que estas subyacían en
factores de naturaleza individual, culpabilizando incluso a las personas sin hogar de su
situación.</p>
<p>En la década de 1960 se empieza a superar este modelo para empezar a plantear causas de
carácter estructural. Hoy día, la mayoría de estudios adopta una perspectiva mixta, según la
cual las causas estarían, por un lado, en la estructura social, política, cultural y económica, y,
por otro, en las trayectorias personales y sociales, que son dinámicas y cambiantes en el
tiempo, donde influyen múltiples factores, tanto del propio contexto social como de índole personal (edad, nivel de ingresos, nivel educativo, estado de salud, estabilidad laboral). Una de
las consecuencias de todo ello será la heterogeneidad de las personas afectadas, lo que es un
elemento importante a tener en cuenta, incluso para orientar la actuación correctora por parte
de las políticas públicas. Según se ponga el acento en lo individual o en lo estructural, los
análisis y las prácticas político-administrativas serán unas u otras.</p>
                <div class="table-responsive">
                    <table class="table table-condensed table-bordered margin-t1em">
<tr>
<th colspan="3">CUADRO 1: Factores estructurales e individuales como desencadenantes de la exclusión residencial
</th>
</tr>
<tr class="cabecera">
<th>Desencadenantes</th>
<th>Factores estructurales
subyacentes</th>
<th>Factores individuales
subyacentes</th>
</tr>

<tr>
<td>
<ul>
<li>Desahucios (retrasos alquiler,
altos precios, deuda
hipotecaria...).</li>
<li>Ruptura de las relaciones
familiares.</li>
<li>Pérdida de empleo.</li>
<li>Abandono institucional.</li>
<li>Problemas severos de salud.</li>
</ul>
</td>

<td>
<ul>
<li>Acceso a la vivienda para las personas más
vulnerables.</li>
<li>Aumento del nivel de pobreza.</li>
<li>Pobreza intergeneracional.</li>
<li>Cambios en el bienestar (afectando
especialmente a jóvenes).</li>
<li>Ausencia de alojamientos asequibles y
adecuados.</li>
<li>Trayectorias de precariedad en el mercado de
trabajo.</li>
<li>Desempleo y bajos salarios.</li>
<li>Ausencia de protección social.</li>
<li>Altos niveles de monoparentalidad y familias
separadas/divorciadas.</li>
</ul>
</td>
<td>
<ul>
<li>Endeudamiento.</li>
<li>Adicciones (drogas, alcohol,...)</li>
<li>Problemas de salud mental.</li>
<li>Viviendo en instituciones (p.e.,
prisión).</li>
<li>Combinaciones de varios
problemas personales.</li>
<li>Aislamiento y marginación
social.</li>
</ul>
</td>
</tr>
<tr><td colspan="3">Fuente: Stephens et al. (2010)</td></tr>
</table>

</div>
<p>Para delimitar estos enfoques y buscar una herramienta operativa, con un lenguaje común, la
Federación Europea de Asociaciones Nacionales que trabajan con Personas Sin Hogar, FEANTSA
(Fédération Européenne des Associations Nationales Travaillant avec les Sans-Abri), inicia en
2005 una tipología de personas en situación de exclusión residencial, conocida por las siglas
ETHOS (European Typology of Homelessness and Housing Exclusion), con el propósito de
contribuir a la mejora, integración y coherencia de las políticas de prevención y atención del
problema (Cabrera y Rubio, 2008).</p>
<p>Esta tipología distingue 4 categorías conceptuales, subdivididas a su vez en 13 categorías
operativas, que dan lugar a un total de 24 subcategorías que recogen las diferentes situaciones
de exclusión residencial. El marco conceptual de esta tipología parte de que un hogar está
compuesto por tres áreas o dominios (Edgar, 2009: 16).:
<ul>
<li>dominio físico o habitabilidad. Disponer de una vivienda (o lugar) adecuado para
satisfacer las necesidades de una persona y su familia;</li>
<li>dominio social o adecuación de la vivienda y el entorno. Poder mantener la privacidad y
disfrutar de las relaciones sociales;</li>
<li>y dominio legal o seguridad y estabilidad. Poder contar con la posesión exclusiva, la
seguridad de la ocupación y el título legal.</li>
</ul>
</p>
<p>De la combinación de estos tres dominios se desprenden cuatro categorías ordinales (en la
medida en que se distribuyen desde un mayor grado de exclusión a uno menor), y que
constituyen las cuatro categorías básicas de la tipología ETHOS:
<ul>
<li>Sin techo: sin alojamiento de ningún tipo.</li>
<li>Sin vivienda: viviendo en un alojamiento temporal, en albergues u otros dispositivos de
media o larga estancia.</li>
<li>Vivienda insegura: viviendo bajo amenaza de desahucio, en situaciones de
arrendamiento precario o de violencia de género.</li>
<li>Vivienda inadecuada: viviendo en chabolas, en alojamientos que incumplen la
normativa sobre habitabilidad o en situación de hacinamiento.</li>
</ul>
</p>
                    <table class="table table-responsive table-condensed table-bordered margin-t1em">
<tr>
<th colspan="4">CUADRO 2: Áreas de sinhogarismo y exclusión residencial</th>
</tr>
<tr class="cabecera">
<th>Categoría conceptual
</th>
<th>Dominio Físico
</th>
<th>Dominio social
</th>
<th>Dominio Legal</th>
</tr>

<tr>
<td>Sin techo</td>
<td>-</td>
<td>-</td>
<td>-</td>
</tr>
<tr>
<td>Sin vivienda</td>
<td>+</td>
<td>-</td>
<td>-</td>
</tr>
<tr>
<td>Vivienda insegura</td>
<td>+/-</td>
<td>+</td>
<td>-</td>
</tr>
<tr>
<td>Vivienda inadecuada</td>
<td>+/-</td>
<td>+/-</td>
<td>+</td>
</tr>
<tr>
<td colspan="4">
Fuente: Emakunde-Instituto Vasco de la Mujer (2016)
</td>
</tr>
</table>

<p>En este enfoque más amplio enraíza con el contexto de la Estrategia Europea de la Exclusión
Social, desde la que la complejidad del fenómeno social de la exclusión residencial ya no se
explica únicamente por motivos de privación y accesibilidad económica. Este marco permite
modular las situaciones, transitando desde las formas más graves de exclusión residencial (sin
techo) hasta otras modalidades más “suaves”, en las que algunos de los dominios enunciados
estarían ausentes o limitados.</p>

<div class="table-responsive">
                    <table class="table table-condensed table-bordered margin-t1em">
<tr>
<th colspan="7">CUADRO 3: Tipología europea del sinhogarismo y la exclusión residencial, ETHOS. Revisión 2007
</th>
</tr>
<tr class="cabecera">
<th class="col-sm-3" colspan="3">Categoría conceptual</th>
<th class="col-sm-3" colspan="1">Categoría operativa</th>
<th class="col-sm-1" colspan="1">Código</th>
<th class="col-sm-2" colspan="1">Situación residencial</th>
<th class="col-sm-3" colspan="1">Definición</th>
</tr>

<tr>
<td colspan="1" rowspan="13" class="azul"><strong>Sinhogarismo</strong></td>
<td colspan="1" rowspan="2" class="warning">Sin techo</td>
<td colspan="1" rowspan="1" class="warning">1</td>
<td colspan="1" rowspan="1" class="warning">Viviendo en un espacio público (a la intemperie)</td>
<td colspan="1" rowspan="1" class="warning">1.1</td>  
<td colspan="1" rowspan="1" class="warning">Espacio público y exterior </td>  
<td colspan="1" rowspan="1" class="warning">Personas que viven en las calles o un espacio público o exterior, sin
albergue que pueda ser definido como vivienda</td>
</tr>
<tr class="warning">
<td colspan="1" rowspan="1">2</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Duermen en un refugio nocturno y/o se ven 
obligados a pasar varias horas al día en un 
 espacio público </td>
<td colspan="1" rowspan="1">2.1</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Albergue o refugio nocturno </td>
<td colspan="1" rowspan="1">Personas sin un lugar habitual donde residir que hacen uso de albergues o
centros de alojamiento de muy baja exigencia</td>
</tr>
<tr class="success">
<td colspan="1" rowspan="11">Sin vivienda</td>
<td colspan="1" rowspan="3">3</td>
<td colspan="1" rowspan="3">Personas que viven en albergues y centros para 
gente sin hogar / alojamiento temporal </td>
<td colspan="1" rowspan="1">3.1</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Albergues y centros de alojamiento </td>
<td colspan="1" rowspan="3">Cuando la estancia es entendida a corto o medio plazo y de forma
temporal, no como lugar de residencia definitiva.
</td>
</tr>
<tr class="success">
<td colspan="1" rowspan="1">3.2</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Alojamiento temporal y de tránsito </td>
</tr>
<tr class="success">
<td colspan="1" rowspan="1">3.3</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Alojamiento con apoyo</td>
</tr>

<tr class="success">
<td colspan="1" rowspan="1">4</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Personas en albergues para mujeres </td>
<td colspan="1" rowspan="1">4.1</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Albergues para mujeres (solas o con hijos) </td>
<td colspan="1" rowspan="1">Mujeres alojadas debido a que han sufrido violencia de género, siempre y
cuando se entienda como residencia temporal</td>
</tr>

<tr class="success">
<td colspan="1" rowspan="2">5</td>
<td colspan="1" rowspan="2">Personas en centros de alojamiento para 
solicitantes de asilo e inmigrantes</td>
<td colspan="1" rowspan="1">5.1</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Alojamiento temporal / Centros de recepción</td>
<td colspan="1" rowspan="2">Personas en alojamientos para Inmigrantes: personas inmigrantes que
viven en alojamientos temporales por su estatus de extranjeros o
trabajadores temporeros</td>
</tr>
<tr class="success">
<td colspan="1" rowspan="1">5.2</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Alojamientos para trabajadores temporeros</td>
</tr>

<tr class="success">
<td colspan="1" rowspan="3">6</td>
<td colspan="1" rowspan="3">Personas que en un plazo definido van a ser
despedidas de instituciones residenciales o de
internamiento</td>
<td colspan="1" rowspan="1">6.1</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Instituciones penales (cárceles) </td>
<td colspan="1" rowspan="1">Sin vivienda disponible en el momento de la excarcelación</td>
</tr>

<tr class="success">
<td colspan="1" rowspan="1">6.2</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Instituciones sanitarias (hospitales, etc) </td>
<td colspan="1" rowspan="1">Estancia mayor de la estrictamente necesaria debido a su falta de vivienda</td>
</tr>
<tr class="success">
<td colspan="1" rowspan="1">6.3</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Centros de menores</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Sin vivienda a la que dirigirse al cumplir los 18 años, por ejemplo.</td>
</tr>

<tr class="success">
<td colspan="1" rowspan="2">7</td>
<td colspan="1" rowspan="2">Personas que reciben alojamiento con apoyo sostenido debido a su condición de personas sin hogar</td>
<td colspan="1" rowspan="1">7.1</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Residencia para personas sin hogar mayores </td>
<td colspan="1" rowspan="2">Alojamiento con apoyo de larga estancia para personas que han vivido sin
hogar</td>
</tr>
<tr class="success">
<td colspan="1" rowspan="1">7.2</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Vivienda tutelada y con apoyo a largo plazo 
para personas anteriormente sin hogar</td> 
</tr>
<tr>
<td colspan="1" rowspan="11" class="azul"><strong>Exclusión residencial</strong></td>
<td colspan="1" rowspan="6" class="danger">Vivienda insegura</td>
<td colspan="1" rowspan="3" class="danger">8</td>
<td colspan="1" rowspan="3" class="danger">Personas viviendo en un régimen de tenencia
inseguro</td>
<td colspan="1" rowspan="1" class="danger">8.1</td>
<td colspan="1" rowspan="1" class="danger">Viviendo acogidos por familiares o amistades </td>
<td colspan="1" rowspan="3" class="danger">Residiendo en un alojamiento convencional pero que no es el habitual,
debido a la pérdida de su vivienda. Ocupación ilegal o sin ningún tipo de
garantía jurídica para poder residir allí</td>
</tr>
<tr class="danger">
<td colspan="1" rowspan="1">8.2</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Sin tenencia legal (ej. Subalquilados) </td>
</tr>
<tr class="danger">
<td colspan="1" rowspan="1">8.3</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Ocupación ilegal </td>
</tr>
<tr class="danger">
<td colspan="1" rowspan="2">9</td>
<td colspan="1" rowspan="2">Personas viviendo bajo la amenaza del desahucio</td>
<td colspan="1" rowspan="1">9.1</td>
<td colspan="1" rowspan="1">en régimen de alquiler</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Con orden de desahucio, por impago de alquiler</td>
</tr>
<tr class="danger">
<td colspan="1" rowspan="1">9.2</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Con la vivienda en propiedad </td>
<td colspan="1" rowspan="1">A punto de verse expropiados, por impagos de hipoteca.</td>
</tr>
<tr class="danger">
<td colspan="1" rowspan="1">10</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Personas que viven bajo amenazas de violencia por parte de la pareja o la familia</td>
<td colspan="1" rowspan="1">10.1</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Con denuncias presentadas ante la policía </td>
<td colspan="1" rowspan="1">Cuando ha actuado la policía y/o los centros de intervención rápida para
tratar de encontrar un alojamiento seguro para las víctimas de violencia
doméstica.</td>
</tr>
<tr class="info">
<td colspan="1" rowspan="5">Vivienda inadecuada</td>
<td colspan="1" rowspan="3">11</td>
<td colspan="1" rowspan="3">Personas viviendo en estructuras temporales y no convencionales.</td>
<td colspan="1" rowspan="1">11.1</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Caravanas y similares</td> 
<td colspan="1" rowspan="1">Personas que viven en alojamientos móviles de manera permanente</td>
</tr>
<tr class="info">
<td colspan="1" rowspan="1">11.2</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Edificaciones no convencionales ni pensadas para que residan mayores </td>
<td colspan="1" rowspan="2">Personas que viven en construcciones que no constituyen viviendas convencionales (chabolas o cabañas)</td>
</tr>

<tr class="info">
<td colspan="1" rowspan="1">11.3</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Estructuras temporales </td>
</tr>

<tr class="info">
<td colspan="1" rowspan="1">12</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Alojamiento impropio</td>
<td colspan="1" rowspan="1">12.1</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Edificio ocupado que no es adecuado para 
vivir en él</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Personas que viven en alojamientos sin posible permiso de habitabilidad (según la regulación nacional)</td>
</tr>
<tr class="info">
<td colspan="1" rowspan="1">13</td>
<td colspan="1" rowspan="1">Hacinamiento extremo</td>
<td colspan="1" rowspan="1">13.1</td>
<td colspan="1" rowspan="1">
Muy por encima de los estándares habituales 
  que marcan el hacinamiento</td> 
<td colspan="1" rowspan="1">
Personas que viven hacinadas en viviendas (que superan el estándar
nacional de ocupación)</td>
</tr>
<tr>
<td colspan="7">Fuente: A partir de Cabrera (2008: 192-193) y Pleace et al. (2013:21)</td>
</tr>
</table>
</div>

<p>Nos situamos así ante una delimitación conceptual binaria: la reducida, que hace alusión al
tener o no tener vivienda; y la procesual poliédrica, en la que se parte de un concepto de
exclusión residencial multidimensional y en la que los individuos y grupos sociales se desplazan
por el eje de la exclusión a la inclusión residencial (Subirats et al., 2005).</p>
<p>Sin embargo, a pesar de la concepción más amplia que nos brinda la tipología ETHOS para
categorizar la exclusión residencial, su uso principal ha estado orientado al sinhogarismo y los
problemas de falta de vivienda (Brändle et al., 2013).</p>

<h5>1.2. De los itinerarios de exclusión a los itinerarios de inclusión</h5>

<p>Como se ha comentado, la exclusión social no hace referencia a una situación estática, sino que
se trata de <em>“...un proceso de alejamiento progresivo de una situación de integración social en la
que pueden distinguirse diversos estadios en función de la intensidad: desde la precariedad o
vulnerabilidad hasta las situaciones de exclusión más graves”</em> (Laparra et alt., 2007: 29).</p>
<p>Si se adopta el punto de vista de las personas o familias para hacer referencia a ese proceso
recorrido, es adecuado emplear el término de “trayectoria vital”, y el conjunto de diferentes
hitos que van jalonando esa trayectoria hacia la exclusión se denomina “itinerario de exclusión
social”. Las personas en su itinerario vital siguen una serie de caminos que, en algunos casos,
les llevan a encontrarse, tras un periodo más o menos largo (y reversible) de deterioro, en
situación de exclusión social: <em>“Situaciones en las que se produce un proceso de acumulación de
barreras o riesgos en distintos ámbitos (laboral, formativo, socio-sanitario, económico,
relacional y habitacional), por un lado, y de limitación de oportunidades de acceso a los
mecanismos de protección, por otro”</em> (Laparra et al., 2007: 29).</p>
<p>Los estudios previos han identificado cinco ámbitos básicos que intervienen de forma diferente
en el recorrido experimentado por las personas en su itinerario hacia la exclusión<small>2</small>:
<ul>
<li>Aspectos laborales: desde el empleo estable, al desempleo.</li><li>
Aspectos económicos: desde los ingresos regulares y la tenencia de vivienda en
propiedad, hasta la ausencia de ingresos (con endeudamiento) y ausencia de vivienda.</li><li>
Aspectos culturales: desde la integración cultural con alto nivel de instrucción y
cualificación, hasta la estigmatización y el analfabetismo.</li><li>
Aspectos personales: desde la tenencia de capacidad, iniciativa, motivación, optimismo,
buena salud, etc., hasta la dependencia y la desmotivación...</li><li>
Aspectos sociales o relacionales: desde situaciones con buenas relaciones familiares y
de amistad, con sentido de pertenencia, hasta aquellas situaciones en las que hay una
carencia de vínculos familiares fuertes, carencia de otras redes sociales, aislamiento
social, etc.</li></ul></p>

<div class="table-responsive">
                    <table class="table table-condensed table-bordered margin-t1em">
<tr>
<th colspan="3">CUADRO 4: Zonas de exclusión social</th>
</tr>
<tr class="cabecera">
<th class="col-md-4">Zona de integración</th>
<th class="col-sm-4">Zona de vulnerabilidad</th>
<th class="col-sm-4">Zona de exclusión</th>
</tr>

<tr>
<td>
<ul>
<li>Empleo fijo o estable</li><li> 
Ingresos con estabilidad presente y futura</li><li> 
Vivienda estable y en buenas condiciones</li><li> 
Integración cultural, alto 
       grado de formación y 
        cualificación </li><li>
         Capacidad, iniciativa, 
           motivación, optimismo, 
            buena salud </li><li>
            Fuertes relaciones familiares 
              y sociales </li></ul>
</td>
<td>
<ul>
<li>Empleo precario o inestable </li><li> 
Ingresos con inestabilidad 
  presente y futuro incierto </li><li> 
Problemas para hacer frente a 
    los gastos de la vivienda </li><li> 
  Desarraigo, retraso escolar, 
      bajo nivel de cualificación </li><li> 
   Desconfianza, inseguridad, 
         poca motivación, enfermedad, 
          discapacidad </li><li> 
  Fragilidad relacional </li></ul> 
</td>
<td>
<ul>
<li>Desempleo e inempleabilidad</li><li> 
Sin ingresos (o éstos muy aleatorios) o
  con aportaciones públicas
  reglamentadas o benéficas</li><li> 
Fuerte riesgo de pérdida de la vivienda
    o ausencia de la misma. Vivienda en
   malas condiciones de habitabilidad</li><li> 
Aislamiento cultural, fracaso escolar,
   analfabetismo funcional, ausencia de
  cualificación</li><li> 
Desesperación, anomia, fatalismo, falta
    de perspectivas, violencia</li><li> 
Carencia de relaciones sociales y
    familiares, aislamiento social</li></ul> 
</td>
</tr>
<tr>
<td colspan="7">Fuente: Elaboración propia</td>
</tr>
</table>
</div>

<p>Como puede observarse, en cada uno de esos ámbitos se han destacado, en primer lugar, las
situaciones de carácter integrador y, en segundo lugar, los elementos que producen o facilitan
las situaciones de exclusión social. Pero lo más importante es tomar conciencia de que cada
uno de esos factores puede, según el momento, ser causa o consecuencia del itinerario que
lleve a cada persona hacia la situación de exclusión social. Y lo característico de la exclusión es
que solo podemos hablar en sentido estricto de su existencia cuando se produce una
“acumulación de factores” que se “retroalimentan”, lo que por otra parte dificulta tanto su
análisis como las estrategias de intervención que se diseñen<small>3</small>.</p>
<p>Para favorecer la comprensión del proceso de exclusión social, diversos autores han
identificado una serie de zonas o etapas en las que se puede encontrar el individuo.</p>

<p>Dependiendo de los autores, esas etapas son tres4 o cuatro5. Se ha optado por reducir el
modelo a tres zonas las cuales se pueden identificar en el cuadro 4.</p>
<p>El análisis de los itinerarios vitales de las personas que se encuentran en situación de exclusión
social ha evidenciado que las situaciones de riesgo que permiten el tránsito desde la zona de
integración a la de exclusión son variadas, múltiples y complejas. Suele hacerse referencia,
cuando se puede identificar, a los factores de riesgo o al “hecho causante”, entendido como
aquel que originó la quiebra inicial de la integración. Los más comunes son: el desempleo, la
inestabilidad económica, las crisis familiares, la ruptura de solidaridades de grupo, el fracaso
escolar, la inadaptación cultural, la discapacidad, las dependencias adictivas (alcoholismo,
drogadicción), la depresión, la falta de perspectivas, el aislamiento; las enfermedades, los
accidentes, los delitos y el suicidio.</p>
<p>En ese listado no aparece la vivienda como hecho causante originario, ya que suele presentarse
“a la luz de los servicios sociales” en unas fases intermedias o avanzadas del itinerario de
exclusión6. Pero esta primera percepción oscurece algo la realidad, ya que los problemas
económicos suelen agravarse y retroalimentarse por efecto de la situación residencial. De
hecho, la distancia a nivel familiar entre los ingresos y los gastos de vivienda permite explicar en
gran medida la entrada en situación de exclusión social. Así, en el año 2013 el 11,1% de las
personas encuestadas se encontraba por debajo del umbral de pobreza extrema debido
específicamente a unos gastos excesivos de vivienda (FOESSA, 2014: 230)<small>7</small>.</p>
<p>Para terminar de calibrar la importancia de la vivienda en la lógica de la exclusión, es preciso
tener en cuenta las siguientes cifras (FOESSA, 2014: 155-158):
<ul>
<li>El 25,1% de las personas se encuentran en situación de exclusión (severa o moderada),
siendo esta cifra significativamente más baja en Aragón (19,1%).</li><li>
Sin embargo, ese porcentaje se eleva al 29,2% cuando hablamos de las personas que se
ven afectadas por la exclusión en la dimensión de la vivienda.</li><li>
Por otra parte, el colectivo de personas excluidas, presentan en su gran mayoría (el
84,8%) problemas en la dimensión habitacional, siendo la dimensión que más les afecta,
en similar porcentaje que la dimensión del empleo (84,7%).</li>
</ul></p>

<p>Esta constatación ofrece dos pistas de cara a la intervención: la primera es que cuando se
interviene a través de dispositivos sociales dirigidos específicamente a la vivienda, solemos
encontrarnos con familias que ya atesoran previamente una serie de hitos claves en su
itinerario de exclusión. Pero, en segundo lugar, que seguramente deberán abordarse
metodologías de intervención dirigidas no solo a cubrir la necesidad de alojamiento, sino a
otras muchas dimensiones.</p>

<h5>1.3. El objeto de intervención: el sinhogarismo</h5>

<p>Atendiendo a diferentes categorías conceptuales y operativas de la tipología ETHOS, el objeto
fundamental de intervención del Servicio de Servicios Sociales Especializados del Ayuntamiento
de Zaragoza, en materia de exclusión residencial, abarca:
<ul>
<li>
Por un lado, el sinhogarismo (categorías sin techo y sin vivienda), donde orgánica y
funcionalmente tiene relevancia la unidad de alojamiento temporal, que se centraliza en
el albergue.</li><li>
Por otro, el chabolismo y la infravivienda (categoría vivienda inadecuada), que hace
referencia a quienes viven en estructuras temporales y no convencionales, -chabolas, y
en alojamientos impropios -ocupación ilegal y chabolismo vertical-. Se centraliza en el
Programa de Atención Social en situaciones de infravivienda y erradicación del
chabolismo (ASSI).</li>
</ul>
</p>

<div class="table-responsive">
                    <table class="table table-condensed table-bordered margin-t1em">
<tr>
<th colspan="4">CUADRO 5: Objeto de intervención
Ayuntamiento de Zaragoza. Servicios Sociales Especializados
</th>
</tr>
<tr class="cabecera">
<th class="col-md-2"></th>
<th class="col-md-2">Categoría conceptual</th>
<th class="col-md-4">Categoría operativa</th>
<th class="col-md-4">Situación residencial</th>
</tr>

<tr class="warning">
<td rowspan="5"><strong>Sinhogarismo</strong></td>
<td rowspan="5">Sin techo / Sin vivienda</td>
<td rowspan="1">Viviendo en un espacio público (a la intemperie) </td>
<td rowspan="1">Espacio público y exterior</td>
</tr>

<tr class="warning">
<td rowspan="1">Duermen en un refugio nocturno y/o se ven obligados 
a pasar varias horas al día en un espacio público </td>
<td rowspan="1">Albergue o refugio nocturno</td>
</tr>

<tr class="warning">
<td rowspan="3">Personas que viven en albergues y centros para gente
sin hogar / alojamiento temporal
</td>
<td rowspan="1">Albergues y centros de alojamiento</td>
</tr>

<tr class="warning">
<td rowspan="1">Alojamiento temporal y de tránsito</td>
</tr>

<tr class="warning">
<td rowspan="1">Alojamiento con apoyo</td>
</tr>

<tr class="info">
<td rowspan="2"><strong>Chabolismo / Infravivienda</strong></td>
<td rowspan="2">Vivienda inadecuada</td>
<td rowspan="1">Personas viviendo en estructuras temporales y no 
convencionales (chabolismo horizontal) </td>
<td rowspan="1">Alojamientos móviles y construcciones que
no constituyen viviendas convencionales
(chabolas o cabañas)</td>
</tr>

<tr class="info">
<td rowspan="1">Alojamiento impropio (ocupación ilegal y chabolismo 
 vertical).</td>
<td rowspan="1">Edificio ocupado que no es adecuado para
vivir en él.</td>
</tr>
<tr>
<td colspan="4">Fuente: elaboración propia a partir de Cabrera (2008: 192-193) y Pleace et al. (2013:21).</td>
</tr>
</table>
</div>

<p>Hay que señalar aquí que, a pesar de una cierta tendencia académica y europeísta por intentar
encuadrar en una tipología común el fenómeno de la exclusión residencial, el abordaje
mediante estrategias y políticas respecto a las categorías sinhogarismo, por un lado y
chabolismo/infravivienda, por otro, se presume radicalmente distinto. Y lo es porque son
diferentes los diagnósticos, evolución, realidades y perfiles de cada una de ellas. Aunque son
fenómenos que llegan a rozarse y establecerse puntos de conexión, así como algunos
elementos en la intervención.</p>
<p>En este sentido, el Ayuntamiento de Zaragoza tiene actualmente definida y en marcha una
planificación y estrategia frente al chabolismo (“Estrategia Municipal para la inserción social de
colectivos en situación de exclusión residencial. Erradicación del chabolismo 2014-2020”). Y el
presente documento tiene la intencionalidad de iniciar el proceso de elaboración de una
Estrategia de lucha frente al sinhogarismo en la ciudad de Zaragoza. No obstante, desde un
planteamiento amplio de exclusión residencial, y con la puesta en marcha de cambios
organizativos en el Ayuntamiento de Zaragoza, es a la vez momento y oportunidad de
replantear las estrategias desde una consideración global.</p>


<div id="marco">
<br/>
<br/>
</div>
<a class="btn btn-primary btn-sm pull-right margin-t2em" href="#indice"><strong>Volver al índice</strong></a>
<h4>2. Marco normativo y planificador</h4>
<hr class="sm" />
<p>La responsabilidad de los poderes públicos para procurar viviendas dignas y adecuadas a la
ciudadanía, en particular a quienes no pueden acceder por sus propios medios, se plasman en
las constituciones o las diferentes legislaciones nacionales que regulan este derecho.</p>
<p>En lo que respecta al marco legislativo de la mayoría de los estados miembros de la Unión
Europea, no se considera un derecho individual subjetivo, que pueda reclamar el ciudadano
ante los tribunales. Sólo en Reino Unido (desde 1977) y Francia (desde 2007) contarían con un
derecho individual y reclamable ante los tribunales (Loison-Leruste y Quilgars, 2009). En otros
estados de la Unión, la legislación sí proporciona a las personas sin hogar un derecho
individualmente exigible de apoyo social (por ejemplo, en Alemania, donde pueden reclamar
apoyo para "superar dificultades sociales especiales"); y en otros el proporcionar determinados
servicios o desarrollar estrategias de actuación para personas en situación de exclusión
residencial es un deber de las autoridades públicas. En otros estados, la prestación de estos
mismos servicios y actuaciones queda en el ámbito de la filantropía y el voluntariado.</p>
<p>En España, el artículo 47 de la Constitución apela a los poderes públicos a promover las
condiciones necesarias para la efectividad del derecho a la vivienda digna y adecuada.</p>
<p>En unos u otros casos, los poderes públicos son los garantes de que la calidad de ese derecho
(su garantía) sea congruente con lo dispuesto las respectivas normativas. Obviamente, la
consideración de un derecho es una base importante para crear una infraestructura de
servicios adecuada y para intentar paliar y dignificar la situación de las personas. Aun así, la
calidad y adecuación de dichos servicios dependerán, en gran medida, de los recursos
disponibles y la organización y coordinación de los múltiples servicios que se puedan poner a su
disposición.</p>
<p>Edgar et al. (2003: 7) identifican diferentes responsabilidades en función de los niveles
administrativos (central, autonómico o regional, local), en lo que se refiere a las medidas de
planificación, ejecución y financiación de estos servicios. Mientras que en la mayoría de países
europeos, las autoridades locales son quienes ostentan las principales responsabilidades en su
provisión y financiación (a menudo en estrecha cooperación con organizaciones sin ánimo de
lucro, muy importantes en casos como Austria, Finlandia, Alemania, los Países Bajos, Polonia,
etc.), en otros países es el gobierno central quien la ejerce mayoritariamente (Grecia -aunque esté invirtiendo actualmente esta situación- o Eslovenia). Con la entrada del nuevo siglo, se
produce una tendencia general de recorte y reducción del papel del Estado. En algunos casos,
ello ha supuesto que cada vez más responsabilidades, originariamente en manos de los estados
centrales, se hayan ido descentralizado a niveles de gobierno inferiores, incrementando con
ello la autonomía de los municipios y sus autoridades locales. Este desarrollo ha ido
acompañado, a menudo, de un cambio cultural del concepto de gobernanza, caracterizado por
la asunción, por parte de los municipios, de un importante rol como planificadores estratégicos
y autoridades de coordinación con las comunidades locales (Edgar et al., 1999: 50). En este
tránsito, la prestación de muchos de los servicios a los que nos estamos refiriendo pasaron a ser
realizados por ONGs y entidades del Tercer Sector, sobre una base contractual y una
dependencia pública, eso sí, para su sostenimiento económico.</p>

<p>Los Ayuntamientos tienen así la responsabilidad de planificar y coordinar esta atención en su
territorio, desarrollando actuaciones de la propia entidad local y liderando y coordinando las de
las entidades sin ánimo de lucro en esta materia.</p>
<p>Más allá de clasificaciones que se puedan hacer para analizar una realidad tan compleja, los
centros y servicios destinados al sinhogarismo atienden una gran diversidad de situaciones, que
no siempre deben ser abordadas en los mismos espacios, ni requieren las mismas normas,
expectativas o exigencias: personas sin hogar cronificadas en las calles de la ciudad o con
formas de vida itinerante, trabajadores temporeros que acuden de manera coyuntural a
centros para personas sin hogar, inmigrantes recién llegados y sin recursos ni vínculos,
trabajadores precarios que pierden su empleo, personas con enfermedad mental cuya situación
hace imposible permanecer en el entorno familiar... Incluso familias monoparentales, parejas o
matrimonios con hijos e hijas menores de edad que se ven privados de su vivienda habitual y
sin recursos. Son situaciones que comparten la necesidad de alojamiento e inclusión, pero que
requieren respuestas adaptadas en función del tipo de problemática o del grado de desarraigo.</p>

<div class="table-responsive">
                    <table class="table table-condensed table-bordered margin-t1em">
<tr class="info"><td>
<strong><a href="#anexo1">Anexo I Normativo</a>:</strong><br/>
<a href="#anexo1-1">I.1 Hacia una estrategia de sinhogarismo en la Unión Europea</a>.<br/>
<a href="#anexo1-2">I.2 Estrategia Nacional Integral para Personas Sin Hogar 2015-2020</a>.<br/>
<a href="#anexo1-3">I.3 La responsabilidad local en la atención a personas sin hogar</a>.
</td></tr></table></div>



<div id="aproximacion">
<br/>
<br/>
</div>
<a class="btn btn-primary btn-sm pull-right margin-t2em" href="#indice"><strong>Volver al índice</strong></a>
<h4>3. Aproximación diagnóstica de las personas sin hogar</h4>
<hr class="sm" />
<p>El número de personas sin hogar ha aumentado durante el periodo de crisis en todos los países
de la Unión Europa: las pérdidas de vivienda y los problemas de acceso a la misma, el
desempleo –muy especialmente el desempleo juvenil- así como los recortes en ayudas sociales
y los obstáculos para el acceso a servicios sociales y de salud están detrás de este aumento. La
Comisión Europea (2013) estima que unas 410.000 personas duermen en la calle una noche
cualquiera a la UE. También se estima que más de 4 millones de ciudadanos y ciudadanas de la
UE están expuestos a una situación de sin techo o sin hogar en uno u otro momento a lo largo
del año.</p>
<p>En España no existen datos actualizados y exactos sobre cuántas personas están sin hogar. El
INE (Instituto Nacional de Estadística) publica anualmente los resultados de encuestas sobre
personas que pernoctan en centros, no a las que viven directamente en la calle. A diferencia de
otros países europeos, no se hacen recuentos nocturnos a nivel nacional. Algunas ciudades sí
que hacen recuentos a nivel local, pero utilizando diferente metodología, con lo que los
resultados tampoco son comparables.</p>
<p>Las estimaciones, con datos de 2013, calculan que en España hay entre 20.000 y 40.000
personas sin hogar (la Primera Estrategia Nacional Integral para Personas sin Hogar cifra en
23.000 las personas sin hogar que acuden a los centros repartidos por el territorio nacional,
mientras que desde RAIS Fundación se estima que existen 35.000 personas sin hogar en
España).</p>
<p>Distintos informes indican que se ha incrementado el número de personas sin hogar más
jóvenes, que hay más mujeres y más mayores de 45 años, y que esta situación se hace crónica
en muchos casos, aunque también apuntan a que sube el alojamiento en pisos y pensiones, y
baja ligeramente el uso de los centros destinados a ello, como los albergues municipales.</p>
<p>En Zaragoza, a la hora de elaborar un diagnóstico, tenemos dos fuentes de datos, ambas con
limitaciones:
<ol>
<li>El recuento de Cruz Roja. El último censo fue elaborado en noviembre de 2016. Era el
tercer recuento en la ciudad (2014 y 2012). La principal limitación de este recuento es
que se trata de una fotografía fija de un día concreto, teniendo en cuenta que estos cómputos varían en función de las circunstancias atmosféricas del momento en el que
se llevan a cabo.</li><li>
Las memorias del Albergue Municipal, que, si bien ofrecen una tendencia con amplitud
temporal en la evolución de las personas usuarias y su perfil sociodemográfico, no
refleja la de aquellas personas que no acceden al albergue (y en general a recursos de
los servicios sociales). Así, aun siendo una muestra muy representativa de las personas
sin hogar de la ciudad, deja fuera un subgrupo en el colectivo de personas sin hogar que
puedan tener una distinta caracterización y evolución, y quizá una incidencia distinta de
la crisis económica.</li></ol></p>
<h5>3.1. Recuento de personas sin hogar en la ciudad de Zaragoza</h5>
<p>Acercarse a la realidad de las personas sin hogar y cuantificar ese fenómeno no resulta fácil ya
que constituyen un grupo social que busca el anonimato en la mayoría de los casos. Por eso,
hace 10 años, y siguiendo el modelo de la ciudad de Nueva York, Madrid fue la primera ciudad
de España, y una de las primeras de Europa, que puso en marcha un recuento de personas sin
hogar en sus calles.</p>
<div class="text-center" style="padding: 0.5em;"><p><strong>GRÁFICO 1: Recuento de personas sin hogar en Zaragoza. (2010- 2016)</strong></p>
<img src="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/sinhogarismo/img/Grafico_01.png" alt="" /><br /><em>Fuente: Cruz Roja</em></div>

<p>En Zaragoza, el último censo sobre personas sin hogar fue elaborado por Cruz Roja en su III
Estudio de personas sin techo, en noviembre de 2016, en el que 126 personas sin techo fueron
detectadas en Zaragoza, lo que supone un descenso respecto a recuentos anteriores<small>8</small>.</p>

<p>Con la explotación de datos del recuento de 2014, la media de edad se fijó en torno a los 45,4
años y sólo el 10% eran mujeres (42 años de media y 4,4% de mujeres en 2010). El 67% de
todos ellos eran de nacionalidad extranjera (64% en 2010), con situaciones cada vez más
cronificadas. La media de estancia en la calle superaba los 4 años, superando en más de un año
el tiempo medio de recuentos anteriores. Y el motivo principal por el que el 68% de estas
personas vivía en la calle era la pérdida de trabajo, seguido por la falta de papeles (22%) o
rupturas afectivas (18%).</p>
<p>Habría que señalar, sin embargo, respecto a los motivos alegados en este Estudio, que deben
ser tomados con precaución, puesto que el sinhogarismo se ha definido como un fenómeno
multidimensional, que no nos puede llevar a restringir a una causa o motivo el desencadenante
de esa situación de exclusión residencial.</p>
<p>No obstante, sí se observa que el perfil de las personas sin hogar se encuentra en constante
cambio. Actualmente existen dos colectivos muy diferenciados que alarman a las entidades
sociales por su gravedad. Por un lado, las personas que llevan más de 3-4 años en la calle, y
cuya situación se considera crónica, y, por otra, un incremento de personas jóvenes con una
edad comprendida entre los 18 y 30 años que presentan una situación poco visible puesto que
no suelen ser usuarios de los albergues.</p>
<p>Estas personas pasan las noches en cajeros automáticos (32%), en la calle o plazas (19%), bajo
puentes o similares (15%) o en casas o edificios abandonados o en obras (15%). Es muy
llamativa esta última opción, pues en los recuentos anteriores (2012 y 2010) tan solo
representaba un 2-3%. Igual de significativa que la opción “Otros lugares” (no existente en los
recuentos anteriores), y que en 2014 supusieron el 13,6% de las respuestas, una opción
genérica en la que se citan literalmente sitios como: un kiosko, una caseta junto a la estación,
una chabola, la puerta de un garaje o un piso okupa.</p>

<p>Se trata mayoritariamente de personas solteras (40%) o que han visto romper sus vínculos más
íntimos (separación -13%-, divorcio -11%-, muerte -6%-). A pesar de ello, un 22% de personas
estaban casadas y un 7% contaban con pareja.</p>
<p>Uno de los problemas principales que encontramos en esta población está relacionado con la
salud. En estudios realizados en otros países se ha podido constatar que las personas sin hogar
tienen una mortalidad entre 3 y 4 veces superior al de la población general, situándose su
esperanza de vida entre 42-52 años, aproximadamente 30 años menos que la población
general. Las muertes suceden a lo largo de todo el año, no sólo vinculadas al frío del invierno, y
normalmente asociadas a cuadros médicos. No obstante, hay un cuadro que multiplica el riesgo
de mortalidad precoz: abuso de sustancias, enfermedad mental y enfermedad crónica. Hay que
tener en cuenta también que tienden a sufrir más agresiones y delitos.</p>

<h5>3.2. Personas usuarias del Albergue municipal.</h5>
<p>De la memoria anual de 2016 del Albergue Municipal, se desprende la siguiente información
respecto a la radiografía sociodemográfica de la población usuaria, que representa muy bien el
perfil sociodemográfico del conjunto de la población sin hogar de la ciudad:
<ul>
<li>
Se mantiene y agudiza una tendencia decreciente que se inicia en 2001 en el número de
personas diferentes que utilizan el albergue cada año. 2016, con 2.060 personas
diferentes, registra el menor número de usuarios en el Albergue en los últimos 20 años.
<div class="text-center" style="padding: 0.5em;"><p><strong>GRÁFICO 2: Número de personas diferentes que utilizan el albergue cada año (1996-2016)
</strong></p>
<img src="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/sinhogarismo/img/Grafico_02.png" alt="" /><br /><em>Fuente: Albergue Municipal</em></div></li>
<li>
El usuario tipo sería un varón (90,1%), con edad comprendida entre los 36 y 55 años
(54,8%), de nacionalidad extranjera (58,2%). El 36% utiliza por primera vez el albergue
en 2016 y el 63,9% lo utiliza en una única ocasión.
</li><li>
Las mujeres usuarias representan el 9,9%, una de las cifras más bajas de los
últimos años, pero dentro del intervalo de normalidad que se viene registrando
desde 2009: entre 9,5% y 11%.</li><li>
Los menores de 25 años supusieron el 7,1% del total de usuarios, y los mayores
de 65 años el 6,81%. Desde 2001 se mantiene una tendencia al envejecimiento
del colectivo de usuarios del Albergue. Mientras que 6 de cada 10 usuarios tiene
edades comprendidas entre los 36 y los 55 años.
<div class="text-center" style="padding: 1em;"><p><strong>GRÁFICO 3: Grupos de edad de las personas que utilizan el albergue (1999-2016)
</strong></p>
<img src="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/sinhogarismo/img/Grafico_03.png" alt="" /><br /><em>Fuente: Albergue Municipal</em>
</div></li>
<li>
El porcentaje de personas usuarias de nacionalidad extranjera es ligeramente
superior al de años anteriores, con una tendencia creciente desde 2013, pero en
niveles bastante estables (algo por debajo del 60%) desde 2007. En 2016 los
usuarios de nacionalidad marroquí (12,96%), argelina (12,36%) y rumana
(11,97%) son los más numerosos. Por su parte, el 41,82% de los usuarios son de
nacionalidad española.
</li>
<li>Los empadronados o residentes en Zaragoza son un 14,59%. Ello representa 1 de
cada 3 usuarios de nacionalidad española y una proporción algo mayor (37,68%)
entre los nuevos usuarios (personas que utilizan por primera vez el albergue).</li>
<li>Por último, respecto a la cronificación, el 28,3% de usuarios llegan al albergue
por primera vez en 2016 y hacen uso de él en una única ocasión. En el otro
extremo, el 10,1% llegó en el año 2011 o anteriores y hacen uso del albergue en
3 o más ocasiones (crónicos). Con menos intensidad (habituales), un 22,9% llegó
hace 4 o más años y utiliza el albergue en más de una ocasión. En definitiva, se observa un incremento de la cronificación, que se mantiene desde el año 2008;
algo que sugiere que si bien la situación de crisis económica no contribuye a que
haya más personas sin hogar, aquellas personas que se encontraban sin hogar
cuando llegó la crisis, tienen muy difícil superar su situación, con los costes que
ello supone de deterioro personal, físico y psíquico, de desmotivación y
desarraigo.
<div class="text-center" style="padding: 1em;"><p><strong>CUADRO 6: Cronificación de los usuarios que llegan al Albergue</strong></p>
<img src="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/sinhogarismo/img/Grafico_06.png" alt="" /><br /><em>Fuente: Albergue Municipal</em>
</div></li></ul></p>

<p>Detrás de esta tipología, sí podríamos establecer una clasificación de los diferentes perfiles de
los usuarios del albergue:
<ol><li>Un primer grupo serían las personas temporeras, al que uniríamos otro grupo estacional
como puede ser el de los feriantes (en nuestra ciudad, con poca presencia más allá del
mes de octubre coincidiendo con las fiestas del Pilar).
</li><li>Un grupo reducido, y cada vez menor, de personas en itinerancia.
</li><li>Un grupo de personas cuya situación de sinhogarismo es crónica, a quienes la crisis
económica no les ha afectado, pues ya no les quedaba nada que perder.
</li><li>Otro grupo cuya situación de vulnerabilidad, a veces marcada por el trabajo, les hace
estar en una situación de “pinza” y son más sensibles al contexto socioeconómico, con
varias etapas de recaídas y recuperaciones.
</li><li>Por último, un grupo de personas a quienes la crisis sí les ha afectado y han caído por
primera vez en dinámicas de sinhogarismo.
</li></ol></p><p>En los dos últimos grupos encontramos diferencias entre las personas nacionales, que caen
porque tienen rotos sus vínculos familiares y relacionales, generalmente unido a problemas
de salud mental, adiciones o problemas con la justicia por motivos de violencia, y las
personas de origen extranjero, cuya caída puede estar marcada por problemas en relación a
su situación legal y son personas más vulnerables a la crisis económica y falta de empleo <small>9</small>.</p>

<h5>3.3 Características de la población ocupante de infraviviendas.</h5>
<p>Para completar este apartado diagnóstico, vamos a dedicar este breve epígrafe a radiografiar
también la situación de chabolismo/infravivienda en Zaragoza, a partir del Mapa de
Chabolismo-Infravivienda 2016 del Ayuntamiento de Zaragoza. Al ser dos fenómenos distintos,
pero complementarios, incorporamos también al documento esta radiografía.
El número de personas que se encuentran actualmente viviendo en chabolas o infraviviendas
asciende a 176 personas. De ellas 152 son adultas y 67 son menores de edad.</p>
<p>Por otra parte, desde una perspectiva de género, predomina la población masculina (111;
63,06%), frente a la femenina (65; 36,94%). En el caso de las mujeres, forman parte de unidades
convivenciales formadas por familias; en ninguna ocasión habitan infraviviendas de manera
solitaria. Junto a ello, la situación de la mujer en las infraviviendas presenta fuertes diferencias
con los hombres. En el colectivo gitano, su condición de mujer y su etnia la sitúa como colectivo
de fuerte vulnerabilidad social, se reconocen en un papel de menor importancia frente a los
hombres y se sienten objeto de discriminación por parte de sus parejas.</p>
<p>Respecto a las etnias:
<ul>
<li>la población de etnia gitana es el colectivo con mayor representación en la ocupación de
infraviviendas (73,86%). Predominan los gitanos de origen de Europa del Este.
</li><li>Personas procedentes de otros países, que no son de etnia gitana representan el 17,04.
</li><li>Mientras que españoles no pertenecientes a la etnia gitana, representan el 6,25%.</li></ul></p>
<p>La población que reside en infraviviendas en la ciudad de Zaragoza es una población joven. Los
menores en edad escolar ascienden a 20, es decir, representan el 11,36 % de los ocupantes de
infraviviendas.</p>

<p>Todos los niños y niñas, en edad de escolarización obligatoria, están escolarizados. Predomina
la franja de edad de 25 a 45 años que representa 36,66%. En el total de personas estudiadas,
encontramos tres personas mayores de 65 años.</p>
<p>La situación laboral-económica de estas personas se relaciona con actividades marginales, en
concreto con la práctica de la mendicidad o con la recogida de cartones y chatarra. Únicamente
3 personas han obtenido ingresos de empleo protegido temporal. Tres unidades familiares
perciben prestaciones sociales económicas (ayuda de integración familiar) y dos, pendientes de
percibir el ingreso aragonés de inserción.</p>

<div class="table-responsive">
                    <table class="table table-condensed table-bordered margin-t1em">
<tr>
<th colspan="2">CUADRO 7: Población según su etnia/nacionalidad en chabolas/infraviviendas. Zaragoza, 2016
</th>
</tr>
<tr>
<th class="col-md-8">ETNIA/NACIONALIDAD</th>
<th class="col-md-4">Nº</th>
</tr>

<tr>
<td>Etnia gitana de origen de Europa del Este (Rumania, Bulgaria)</td>
<td>70</td>
</tr>
<tr>
<td>Etnia gitana de origen español</td><td>
56</td>
</tr><tr><td>
Magrebíes</td><td>
13</td></tr><tr><td>
Personas procedentes del Europa del Este (no gitanos)</td><td>
11</td></tr><tr><td>
Español no perteneciente a la etnia gitana</td><td>
11</td></tr><tr><td>
Etnia gitana de origen portugués</td><td>
4</td></tr><tr><td>
Subsaharianos</td><td>
4</td></tr><tr><td>
Hispanos</td><td>
2</td></tr><tr><td>
Desconocido</td><td>
5</td></tr><tr><td>
TOTAL</td><td>
179</td></tr>
<tr>
<td colspan="2"><em>Fuente: Mapa del chabolismo-infravivienda en la ciudad de Zaragoza 2016</em></td></tr>
</table></div>

<div id="recursos">
<br/>
<br/>
</div>
<a class="btn btn-primary btn-sm pull-right margin-t2em" href="#indice"><strong>Volver al índice</strong></a>
<h4>4. Los recursos de atención a personas sin hogar</h4>
<hr class="sm" />
<h5>4.1 Tipología de los recursos de atención</h5>
<p><strong>a) Tipología según la fase de intervención</strong><small>10</small>. Se parte de una concepción circular o en espiral
del proceso de intervención con personas sin hogar. Frente a un planteamiento lineal, que
comienza en una fase y termina en otra, o frente a los procesos que camina siempre de manera
ascendente, estos modelos establecen que en las diferentes fases del itinerario de inclusión
existen diversas entradas y salidas, al encontrarnos con personas cuyas situaciones y
características impliquen recaídas o retrocesos. La clave consiste entonces en tener disponibles
servicios y centros que se adecuen al momento o fase de intervención en el que nos
encontremos.</p>

<div class="table-responsive">
                    <table class="table table-condensed table-bordered margin-t1em">
<tr>
<th colspan="3">CUADRO 8: Tipología de servicios y centros a personas sin hogar según la fase de intervención.</th>
</tr>
<tr>
<th class="col-md-4">FASE</th>
<th class="col-md-4">OBJETIVO PRIORITARIO</th>
<th class="col-md-4">RECURSOS</th>
</tr>

<tr>
<td>Toma de contacto
</td><td>Creación de vínculo
</td><td>Servicios de acogida<br/>
Centros de emergencia<br/>
Trabajo de calle<br/>
Centros de baja exigencia<br/>
Comedores<br/>
Servicios de higiene (ducha,
lavadora, ropero)<br/>
</td>
</tr>
<tr>
<td>Recuperación personal
</td><td>Restablecer marcos de referencia
                      (físicos, psicológicos, afectivos, legales,
                       de convivencia...)</td><td>
Centros de acogida temporal<br/>
Centros de día<br/>
Talleres ocupacionales no dirigidos
a la producción<br/></td></tr>
<tr>
<td>Capacitación/Formación</td>
<td>Alcanzar habilidades, hábitos y
                         conocimientos</td>
<td>Centros de inserción<br/>
Talleres profesionales<br/>
Otros recursos sociales (INAEM,
sindicatos...)<br/></td>
</tr>
<tr>
<td>Inserción económica</td>
<td>Conseguir una actividad remunerada y
                     estable o pensión</td>
<td>Talleres laborales productivos<br/>
Empresas de inserción<br/>
Actividades de utilidad social<br/>
Orientación para el empleo<br/></td>
</tr>
<tr>
<td>Vida autónoma</td>
<td> Desarrollar una vida independiente</td>
<td>Pisos tutelados</td>
</tr>
<tr>
<td>Reducción de daño</td>
<td>Mejorar y dignificar la calidad de vida</td>
<td>Centros de baja exigencia<br/>
Viviendas tuteladas<br/>
Housing First<br/>
</td>
</tr>
<tr>
<td colspan="3"><em>Fuente: Adaptación a partir de Linares, E. (2001)</em></td>
</tr>
</table>
</div>

<p><strong>b) Tipología según el objetivo de intervención</strong>
Posiblemente sea la que mejor se adapta a la complejidad del fenómeno “sinhogarismo, ya que
plantea objetivos que responden a las diferentes necesidades y fases en las que se puede
encontrar una persona sin hogar, y los servicios y recursos para cada una de ellas.</p>

<div class="table-responsive">
                    <table class="table table-condensed table-bordered margin-t1em">
<tr>
<th colspan="3">CUADRO 9: Tipología de servicios y centros a personas sin hogar según el objetivo de intervención.</th>
</tr>
<tr>
<th class="col-md-4">Objetivo de la
intervención</th>
<th class="col-md-8">Servicios y recursos</th>
</tr>

<tr>
<td>Prevención</td>
<td>
Mediación familiar<br/>
Prevención de embargos y desahucios<br/>
Preparación para la desinstitucionalización (centros de menores, comunidades terapéuticas,
centros penitenciarios...)<br/>
Asesoramiento, orientación e información en materia de vivienda<br/>
</td></tr>
<tr>
<td>
Detección, contacto y
motivación</td>
<td>Programas en medio abierto: educación de calle, detección y derivación, cobertura de
necesidades básicas.<br/>
Urgencias sociales (por ejemplo, teléfono 24 horas)
Intervenciones policiales<br/>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
Satisfacción de
necesidades básicas</td>
<td>
Centros y campañas contra el frío.<br/>
Acogida nocturna.<br/>
Acogida diurna.<br/>
Información y asesoramiento.<br/>
Atención sanitaria: adaptación en la prestación de servicios desde los recursos normalizados
de salud, equipos especializados en la atención a personas sin hogar (drogodependencias,
salud mental...), promoción de la salud desde los centros de atención a personas sin hogar.<br/>
Otros recursos para la satisfacción de las necesidades básicas: reparto de alimentos, acceso
a prestaciones económicas, empadronamiento y domiciliación.<br/>
</td>
</tr>
<tr>
<td>Formación, inserción
sociolaboral y
acompañamiento
social</td>
<td>
Acompañamiento social y gestión de casos.<br/>
Programas educativos y de rehabilitación psicosocial.<br/>
Talleres ocupacionales y prelaborales.<br/>
Inserción laboral: empleo con apoyo, mentoring, empleo social protegido, voluntariado.<br/>
</td>
</tr>
<tr>
<td>Alojamiento</td>
<td>
Corta estancia. Acceso libre. Alojamiento colectivo. Apoyo psicosocial limitado.<br/>
Corta / media estancia. Acceso por derivación. Apoyo psicosocial variable. Pueden ser
pensiones concertadas.<br/>
Media / larga estancia. Apoyo psicosocial intenso. Acceso por derivación.<br/>
Larga estancia. Temporalización indefinida. Adaptado a personas mayores y cronificadas.<br/>
Apoyo psicosocial ligero.<br/>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
Acceso y
mantenimiento en
viviendas ordinarias
</td>
<td>
Vivienda con apoyo. Pisos tutelados.<br/>
Apoyo en la vivienda a través de equipos ambulatorios.<br/>
Otras medidas: operadoras de alquiler social; aprovechamiento de casas vacías; ayudas
económicas.<br/>
</td>
</tr>
<tr><td colspan="3">
Fuente: Arza, Javier (2008). II Plan de Lucha contra la Exclusión Social en Navarra. Diagnóstico de la Exclusión Social en Navarra.
Personas sin Hogar. ALTER Grupo de investigación, Departamento de Trabajo Social, Universidad Pública de Navarra</td></tr>
</table>
</div>

<div class="table-responsive">
                    <table class="table table-condensed table-bordered margin-t1em">
<tr>
<th>Anexo II: Experiencias, recursos y prácticas sobre sinhogarismo</th>
</tr>
</table>
</div>

<h5>4.2. Apuntes respecto al modelo escalera y el Housing First</h5>
<p>Antes de detallar distintas intervenciones, clasificadas según la tipología basada en el objetivo
de intervención (Anexo II), nos gustaría detenernos en una cuestión importante. La literatura
moderna del sinhogarismo, así como las planificaciones recientes y las nuevas tendencias en
Europa tienden a distinguir y confrontar un modelo denominado <strong>“Continuum of Care”</strong> o
<strong>modelo clásico de escalera</strong> y un modelo innovador; el modelo <strong>Housing First</strong> (primero el Hogar).</p>
<p>El primer modelo responde a una intervención basada en un itinerario que la persona debe ir
cumpliendo -aceptación de un plan de trabajo consensuado con el equipo profesional-, a fin de
ir subiendo escalones o superando etapas en su proceso de mejora hacia la vida autónoma,
vinculado normalmente a diversos servicios de alojamiento, con el objetivo final de formar un
hogar propio. Así, el primer peldaño o escalón estaría configurado por la acogida nocturna de
emergencia y de ahí se transita hacia diferentes tipos de alojamientos temporales. Este modelo
de intervención está centrado en la persona y el equipo profesional acompaña y trabaja desde
la relación y el vínculo, pero también marca el itinerario y el tiempo de ejecución de estos
procesos de acompañamiento y seguimiento psicológico, de salud, tratamiento de adicciones,
etc., en función de la situación de cada persona.</p>
<p>Para cumplir con este objetivo de ofrecer un acompañamiento integral, es imprescindible, no
cabe duda, una buena coordinación tanto entre los recursos públicos y privados como entre las
administraciones y organismos con competencia en la materia. Este es el modelo que viene
aplicándose en la ciudad de Zaragoza.
</p><p>Por su parte, el modelo Housing First <sup>11</sup>, que tiene su origen en Estados Unidos y Canadá, se ha
ido extendido también desde hace unos años a distintos países de la Unión Europea. En algunos
casos, como en Zaragoza y otras ciudades españolas, aún se encuentra en fases piloto.</p>

<div class="text-center" style="padding: 1em;"><p><strong>CUADRO 10: Diferencias entre el modelo escalera y el modelo Houing First</strong></p>
<img src="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/sinhogarismo/img/Cuadro_10.png" alt="" />
</div>
<p>Es un modelo orientado a la vivienda (“Housing Led”) o más comúnmente conocido como
“Housing First” (Primero el Hogar) que sugiere un cambio de mirada o de paradigma. Su
metodología se basa en una intervención temprana, que, a diferencia del modelo de escalera,
propone que la persona que está en la calle o en alojamientos de emergencia pueda acceder
directamente a una vivienda, digna, adecuada y permanente. Parte de la premisa de que sólo la
experiencia de una vivienda permitirá descubrir, caso por caso, si una persona es capaz de
adaptarse a un hogar, y vivir independientemente. Y que muchas de las problemáticas
asociadas al sinhogarismo son posibles abordarlas, de una manera más eficaz, una vez otorgada
una vivienda u hogar estable. De manera que Housing First utiliza la vivienda como punto de
partida más que como objetivo final. Lo primero que se proporciona antes que cualquier otro
tipo de apoyo o intervención es el alojamiento.
</p><p>Ahora bien, creemos que la experiencia es todavía corta para hablar de modelos contrapuestos.
Y, además, habría que indicar que, en todo caso, Housing First está diseñado para personas que
necesitan niveles significativos de ayuda para poder salir del sinhogarismo: personas con
enfermedad mental severa o problemas de salud mental, con consumos problemáticos de
drogas y alcohol, y/o con salud física delicada, enfermedades limitantes y discapacidades.
</p><p>Por tanto, nos inclinamos más bien a concebir el Housing First como una práctica novedosa
entre los diferentes recursos existentes para una estrategia frente al sinhogarismo. Pero no su
elemento central. Y respondería, básicamente, a perfiles más crónicos. Su éxito puede quedar
además relativizado por los indicadores utilizados, e incluso por el apoyo económico, material y
personal ofrecido desde la Administración a una iniciativa que, en España, tiene patentada la
Fundación RAIS. En Zaragoza, a través de la firma de un convenio de colaboración entre esta
Fundación y el Ayuntamiento, se adopta el compromiso de facilitar vivienda y acompañamiento
a diez personas sin hogar durante su vigencia. La ejecución se realiza en dos fases, activándose
inicialmente en noviembre de 2016 cinco viviendas, propiedad de la Sociedad Municipal
Zaragoza Vivienda, y otras cinco viviendas en junio de 2017. Las valoraciones y derivaciones de
los usuarios beneficiarios son realizadas por las trabajadoras sociales del Albergue y el
acompañamiento lo realiza personal técnico de la Fundación RAIS.
</p><p>El modelo Housing First no está exento de riesgos, comenzando porque la adaptación a un
hogar independiente es una tarea ardua y que puede producir pánico en estas personas o
déficit en adaptabilidad a esta nueva realidad (Ortega, 2016)<sup>12</sup>. O el riesgo a un mayor
sedentarismo y aumento de consumo al poseer un hogar donde poder permanecer el día
entero y no tener que <em>buscarse la vida en la calle</em>.</p>
<p>Si hablamos de Housing First como un recurso o una opción más, y no tanto como un modelo
sobre el que pivotar la intervención frente al sinhogarismo, hemos de mencionar también el
papel de los albergues como instrumentos de intervención, por la importancia que han tenido
históricamente, hecho indudable en la ciudad de Zaragoza. Así, FEANTSA (2008) indica que
muchos países de la Unión Europea han tendido a construir albergues a gran escala, albergues
que se consideran ya obsoletos en otros muchos países. Actualmente están siendo sustituidos
por unidades más pequeñas, enfocadas en el individuo y en el respeto de un mínimo de
privacidad y autonomía (Sahlin, 2005).</p>
<p>Hemos de interpretar esta afirmación como ese cambio de paradigma al que mencionábamos
en la introducción respeto a la planificación en servicios sociales, para pasar de proyectos
basados en las infraestructuras y equipamientos, a estrategias centradas en las personas. Ello
nos obliga a introducir <strong>principios</strong> como la <strong>inmediatez en la respuesta, la flexibilidad y la
adaptación</strong> en las políticas, y otros criterios como el <strong>refuerzo de la intimidad</strong>, una
<strong>normalización de la convivencia</strong> frente a la institucionalización de las personas sin hogar y la
<strong>diversificación de recursos y trabajo en red desde la complementariedad</strong>. Si no se introducen
cambios basados en estos principios, será más probable que se cumplan las advertencias d
FEANTSA: <em>“cuanto más tiempo pasa una persona en un albergue, más dificultades tiene para
vivir autónomamente, pues su situación tiende a cronificarse. Además, si están obligados a
cumplir con ciertos horarios o reglas, las posibilidades de que se produzca una
institucionalización de las personas sin hogar aumentan”</em>.</p><p>
En definitiva, cuando hablamos de unos u otros modelos hemos de entenderlos más bien como
tipos ideales. En la práctica, los países y las ciudades implementan políticas y estrategias que
implican combinaciones, modificaciones y permeabilidades al interior de cada enfoque que
rompen con la linealidad que pueda ser establecida desde la teoría. Dado que estamos ante
una población atravesada por multiplicidad de vulneraciones, lo que se requieren son abordajes
integrales que involucren a diversos actores.
</p><p>Y, desde la evolución de las necesidades, ligado al incipiente desarrollo de algunas de las
políticas públicas de atención al sinhogarismo, sería un momento oportuno para socializar
prácticas en torno a las ventajas comparativas de cada caso innovador.
</p><p>Por ello en los siguientes apartados vamos a clasificar diferentes etapas de intervención que se
traducen en distintas políticas, con la idea de que algunas puedan ser de inspiración para
nuestra ciudad. En otros casos, como se verá, son prácticas o actuaciones que ya se vienen
desarrollando. Lo que sí entendemos es que las diferentes etapas o programas deben ser
concebidos como un conjunto organizado en el que cada parte del mismo resulta fundamental
para que la respuesta al sinhogarismo sea abordada de una manera integral.
</p><p>Las propuestas que a continuación parten de una tipología basada en el objetivo de
intervención<sup>13</sup>, con un análisis de las principales experiencias nacionales e internacionales.
Quepa decir que Zaragoza es referente en muchas de sus estrategias y sus recursos y
experiencias, tanto en la lucha frente al sinhogarismo como para la erradicación del
chabolismo. Sin embargo, las experiencias siguientes pueden aportarnos una visión más
completa de diferentes tipos de actuaciones que se han ido desarrollando en esta materia.
</p>

<h5>4.3 Los recursos en la ciudad de Zaragoza</h5>
<ol type="A">
<li><strong>ALBERGUE:</strong>
	<ul>
	<li>Habitaciones ordinarias
		<ul>
		<li>72 de hombres</li>
		<li>13 de mujeres</li>
		</ul>
	</li>
	<li>Módulos familiares
<ul><li>7 habitaciones de uso individual o doble</li>
<li>4 apartamentos familiares</li></ul></li>
<li>Casa Abierta:
<ul><li>Media +- 10 plazas</li></ul></li>
<li>Pabellones para el protocolo de emergencias por frio
<ul><li>de noviembre a marzo hasta 50 plazas extras en literas</li></ul></li>
<li>Viviendas tuteladas Propias
<ul><li>3 viviendas cedidas ZV en calle Armas / 15 plazas</li></ul></li>
<li>Viviendas tuteladas con convenio
<ul><li>2 viviendas con Parroquia del Carmen</li>
<li>5 plazas Proyecto Puente</li>
<li>7 plazas inmigrantes Mini residencia Parroquia del Carmen</li></ul></li>
<li>Convenio con RAIS
<ul><li>10 viviendas uso individual: Housing First</li></ul></li>
</ul></li>

<li><strong>COORDINADORA DE CENTROS Y SERVICIOS PARA PERSONAS SIN HOGAR:</strong>
	<ul>
	<li>La Caridad:
		<ul>
		<li>2 pisos / 6 plazas (problemas de salud mental) corto plazo máx. 1 año</li>
		<li>3 pisos / 9 plazas (salud mental) largo plazo</li>
		</ul>
	</li>
	<li>San Antonio:
		<ul>
		<li>2 pisos / 8 plazas Inserción máx. 2 años</li>
		</ul>
	</li>
	<li>El Refugio:
		<ul>
		<li>1 piso / 4 plazas solo hombres con trabajo máx. 1 año</li>
		</ul>
	</li>
	<li>Parroquia del Carmen:
		<ul>
		<li>1 vivienda unifamiliar / 6 mujeres y sus hijos máx. 1 año</li>
		<li>15 pisos / 29 adultos y 50 menores máx. 1 año</li>
		<li>1 vivienda unifamiliar / 9 hombres máx. 6 meses (parte en convenio albergue)</li>
		<li>3 apart. (licencia construcción) / Matrimonios sin hijos o personas individuales</li>
		</ul>
	</li>
	<li>Cruz Roja: paga el alquiler durante un máx. de 3 meses</li>
	<li>Hijas de la Caridad. Obra Social de San Vicente de Paúl
		<ul>
		<li>Alojamiento Alternativo Puente:
			<ul>
			<li>15 viviendas / 34 habitaciones (capacidad hasta 52 personas), máx 1 año</li>
			</ul>
		</li>
		<li>Proyecto Siquén
			<ul>
			<li>2 apartamentos /4 mujeres permisos penitenciarios y tercer grado</li>
			</ul>
		</li>
		</ul>
	</li>
	<li>Caritas:
		<ul>
		<li>2pisos / 3 hombre y 3 mujeres</li>
		</ul>
	</li>
</ul>
</li>
<li><strong>OTROS RECURSOS RESIDENCIALES:</strong>
	<ul>
	<li>Por ejemplo, Casa Amparo.</li>
	</ul>
</li>
</ol>

<p><strong>4.3.1. El albergue municipal</strong></p>
<p>El Albergue Municipal de Zaragoza, en funcionamiento desde 1989, integra un conjunto de
servicios destinados a ofrecer atenciones de alojamiento alternativo, y a favorecer la inserción
social de las personas sin hogar.</p>
<p>Su organización y funcionamiento se rige por un Reglamento aprobado por el Pleno del
Ayuntamiento de Zaragoza el 26 de junio de 1994 y las Normas internas del Albergue
Municipal, aprobadas el 9 de junio de 2016 (BOPZ de 21 de junio de2016).</p>

<div class="text-center" style="padding: 1em;"><p><strong>CUADRO 11: Estructura de los servicios del Albergue Municipal:
</strong></p>
<img src="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/sinhogarismo/img/Cuadro_11.png" alt="" /><br/><em>Fuente: Memoria Albergue 2016.</em>
</div>

<p>El Albergue continúa manteniendo en 2016 cauces de colaboración con entidades y servicios
muy variados, que han aportado utilidades mutuas en interés de los respectivos usuarios:</p>

<div class="table-responsive">
<table class="table table-condensed table-bordered margin-t1em">
<thead>
<tr>
<th colspan="2">CUADRO 12: Coordinación con otras entidades y servicios</th>
</tr>
<tr>
<th class="col-md-4">INSTITUCIÓN / SERVICIO</th>
<th class="col-md-8">Espacio de colaboración</th>
</tr>
</thead>
<tbody>

<tr>
<td>Coordinadora de
Centros y Servicios
para Personas sin
Hogar de Zaragoza
</td>
<td><ul>
<li>Gestión de la Casa Abierta e intervención con sus usuarios.
</li><li>Coordinación de sus diversos dispositivos con el Albergue, en particular El
Refugio, el Centro de Día El Encuentro de La Caridad y la Unidad de Emergencias
nocturnas de Cruz Roja.
</li><li>Intercambio de información y colaboración en las atenciones a usuarios.</li></ul>
</td>
</tr>

<tr>
<td>Parroquia del Carmen e
Hijas de la Caridad de
San Vicente de Paul
</td>
<td><ul><li>Gestión del convenio de Viviendas Tuteladas y Miniresidencia
</li></ul></td>
</tr>

<tr>
<td>Centros Municipales de
Servicios Sociales
</td>
<td>
<ul><li>Alojamiento de usuarios de los CMSS y excepciones a su estancia.
</li><li>Colaboración cuando procede intervenir de manera conjunta con algún usuario.
</li><li>Información inmediata al CMSS correspondiente, de toda persona que demanda
atenciones del Albergue y tiene residencia o empadronamiento en Zaragoza.
</li><li>Servicio de higiene y ropero a familias que envían los CMSS.</li></ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
Casa de la Mujer</td>
<td>
<ul><li>Estancias de mujeres maltratadas mientras se realiza valoración o gestiones
para otros servicios</li></ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
Casa de las Culturas</td>
<td>
<ul><li>Colaboración en primera acogida de inmigrantes.
</li><li>Alojamiento y excepciones a la estancia en el Albergue y en Módulos Familiares
y de Inserción, de personas y familias extranjeras en proceso de regularización o
de inserción.
</li><li>Utilización del servicio de traductores.</li></ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td>Policía Local</td>
<td>
<ul><li>Atenciones urgentes a personas recogidas en la calle o en situaciones de
emergencia.</li></ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
Centros y Servicios de
Atención a toxicómanos</td>
<td>
<ul><li>Acuerdo para realizar excepciones de estancia a personas en fase de inicio de
los diversos tratamientos.</li></ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td>Centros Hospitalarios</td>
<td>
<ul><li>Colaboración para asistencia a usuarios.</li></ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td>Servicio Provincial de
Bienestar Social de la DGA</td>
<td><ul><li>Protocolo de atención a menores y actuaciones derivadas del mismo.</li></ul></td>
</tr>
<tr>
<td>
Fiscalía de Menores</td>
<td><ul><li>Protocolo de atención a menores y actuaciones derivadas del mismo.</li></ul></td>
</tr>
<tr>
<td>Fundación RAIS</td>
<td><ul><li>Programa Hábitat Proyecto Housing First.</li>
<li>Gestión de 10 viviendas para personas sin hogar.</li></ul></td>
</tr>
<tr>
<td colspan="2"><em>Fuente: Memoria Albergue 2016.</em>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>

<p>El Albergue Municipal ha permitido a Zaragoza ser ciudad pionera en el trabajo con las personas
sin hogar, siendo modelo para otras muchas ciudades españolas. Durante más de 25 años, sus
técnicos siempre se han mantenido al día en la búsqueda de soluciones nuevas a las nuevas
realidades emergentes. Entre las adaptaciones a los cambios, se encuentran modificaciones de
sus instalaciones y en las formas de actuación.
</p><p>Ciertamente en los últimos años se han ido adaptando las intervenciones. Actualmente el
Albergue de Zaragoza da servicio mayoritariamente a perfiles crónicos con los que se plantea
una intervención socioeducativa encaminada a la reinserción. Este camino, que se inicia
mediante los contactos del equipo de atención social cuando las personas sin hogar se alojan
en el albergue (a veces con ocasión de la emergencia por frío) se extiende en el tiempo
aportando los diversos recursos municipales y de la red. Desde las habitaciones o módulos
familiares, la casa abierta o las viviendas tuteladas hasta las derivaciones al programa housing
first o a otros recursos de la coordinadora para personas sin hogar.
</p><p>Ahora bien, las propias características del edificio hacen que se haya llegado a una situación
límite, en la que ya no es posible seguir abordando los cambios que se necesitan, sin una
reforma en profundidad. Una reforma que debe llevarse a cabo a partir de una estrategia de
intervención en materia de personas sin hogar, que no esté limitada a la oferta de servicios,
fundamentalmente de carácter material, que ofrece o puede ofrecer el Albergue como centro,
sino que este sea un recurso más, aunque sea inevitable su carácter emblemático y referencial
en el marco de una estrategia global de atención e intervención con personas sin hogar.
</p><p>El Albergue dispone de personal propio de la plantilla municipal, y otro que aportan las dos
empresas con las que existe contrata en el centro: cocina y limpieza. Una parte de la plantilla
municipal es específica del Albergue -personal técnico y de oficios-, mientras que otra parte
corresponde a la vigilancia que prestan policías locales, cuya vinculación al centro es solo
funcional. Ésta es la composición actual de la plantilla del Albergue:
<ul><li>Personal técnico: 16 personas
<ul>
<li>
1 Directora</li><li>
1 Jefa de Unidad Técnica</li><li>
3 trabajadoras sociales</li><li>
1 educadora</li><li>
10 técnicos auxiliares</li></ul></li>
<li>Personal de oficios: 13 personas
<ul><li>4 oficiales</li><li>
9 operarios</li></ul>
</li><li>Limpieza: 6 limpiadoras</li><li>
Cocina: 5 cocineras / ayudantes de cocina</li><li>
Vigilancia: 12 policías locales.</li></ul>
<strong>TOTAL: 52 personas</strong>

</p>
<p>El gasto de personal representa más de la mitad del coste total del Albergue (53,1%), seguido
del coste de la seguridad, a cargo de policía local las 24 horas (25%). Le sigue en importancia el
gasto de los servicios exteriores (cocina, limpieza, etc.) que representa el 17,7% del total del
gasto en el año 2016 y el mantenimiento y funcionamiento (2,7%). El resto (proyecto modular
de atención a transeúntes, mantenimiento Casa Abierta y atención modular, ayudas y
actualización del equipamiento) solo representan en conjunto un 1,4% del total.</p>

<p><strong>4.3.2. Coordinadora de Centros y Servicios para Personas sin Hogar en Zaragoza</strong></p>
<p>En Zaragoza se ha ido configurando una importante red de atención a personas sin hogar que
se organiza en torno a la Coordinadora de Centros y Servicios para Personas sin Hogar de
Zaragoza. La Coordinadora comienza su andadura en 1989. En sus inicios se denominó
Coordinadora de Transeúntes y de ella formaban parte: Cáritas Diocesana de Zaragoza,
Parroquia Nuestra Señora del Carmen, Hijas de la Caridad de San Vicente de Paúl y Hermandad
del Refugio. En la actualidad, además de las anteriores entidades, está formada también por:
Cruz Roja, Centro Social San Antonio, Centro de día El Encuentro (Fundación La Caridad), Centro
de día Consigna “San Blas”, la Fundación Cruz Blanca, y la colaboración del Ayuntamiento de
Zaragoza con el Albergue Municipal.</p>
<p>La principal misión de la Coordinadora es la de trabajar en red para abordar de manera integral
las dificultades que presentan las personas sin hogar. En concreto:</p>
<ul><li>Ser un espacio en el que las entidades participantes, de manera coordinada y eficiente,
ponen en común la totalidad de sus recursos al servicio de las PSH.
</li><li>Compartir experiencias y reflexiones en una dinámica permanente de mejora continua.
</li><li>Promover itinerarios de inserción consensuados, intentando dar respuesta, a las
demandas y necesidades de las PSH.
</li><li>Servir de interlocutor con la sociedad para visibilizar a las PSH y sensibilizar sobre la
problemática, rompiendo estigmas y prejuicios hacia ellas.
</li></ul><p>El trabajo en red de estas instituciones viene permitiendo ofrecer servicios de información,
alojamiento, comedores, trabajo de calle, centros de inserción, tratamiento para problemas de
alcohol, de salud mental, pisos tutelados, etc.
</p><p>El perfil de las personas con las que intervienen no son objeto, en su gran mayoría, de las
nuevas realidades de personas sin hogar surgidas con la crisis (desahucios, ocupaciones, etc.),
sino personas que llevan años viviendo en la calle, o viviendo temporalmente en recursos e
infraviviendas, sin posibilidad de encontrar un espacio definitivo. Y, más allá del derecho a una
vivienda, el énfasis se pone en la necesidad de un hogar, entendido como ese espacio en el que
las personas pueden desarrollarse como tal.</p>
<p>Uno de los principales obstáculos a los que se enfrenta esta Coordinadora es la falta de vivienda
estable y definitiva, y en muchos casos digna. Y es que estas entidades, salvo para casos muy
complejos, no disponen de vivienda de larga estancia y la vivienda pública no da respuesta
rápida a estas personas.</p>


<div class="table-responsive">
<table class="table table-condensed table-bordered margin-t1em">
<thead>
<tr>
<th colspan="2">CUADRO 13: Resumen viviendas Coordinadora (mayo 2016)</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>No total de viviendas:</td>
<td>50</td>
</tr>
<tr>
<td>No total de plazas:</td>
<td>130 adultos y 60 menores</td>
</tr>
<tr><td>No de profesionales:</td>
<td>19</td>
</tr>
<tr>
<td>No de atendidos en 2015:
</td><td>216 adultos y 85 menores</td>
</tr>
<tr>
<td colspan="2"><em>Fuente: Coordinadora de Centros y Servicios para personas sin hogar en Zaragoza</em>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>

<div class="table-responsive">
<table class="table table-condensed table-bordered margin-t1em">
<tr>
<td><strong>Anexo III: mapa de viviendas sociales de la Coordinadora.
</strong></td>
</tr>
</table>
</div>

<div id="conclusiones">
<br/>
<br/>
</div>
<a class="btn btn-primary btn-sm pull-right margin-t2em" href="#indice"><strong>Volver al índice</strong></a>
<h4>5. Conclusiones. 20 ideas sobre la atención a las personas sin hogar en Zaragoza</h4>
<hr class="sm" />
<ol>
<li>El sinhogarismo es la forma más grave de <strong>exclusión residencial</strong>. El nuevo paradigma en la
planificación en servicios sociales transita desde proyectos basados en las
infraestructuras y equipamientos, a estrategias centradas en las personas. Desde ahí han
de plantearse las distintas <strong>planificaciones y estrategias</strong> de intervención, tanto las más
globales (Unión Europea), como las más cercanas a la ciudadanía, que es la que
representan los municipios, con sus competencias en el ámbito de la atención a las
personas sin hogar. La exclusión residencial ha de abordarse desde la <strong>transversalidad e
integración</strong> del conjunto de políticas en materia de vivienda y servicios sociales.
</li><li>No hay un conocimiento ni <strong>sensibilización</strong> suficiente por parte de la ciudadanía del
sinhogarismo en la ciudad. Pero tampoco se cuenta con un <strong>diagnóstico exhaustivo</strong> por
no disponer de un <strong>mapeo continuo</strong>, existiendo limitaciones tanto en los recuentos
puntuales como en las estadísticas referidas a los centros y servicios.
</li><li>La intervención social se caracteriza por la multiplicidad y variedad de entidades que
intervienen en la atención de la exclusión social. Por lo que es imprescindible un <strong>trabajo
en red y coordinación</strong> entre las diferentes entidades prestadoras de servicios en la
atención a las personas sin hogar y en situación de exclusión residencial grave, habiendo
sido fundamental la existencia de una Coordinadora en nuestra ciudad, con autonomía
en su trabajo, asumiendo el Ayuntamiento un papel secundario, como administración
colaboradora a través del Albergue Municipal.
</li><li>Se detecta un descenso de personas sin hogar en los últimos años, tanto en los
recuentos de calle como en número de usuarios del Albergue. Los <strong>perfiles</strong> y situaciones
en la red de atención a personas sin hogar son diversas, desde las más cronificadas hasta
las nuevas realidades surgidas al amparo de la crisis y el elevado desempleo, que, si bien
no suponen la emersión de un grupo cuantitativamente importante, sí implican
probemáticas y necesidades diversas que requieren abordajes diferenciados. Al igual
que ocurre con una presencia significativa de personas inmigrantes que no forman parte
de la tradicional caracterización de la exclusión extrema, cuyas dificultades se
relacionarían con su situación de irregularidad administrativa y la ausencia de vínculos
relacionales que dificultan el acceso a una vivienda.
</li><li>Más allá de una coordinación en el municipio para la atención, los poderes públicos
deberían establecer <strong>mecanismos de colaboración y cooperación</strong>. Por un lado, porque en
ocasiones comparten población itinerante, siendo precisos criterios comunes que partan
de la base de la importancia del arraigo personal y familiar, desde donde se puedan
reconstruir itinerarios personales y profesionales de las personas sin hogar. Y, por otro
lado, para compartir experiencias y prácticas en la atención a personas sin hogar. No en
vano, Zaragoza forma junto con Madrid, Barcelona, Bilbao y Sevilla un conjunto de
municipios que históricamente han sido pioneros y han compartido políticas de lucha
contra el sinhogarismo.
</li><li>La mayoría de dispositivos de alojamiento están diseñados para plazas destinadas a un
<strong>alojamiento temporal, de corta y media estancia</strong>. Sin embargo, el descenso de demanda
(cobertura nocturna del albergue municipal) o la falta de recursos más diversificados
conducen a una <strong>reconversión de los dispositivos hacia alojamientos de largas estancias</strong>,
con el condicionante de que las infraestructuras no son las adecuadas o no existe
flexibilidad en los recursos logísticos, personales y de intervención, tendiéndose en
ocasiones a la rigidez en lugar de a la adaptabilidad de los espacios y las normas o a la
polivalencia de las tareas y funciones.
</li><li>Parece así necesario una <strong>mayor diversificación en cuanto a tipología de alojamientos</strong>,
cuyas instalaciones y estructuras refuercen la <strong>intimidad</strong> y potenciando la creación de
unidades de convivencia no masificadas.
</li><li>Respecto a la <strong>demanda no atendida</strong>, en pocos casos es por el no cumplimiento de los
requisitos de acceso, y en otros casos algunas personas no quieren acceder por las
limitaciones horarias y las normas establecidas por algunos de estos dispositivos. Este
último caso podría alertar de la necesidad de un mayor número de recursos de baja
exigencia.
</li><li>En relación a estos recursos de baja exigencia (como por ejemplo la Casa Abierta):
<ul>
<li>Por una parte, parecen reforzar y cronificar las situaciones de dependencia y
exclusión.</li><li>
Por otra parte, se consideran espacio que ofrecen a las personas usuarias
posibilidades de reflexión y relación, y de observación y derivación, al equipo de
profesionales</li></ul></li>
<li><strong>Housing First</strong> es una experiencia piloto, que, más que un modelo o elemento central de
una estrategia frente al sinhogarismo, responde a un recurso más, particularmente para
las personas con situaciones más cronificadas y sus problemáticas asociadas derivadas
del grave deterioro físico y/o psíquico. Puede haber una tendencia a que sea una salida
habitacional a los perfiles de los usuarios de recursos de baja exigencia.
</li><li>Zaragoza viene trabajando bajo un <strong>modelo basado en procesos</strong>, ya sea de escalera o
circular, cuyo objetivo fundamental es el trabajo mediante itinerarios personalizados de
inserción, y que suelen ir asociados a distintas modalidades de alojamiento.
</li><li>Más allá de los diferentes centros y servicios existentes, existe cierta carencia, en el
trabajo frente al sinhogarismo, de <strong>intervención en medio abierto o educación de calle</strong>.
Resultaría un servicio básico para tomar contacto con las personas que no acceden a los
dispositivos de atención y para establecer programas de prevención orientados a
personas en riesgo de exclusión social y residencial.
</li><li>Junto a lo anterior, en los últimos años, las <strong>campañas de frío</strong> han sido una estrategia
para acercar personas al albergue, que habitualmente no acceden por su propia voluntad
a los recursos de asistencia, y se ha conseguido trabajar con ellas para iniciar un trabajo
más continuado y sus posibles derivaciones a otros dispositivos e intervenciones.
</li><li>La <strong>cobertura diurna</strong>, principalmente los servicios destinados a satisfacer las necesidades
más básicas en materia de alimentación (comedores sociales), ropa, servicios de duchas
e higiene, se caracterizan por su carácter asistencial e individual, y en algunos casos
pueden jugar un papel importante como puntos de contacto con equipos de atención
social.
</li><li>El <strong>Albergue Municipal</strong> ha sido emblemático en las políticas de sinhogarismo en la ciudad.
Su Reglamento, en vigencia, data del año 1989, lo que hace que en su aplicación haya
cuestiones ya obsoletas. Su concepción como espacio urbano de alojamiento transitorio
quizá deba evolucionar hacia una intervención no limitada al alojamiento, incorporando
programas más amplios e integrales de intervención. Sin embargo, este paso, que
implicaría también marcar cierta distancia respecto a la connotación más benéfica del
albergue, no es posible sin las reformas necesarias de los equipamientos (obligadas,
además, por la normativa de accesibilidad) y sin la posibilidad de contar con equipos más
multidisciplinares, con flexibilidad y polivalencia en sus tareas y funciones.
</li><li>Serían necesarios más programas y talleres, en el conjunto de recursos y dispositivos,
enfocados y dirigidos al restablecimiento de vínculos sociales, con una combinación
equilibrada
entre
<strong>personal
profesional
cualificado</strong>
en
diversas
disciplinas
complementarias (trabajo social, educación social, profesionales sanitario, terapéutico,
psicológico y psiquiátrico, etc.) y <strong>personal voluntario</strong>, pues juegan una labor
importantísima en la reconstrucción de lazos de confianza de las personas sin hogar.
</li><li>En fases más avanzadas del itinerario de inserción, es imprescindible <strong>políticas de
activación para el empleo</strong> donde tengan cabida personas sin hogar. No se trataría tanto
de crear programas específicos, sino de facilitar su participación en la red de cursos de
formación ocupacional existentes (INAEM, Zaragoza Dinámica-IMEFEZ, etc.), haciéndolo
de manera tutorizada o mentorizada, con un acompañamiento que ayude y oriente a
<strong>recomponer la motivación, la confianza, la autonomía y la empleabilidad</strong>.
</li><li>Y hay una demanda común de los profesionales y entidades que trabajan en estos
procesos con personas sin hogar. Es imprescindible <strong>una garantía final en estos procesos</strong>,
es decir, <strong>disponibilidad de viviendas y de acceso prioritario</strong> a ellas a personas que
completen itinerarios de inserción en la Red de centros y servicios para personas sin
hogar, bajo la prescripción y acompañamiento de los profesionales y las profesionales
del Servicio municipal de acogida.
</li><li>La misión de toda la red de recursos y dispositivos debe ser la de <strong>atender las
necesidades de las personas sin hogar, garantizando las coberturas básicas y haciendo
efectivos el conjunto de derechos</strong>: individuales, garantizando en especial su seguridad
en las situaciones de calle; sociales, promoviendo su acceso a la cultura y el ocio; y
políticos, facilitando su incorporación en diferentes estructuras de participación.
</li><li>Por último, hay dos políticas que condicionarán de manera decisiva cualquier estrategia,
por su incidencia directa tanto en la dimensión y características de las personas a
atender, como en las oportunidades y recursos con los que poder contar para intervenir:
<ul><li><strong>La política de vivienda</strong>, especialmente la que pueda llevar a cabo el propio
Ayuntamiento, particularmente a través de la Sociedad Municipal Zaragoza
Vivienda- y, por supuesto, la del Gobierno de Aragón.
</li><li><strong>
La política de Rentas Mínimas de Inserción</strong>, tanto a nivel autonómico (IAI), en
pleno proceso de reconfiguración, como hipotéticamente a nivel estatal.</li></ul></li></ol>


<div id="plan">
<br/>
<br/>
</div>
<a class="btn btn-primary btn-sm pull-right margin-t2em" href="#indice"><strong>Volver al índice</strong></a>
<h4>6. Hacia un nuevo plan integral de sinhogarismo en Zaragoza</h4>
<hr class="sm" />
<p>Hace unos años (2010-2015), diferentes entidades sociales de la Unión Europea llevaron a cabo
la Campaña “Acabar con el sinhogarismo es posible”, junto a FEANTSA Europa (Federación
Europea de Organizaciones Nacionales que trabajan con Personas Sin Hogar). En ella se
recogían una serie de aspiraciones, que siguen vigentes e inspiran las orientaciones a seguir en
cualquier plan integral de sinhogarismo. Estas reclamaciones parten del ideal de <strong>que nadie</strong>:
<ul>
<li><strong>Duerma en la calle</strong>, por falta de servicios de calidad adaptados a sus necesidades y
expectativas.</li>
<li><strong>Viva en alojamiento de emergencia</strong> por un período superior al necesario. Los albergues
se conciben como centros de acogida temporal para paliar un fenómeno complejo, y no
deben convertirse en sustitutos permanentes de hogares reales.</li>
<li><strong>Resida en alojamientos temporales</strong> más de lo estrictamente necesario. Los albergues
para personas sin hogar, los centros de acogida temporal y las viviendas tuteladas de
tránsito son todos ellos pasos hacia una solución estable de alojamiento y están
diseñados para el corto y medio plazo.</li>
<li><strong>Abandone una institución sin alternativa de alojamiento</strong>, sea un hospital, una
residencia o una prisión, sin suficiente ayuda sobre alternativas adecuadas. Es vital que
estas personas reciban ayuda para evitar un proceso circular que va de la tutela
institucional a convertirse en persona sin hogar y de nuevo de regreso a la tutela.</li></ul></p>
<h5>6.1. Principios orientadores.</h5>
<ol type="A">
<li><strong>PREVENIR</strong>. Abordar de manera prioritaria enfoques preventivos, que conllevan:
<ul><li>Evitar que personas y familias cuya situación sea puramente coyuntural tengan
que utilizar dispositivos para personas sin hogar.
</li><li>Que quienes tengan que utilizar centros y servicios para personas sin hogar estén
en él lo menos posible.
</li><li>Que las estancias sean lo más normalizadas y dignificadas posibles para quienes
tengan que hacer uso del mismo.</li></ul></li>
<li><strong>PROACTIVIDAD</strong>. La intervención con personas sin hogar no puede activarse
exclusivamente, y ni siquiera de forma prioritaria, desde la demanda que se recibe en un centro -Albergue-, o en la atención a las personas alojadas en él. Es preciso una
intervención proactiva y continuada en el tiempo, que conlleva:
<ul><li>Impulsar el trabajo de calle.
</li><li>Reforzar la coordinación con servicios sociales (especialmente los comunitarios) y
sanitarios.
</li><li>Profesional de referencia y continuidad de las intervenciones.</li></ul></li>
<li><strong>EMPODERAR</strong>. Diseñar y llevar a cabo itinerarios personalizados, en los que se
garantice acompañamiento y apoyo profesional, con un destacado componente
socioeducativo. Conlleva:
<ul><li>Adecuada dotación de referentes técnicos (equipos profesionales).</li>
<li>Recursos ágiles de gestionar.</li></ul></li>
<li><strong>CARÁCTER INTEGRAL</strong>. La nueva estrategia de intervención en materia de personas sin
hogar no debe estar condicionada a la oferta de servicios, fundamentalmente
alojamiento, sino que éste debe ser un recurso más, en el marco de una estrategia
global de atención e intervención con personas sin hogar. Conlleva:
<ul><li>Que el eje de la estrategia lo constituya un equipo técnico de intervención y no el
centro.
</li><li>Que el trabajo de calle, los alojamientos alternativos y otros centros o servicios se
pongan en marcha complementando los tradicionales servicios del Albergue.</li></ul></li>
<li><strong>TRANSVERSALIDAD DE GÉNERO</strong>. En el diseño de las medidas dirigidas a las personas
sin hogar, el planteamiento centrado en la atención a la persona y no tanto en la cartera
de servicios, facilita la incorporación de la perspectiva de género. El objetivo de las
políticas deber servir también para que éstas respondan a las particulares situaciones de
las mujeres que han perdido su hogar o tienen riesgo de hacerlo, y a sus propias
necesidades, ya no solo materiales, sino psicológicas y emocionales, para facilitar
procesos de reconstrucción de los vínculos sociales.</li></ol>

<h5>6.2 Líneas de acción de futuro. Objetivos y Desarrollo</h5>
<ol>
<li><strong>Generación de Conocimiento y sensibilización.</strong>
	<ul>
	<li>Realizar <strong>recuentos periódicos y un mapeo de las personas sin hogar en Zaragoza</strong>. Que sea una medida municipal, y con criterios municipales (por ejemplo, basado en
la tipología ETHOS y comparable con otras ciudades españolas y europeas) aunque la
fórmula pueda ser un convenio con alguna entidad (por ejemplo, rondas de Cruz
Roja). Objetivo: tener un conocimiento cuantitativo y cualitativo del sinhogarismo en
Zaragoza</li>
	<li><strong>Investigaciones y/o estudios</strong> sobre exclusión residencial y sinhogarismo en
Zaragoza, que profundicen en sus causas, perfiles, evolución y tendencias, impacto y
calidad de las intervenciones, etc.
<ul>
<li>Cátedra Zaragoza Vivienda.</li>
<li>Posibilidad de incluir historias de vida de las personas usuarias de los centros
y servicios para personas sin hogar en la ciudad.</li>
</ul>
</li></ul></li>
<li><strong>Prevención</strong>
	<ul>
	<li>Impulsar el <strong>trabajo de calle</strong>.
		<ul>
		<li>Servicio de <strong>acogida o emergencia habitacional, presencial y telefónica las 24
horas (Albergue)</strong>, unido a un <strong>protocolo interno de actuación coordinado</strong> para
estas situaciones en los distintos dispositivos municipales y de entidades que
trabajan en red. Objetivo: orientar/asesorar/informar.</li>
		</ul>
	</li>
	<li>Trabajo coordinado con las <strong>Oficinas de Vivienda</strong> en los casos de mediación
hipotecaria y de alquiler ante posibles situaciones de desahucios o lanzamientos, o
en actuaciones en casos de usurpación y chabolismo vertical, para la detección y
seguimiento de situaciones susceptibles de derivar en situaciones de sinhogarismo.</li>
	<li>Establecer <strong>protocolos de desinstitucionalización</strong>.
		<ul>
		<li>Altas hospitalarias basadas no solo en altas sanitarias, sino en altas sociales, para
que nadie tenga que recuperarse de su enfermedad en la calle.</li>
		<li>Itinerarios para procesos de salida: prisiones, centros de menores, etc.</li>
		</ul>
	</li>
	<li><strong>Formación y mejora de las herramientas de trabajo del personal</strong> que trabaja en la
atención a personas sin hogar o en situación de exclusión residencial.</li>
	</ul>
</li>
<li><strong>Coordinación y trabajo compartido en red.</strong>
	<ul>
	<li>Crear un <strong>registro único</strong> de personas sin hogar.</li>
	<li>Reforzar la coordinación municipal con <strong>servicios sociales</strong>.
		<ul>
		<li>Especialmente los comunitarios y sanitarios.</li>
		<li>Zaragoza Vivienda.</li>
		</ul>
	</li>
	<li>Apoyar y colaborar con la <strong>Coordinadora de Centros y Servicios para Personas Sin
Hogar de Zaragoza</strong>.
		<ul>
		<li>Mantener su autonomía y facilitar el conocimiento mutuo.</li>
		<li>Fortalecer el cumplimiento y seguimiento de sus actuaciones.</li>
		<li>Disponer de un catálogo actualizado de <strong>todos los recursos de la red</strong>, para
facilitar la derivación, según los perfiles, al recurso correcto.</li>
		</ul>
	</li>
	<li>Participar en una <strong>Red de Grandes Ciudades nacionales y extranjeras</strong> para el
<strong>intercambio de buenas prácticas</strong> e iniciativas en materia de prevención y atención
del sinhogarismo.
		<ul><li>Garantizar unos criterios y una cobertura similar de atención.</li>
		</ul>
	</li>
	</ul>
</li>
<li><strong>Modelos flexibles y diversos de alojamiento y de acceso a la vivienda.</strong>
	<ul>
	<li><strong>Centro de alojamiento de urgencia/corta estancia</strong>: para cualquier persona sin domicilio
o que se vea obligada de urgencia a abandonarlo. Se le ofrece un acompañamiento
global.<br/>
Apostar por un modelo de alojamiento que reproduzca las condiciones de un hogar,
para evitar la estigmatización e insertar a las personas en mayores condiciones de
normalidad social, garantizando el derecho a la intimidad, ofreciendo siempre que sea
posible habitaciones individuales y espacios de convivencia no masificados.
<div class="table-responsive">
<table class="table table-condensed table-bordered margin-t1em">
<tr>
<td>
<p><strong>El albergue</strong> es el recurso con el que contamos en Zaragoza para estos alojamientos urgentes y
de corta estancia. En el último año se han cerrado las habitaciones individuales permitiendo
acceso más flexible, habilitando armarios que les permiten tener sus pertenencias consigo.</p>
<p>En el proyecto de reforma se quiere ir más allá en estas mejoras y además dignificar las
instalaciones: suprimir barreras, modernizar instalaciones de seguridad y control, climatización,
acceso de mascotas...</p>
<p>El albergue ofrece la opción de <strong>Casa Abierta para hombres</strong> desde 1996, se trata de
espacio/recurso de baja exigencia para dar una respuesta de alojamiento y construir un plan de
inserción con algunas de las personas con procesos más duros y deteriorados. Existe el plan de
ampliar el modelo abriendo una <strong>Casa Abierta para mujeres</strong>.</p>
<p>
Además del albergue se incluirá como alojamiento de urgencia las dos salas, actualmente
<strong>pabellones</strong> prefabricados con literas, para acoger a los transeúntes no usuarios del albergue en
los días de invierno. En la reforma del albergue se mantiene este espacio dignificando las
condiciones.
</p>
</td>
</tr>
</table>
</div>

	</li>
	<li><strong>Centro de alojamiento y reinserción social</strong>: para personas y/o familias comprometidas
en un proceso de inserción. Se realizan acompañamientos generalistas o específicos.</li>
	</ul>
<p>De los recursos que actualmente se tienen en la ciudad de Zaragoza, podemos hablar de los
<strong>Módulos familiares y las viviendas tuteladas</strong>, como ejemplo de este tipo de recurso, además
de algunas viviendas concertadas con entidades o que ofrecen directamente a los usuarios, a
veces son recursos generalistas y otras veces se dirigen a colectivos específicos, como por
ejemplo, aquellos reservados para casos de violencia de género.</p>
	<ul>
	<li><strong>Centro residencial con vocación social</strong>. Aloja mientras la persona sigue un proceso en
otro recurso, el acompañamiento se hace fuera del centro.<br/>
En este tipo de centro podemos incluir mini residencias o pisos compartidos que acogen
a personas mientras desarrollan un proceso de inserción que se planifica o se lleva a
cabo en otros recursos. La mayor parte de estas opciones en Zaragoza las ofrecen
entidades privadas,</li>
	<li><strong>Proyecto Housing First</strong> Está dirigido prioritariamente a personas sin hogar con una
situación cronificada y con grave deterioro de sus condiciones físicas o psíquicas, que
presenten minusvalías, problemas de salud mental y/o adicciones. Se utiliza la vivienda
autónoma como palanca para la creación de confianza, aceptabilidad de la Red de
Recursos, descubrimiento y activación de capacidades y normalización. Se les ofrece
vivienda sin condiciones y acompañamiento de apoyo total marcando la persona todos
los pasos a dar en el proceso personal.</li>
	<li><strong>Acceso especial a vivienda social.</strong> Fijar un sistema de acceso prioritario que permita que
la vivienda social sea un recurso real y accesible en el que culminen los itinerarios de
inserción.</li>
	<li>Habilitar <strong>recursos y servicios sociosanitarios</strong>.
		<ul>
		<li>Atención a situaciones relacionadas con problemas de <strong>salud mental</strong>.</li>
		<li><strong>Reducción de riesgos</strong> en materia de drogodependencia, alcoholismo...</li>
		<li>Recursos para atender <strong>convalecencias</strong>.</li>
		<li>Atender las necesidades específicas de personas con alguna <strong>discapacidad</strong>.</li>
		</ul>
	</li>
	</ul>
</li>
<li><strong>Políticas de inserción que atienda las necesidades y empodere a las personas sin hogar</strong>
	<ul>
	<li><strong>Itinerarios personalizados</strong>, garantizando la continuidad en el acompañamiento y
apoyo profesional, con un destacado componente socioeducativo.
		<ul>
		<li>Adecuada dotación, cuantitativa y cualitativa, de equipos profesionales
multidisciplinares, pudiendo estar acompañado de personal voluntario formado.</li>
		<li>Formación ocupacional en ámbitos de actividad demandados por el mercado
laboral.</li>
		</ul>
	</li>
	<li>Promover la <strong>participación activa</strong> de las personas sin hogar en los asuntos que les
afectan, fomentando actividades culturales, sociales, de ocio y tiempo libre, etc.</li>
	</ul>
</li>
<li><strong>Incorporar la perspectiva de género en las políticas frente al sinhogarismo</strong>
<ul><li>en la adecuación de espacios y reformas de los equipamientos residenciales.</li>
<li>en la elaboración de protocolos: sanitarios, de prevención de la violencia, etc.</li></ul>
</li>
<li><strong>Cambios en los actuales dispositivos del Albergue Municipal</strong>
	<ul>
	<li>Permitir la adaptación de los diferentes dispositivos y las intervenciones y mejorar la
calidad prestacional.
		<ul><li>Adaptación de los Recursos Humanos a las necesidades de intervención.</li>
		<li>Actualización de la normativa y Plan de Convivencia en base a la nueva estrategia
integral.</li><li>
Replanteamiento y dignificación de las instalaciones.</li>
		</ul></li></ul>
</li>
</ol>

<div id="bibliografia">
<br/>
<br/>
</div>
<a class="btn btn-primary btn-sm pull-right margin-t2em" href="#indice"><strong>Volver al índice</strong></a>
<h4>Bibliografía</h4>
<hr class="sm" />
<p>JUNTAMENT DE BARCELONA (2017). Plan de lucha contra el sinhogarismo de Barcelona 2016-2020.</p>

<p>ALBERGUE MUNICIPAL DE ZARAGOZA (2016). Memoria. Ayuntamiento de Zaragoza.</p>

<p>ALIENA, R. (1993). Pobreza e inserción socio-relacional. Artículo del Dossier de la Escuela de Formación Social de
Cáritas Española de 1993.</p>

<p>ARARTEKO (2006). Respuesta a las necesidades básicas de las personas sin hogar y exclusión grave. Informe
extraordinario de la institución del Ararteko al Parlamento Vasco. Mayo 2006.</p>

<p>ARZA, J. (2008). II Plan de Lucha contra la Exclusión Social en Navarra. Diagnóstico de la Exclusión Social en
Navarra. ALTER Grupo de investigación, Departamento de Trabajo Social, Universidad Pública de Navarra.</p>

<p>AYUNTAMIENTO DE MADRID (2015). Estrategia Municipal para la prevención y atención al sinhogarismo (LARES),
2015-2020.</p>

<p>AYUNTAMIENTO DE ZARAGOZA (2016). Mapa de chabolismo-infravivienda en la ciudad de Zaragoza.</p>

<p>AYUNTAMIENTO DE ZARAGOZA (2016). Memoria Programa ASSI (Programa de Atención Social en Situación de
Infravivienda-chabolismo)</p>

<p>AYUNTAMIENTO DE ZARAGOZA (2014). Estrategia municipal para la inserción social de colectivos en situación de
exclusión social. Erradicación del chabolismo 2014-2020.</p>

<p>BALLESTER, L. (1999). Las necesidades sociales: teorías y conceptos básicos. Madrid. Síntesis.</p>

<p>BRÄNDLE, G. y GARCÍA LUQUE, O. (2013). Análisis y medición de la exclusión residencial. En M. HERNÁNDEZ
PADREÑO (coord.), Vivienda y exclusión residencial (pp. 139-169). Ediciones de la Universidad de Murcia.</p>

<p>CABRERA, P.J. (2008) “Personas sin hogar”. En: Hernández, M. (coord.) Exclusión social y desigualdad. Murcia:
Universidad de Murcia, p. 185-228.</p>

<p>CABRERA, P. y RUBIO, M.J. (2008). Las personas sin hogar, hoy. Revista del Ministerio de Trabajo e Inmigración, No
75, 2008, págs. 51-74</p>

<p>CÁRITAS (2006). Pobreza, precariedad laboral y exclusión social en la ciudad de Zaragoza. Informe sobre la
Exclusión 2004-2005.</p>

<p>CASTEL, R. (1992). “La inserción y los nuevos retos de las intervenciones sociales”. En F. Álvarez Uría (Ed.),
Marginación e inserción. Madrid: Endymion.</p>

<p>CASTEL, R. (1997). Metamorfosis de la cuestión social. Una crónica del salariado. Buenos Aires: Paidós.</p>

<p>COMUNIDAD DE MADRID (2016). Plan de inclusión de personas sin hogar de la Comunidad de Madrid 2016-2021.</p>

<p>CORTÉS, L. (1997). Hablando sobre la exclusión residencial. Madrid: Cáritas Española.</p>

<p>CRUZ ROJA (2014). III Estudio personas sin techo. Zaragoza 2014.,</p>

<p>DEFENSOR DEL PUEBLO ANDALUZ (2006). Informe especial al Parlamento. Vivir en la calle: informe especial sobre
la situación de las personas sin techo en Andalucía. Diciembre 2006.</p>

<p>DIPUTACIÓN FORAL DE GIPUZKOA (2005). Servicios y centros de atención para personas sin hogar. Centro de
Documentación y Estudios SIIS.</p>

<p>EAPN España (2015). Seminario de Participación “Vivienda y sinhogarismo”. Barcelona, 17 y 18 septiembre 2015,</p>

<p>EDGAR, B., HARRISON, M., WATSON, P. y BUSCH-GERRTSEMA, V. (2007). Measurement of Homelessness at
European Union Level. European Commission. Employment, Social Affairs and Equal Opportunities DG.</p>

<p>EDGAR, B. ET AL. (2004) Third Review of Statistics on Homelessness in Europe. Developing an operational definition
of homelessness. Bruselas: European Federation of National Organisations Working with the Homeless.</p>

<p>EDGAR, B. (2009). European review of statistics on homelessness. Bruselas: European Federation of National
Organisations Working with the Homeless.</p>

<p>EDGAR, B. (2012) “The ETHOS definition and classification of homelessness: An analysis”. European Journal of
Homelessness, vol. 6, no. 2, p. 219-225.</p>

<p>EL JUSTICIA DE ARAGÓN (2015). Informe Especial 2015. Personas en situación de exclusión social en Aragón.
Zaragoza.</p>

<p>ESTIVILL, J. (2003). Panorama de la lucha contra la exclusión social. Ginebra: Oficina Internacional del Trabajo.</p>

<p>GALBRAITH, J.K. (1989). Historia de la Economía. Barcelona: Ariel.</p>

<p>GARCIA ROCA, J. (1993). “Lo Público y lo privado frente a la exclusión social.”, en La inserción sociolaboral a
debate: ¿del paro a la exclusión? Madrid: Ed. Popular.</p>

<p>GOBIERNO DE ESPAÑA (2015). Estrategia Nacional Integral Para Personas Sin Hogar 2015-2020. Aprobada por
Consejo de Ministros de 6 de noviembre de 2015.</p>

<p>GRUPO DE TRABAJO INTER-ÁREAS PARA SITUACIONES DE GRAVE EXCLUSIÓN (2004). Propuesta de actuación con
personas sin techo en el municipio de Bilbao.</p>

<p>EMAKUNDE-INSTITUTO VASCO DE LA MUJER (2016). La exclusión residencial grave en la CAPV desde una
perspectiva de género. Informe 37.</p>

<p>FOESSA (2014). VII Informe sobre exclusión y desarrollo social en España. Fundación Foessa-Fomento de Estudios
Sociales y de Sociología Aplicada.</p>

<p>GARCÍA LUQUE, O. y HERNÁNDEZ PEDREÑO, M. (2011). “De la pobreza a la exclusión social. Una aproximación
teórica”. En F. Martínez-Carrasco y M. Ibarra (coords.). La mixteca poblana. De la vulnerabilidad al bienestar (pp.
13-34). Murcia: Editum.</p>

<p>GARCÍA LUQUE, O. (2013, junio). Cómo medir la exclusión residencial. IV Congreso REPS. Universidad de Alcalá.</p>

<p>HERNÁNDEZ M. (2008). Pobreza y exclusión en las sociedades del conocimiento. En M. Hernández Pedreño
(coord.). Exclusión social y desigualdad (pp. 15-58). Murcia: Editum.</p>

<p>HERNÁNDEZ M. (dir.) (2016). Exclusión residencial en Murcia: miradas y trayectorias. Fundación CEPAIM.</p>

<p>HILDEGARD. M.R. (2012). “En los límites de la exclusión social. Inmigración y sinhogarismo en España”. Papers
2012, 97/4 (Revista de Sociología)</p>

<p>LAPARRA, M. et al. (2007). Una propuesta de consenso sobre el concepto de exclusión. Implicaciones
metodológicas. En Revista Española del Tercer Sector, 5, 15-58.</p>

<p>LINARES, E (2001). Personas sin hogar: de la exclusión a la inclusión. Revista de Trabajo Social Hoy, 2o. Semestre
2001.</p>

<p>LOISON-LERUSTE, M; QUILGARS, D. (2009).Increasing access to housing: Implementing the right to housing in
England and France. In: European Journal of Homelessness, Vol. 3, 2009, p. 75-100.</p>

<p>MINGUIJÓN, J., PÉREZ S. et al. (2014). Exclusión residencial en la ciudad de Zaragoza. Hacia un sistema de
indicadores. Cátedra Zaragoza Vivienda. Universidad de Zaragoza.</p>

<p>MINGUIJÓN, J., PÉREZ S. et al. (2015). “Aproximación a la medición de la exclusión residencial: el caso de la ciudad
de Zaragoza”. En: Documentación social. No 175, p. 227-248</p>

<p>ORTEGA, C. (2016). Modelo en Escalera VS Housing First. (Última visita: 17 julio 2017)
http://blogs.vidasolidaria.com/comision-antisida-bizkaia/2016/12/19/modelo-en-escalera-vs-housing-first-por-
cristina-ortega/</p>

<p>PISARELLO, G. (2003). Vivienda para todos: un derecho en (de)construcción. El derecho a una vivienda digna y
adecuada como derecho exigible. Barcelona: Icaria.</p>

<p>PLEACE, N. et al. (2013). The costs of homelessness in Europe: An ssessment of the current evidence base.
Brussels: FEANTSA.</p>

<p>PLEACE, N. &amp; BRETHERTON, J. (2013). “The case for Housing First in the European Union: A critical
evaluation of concerns about effectiveness”. European Journal of Homelessness, 7(2), 21-41.</p>
<p>RAYA, E. (2006). Indicadores de Exclusión Social. Una aproximación al estudio aplicado de la exclusión. Bilbao: Ed.
Universidad del País Vasco.</p>
<p>RAIS FUNDACIÓN (2015) Housing First, una solución eficaz para las personas sin hogar. Madrid: RAIS Fundación.</p>
<p>REGIÓN DE MURCIA (2016). Programa marco de actuación y acompañamiento al realojo de familias en situación de
exclusión social y residencial cronificada.</p>
<p>SAHLIN, I. (2005) The Staircase of Transition: Survival through Failure, Innovation: The European Journal of Social
Science Research 18(2) pp.115-135.</p>
<p>SALES, A., URIBE, J. y MARCO, I. (2015). La situación del sinhogarismo en Barcelona. Evolución y políticas de
intervención. Xarxa d’Atenció a Persones sense Llar de Barcelona.</p>
<p>STEPHENS, M., FITZPATRICK, S., ELSINGA M., VAN STEEN, G. y CHZHEN, Y. (2010). Study on Housing Exclusion:
Welfare Policies, Housing Provision and Labour Markets. Directorate-General for Employment, Social Affairs and
Equal Opportunities. European Commission.</p>
<p>SUBIRATS, J. (Dir.) (2004). Pobreza y exclusión social. Un análisis de la realidad española y europea. Colección
Estudios sociales no 16. Barcelona: Fundación La Caixa.</p>
<p>SUBIRATS, J., GOMÁ, R. y BRUGUÉ, J. (2005). Análisis de los factores de exclusión social. Bilbao: Fundación BBVA.
Documentos de Trabajo no4.</p>
<p>TEZANOS, J. F. (1999). “Tendencias de dualización y exclusión social en las sociedades avanzadas. Un marco para el
análisis”. En J. F. Tezanos (Ed.), Tendencias en desigualdad y exclusión social. Tercer foro sobre tendencias sociales.
Madrid: Sistema.</p>
<p>TEZANOS, J. F. (2001). La sociedad dividida. Estructura de clases y desigualdades en las sociedades tecnológicas
avanzadas. Madrid: Biblioteca Nueva.</p>
<p>TSEMBERIS, S.J. (2010). Housing First: The pathways model to end homelessness for people with mental illness and
addiction. Center City, MN: Hazelden.</p>

<div id="anexo1">
<br/>
<br/>
</div>
<div id="anexo1-1"></div>
<a class="btn btn-primary btn-sm pull-right margin-t2em" href="#indice"><strong>Volver al índice</strong></a>
<h4>Anexo I: Normativo</h4>
<hr class="sm" />
<h5>I.1 Hacia una estrategia de sinhogarismo en la UE</h5>
<p>La década de los noventa, coincidiendo con la firma del Tratado de la Unión Europea en 1992
en Maastricht (que entraría en vigor el 1 de noviembre de 1993), es un período de impulso en
el desarrollo de la política social europea.</p>
<p>En ese mismo año, la Comisión Europea aprobó dos Recomendaciones importantes referidas a
la lucha contra la exclusión que tendrán una importancia notable en el desarrollo de
dispositivos de prestaciones asistenciales en los países del Sur de Europa:</p>
<p>
– Por una parte, es crucial la <strong>Recomendación 92/ 441 CEE</strong>, ya que se reconoce la importancia
de la exclusión social y la pobreza en los países de la UE y cómo los ciudadanos con insuficiencia
de recursos no pueden materializar plenamente sus derechos sociales ni estar adecuadamente
integrados en sus sociedades. Plantea luchar contra las causas multidimensionales de la
exclusión social. Esta recomendación es un paso positivo, ya que alienta a los diferentes países
de la UE para que establezcan el derecho social básico a recursos suficientes y a la asistencia
social compatibles con la dignidad humana.</p>
<p>
– Por otra parte, hay que destacar la <strong>Recomendación 92/442</strong> CEE sobre convergencia en las
políticas y objetivos de protección social señalando la idea de “estrategia de convergencia”. La
Recomendación señala que, sin menoscabo de los poderes en materia de protección social de
los Estados miembros, se desarrolle una estrategia para fijar criterios comunes de forma que
puedan coexistir los sistemas nacionales de protección social junto a progresos de convergencia
y armonización.</p>
<p>
De acuerdo con lo anterior, en el desarrollo de la política social europea han existido, o
coexistido, cuatro tradiciones o influencias:
	<ol type="a">
	<li>Una de tipo liberal, o política de mínimos en política social, que se caracteriza por la
prioridad de políticas sociales asistenciales nacionales y programas sociales puramente
residuales al nivel de la UE.</li>
	<li>Por su parte, la opción socialdemócrata o nórdica, que se posiciona a favor de una
política social comunitaria activa a favor del desarrollo de los derechos sociales a escala de la UE, si bien como un proceso que no cuestione el sistema de derechos sociales
universales consolidados de los países de dicha tradición.</li>
	<li>La opción continental, típica de los países centrales, con Alemania a la cabeza, que
apoyan una política social comunitaria basada en el principio de subsidiariedad y ciertas
políticas de cohesión social o paliativas de los efectos de la integración económica.</li>
	<li>Finalmente, una opción residual, la de los países del Sur de Europa, en línea con lo
anterior, pero con escaso peso político al tratarse de países con sistemas de protección
más débiles y fragmentados.</li>
	</ol>
</p>

<p>La opción de la cohesión social, con un fuerte soporte ideológico en el principio de
subsidiariedad, con influencias del modelo liberal, ha ganado peso e influencia en los últimos
años. Es decir, se ha establecido un cierto equilibrio en la visión de la política social común
entre el principio liberal (mínima intervención) y el principio de la cohesión social (garantizar
unos mínimos europeos en materia de derechos sociales básicos y de equilibrio territorial).</p>
<p>
Se trata de avances tímidos y subordinados en todo caso a la prioridad de la integración
económica y monetaria. Por otra parte, los avances en política social siguen dependiendo de la
existencia de los Estados de Bienestar nacionales, cuya legitimidad sigue siendo sólida en las
opiniones públicas.</p>
<p>
Respecto a las políticas sobre sinhogarismo, han experimentado un importante impulso en los
últimos años, colocando a este colectivo de personas en la agenda política europea. Entre otras
declaraciones y resoluciones, podemos citar:
<ul>
<li>La <strong>Declaración del Parlamento Europeo 61/2010</strong> de 16 de diciembre de 2010, sobre la
estrategia de la UE en relación a las personas sin hogar, que pedía a la Comisión
Europea que desarrollara una ambiciosa estrategia de la UE para abordar la situación de
las personas sin hogar.</li>
<li>La <strong>Resolución del Parlamento Europeo, de 14 de septiembre de 2011</strong>, sobre una
estrategia de la UE para las personas sin hogar, instaba a los Estados miembros a que
avanzaran hacia el objetivo de resolver, hasta 2015, el problema de las personas sin
hogar instaladas en la vía pública, y pedía asimismo una estrategia de la Unión integrada
y ambiciosa, respaldada por las estrategias nacionales y regionales con el objetivo, a largo plazo, de resolver el problema de las personas sin hogar en el marco más amplio
de la inclusión social;</li>
<li>
La <strong>Resolución del Parlamento Europeo, de 11 de junio de 2013</strong>, sobre la vivienda social
en la Unión Europea, pedía la preparación de programas específicos para las personas
sin hogar basados en diagnósticos territoriales a escala local, teniendo en cuenta el
modelo de la tipología europea de la exclusión asociada a la vivienda (ETHOS) para
medir el alcance de exclusión social relacionada con la vivienda, vinculados a medidas
sociales de acompañamiento y adaptados a la situación y las necesidades específicas de
las mujeres, favoreciendo las soluciones de vivienda y seguimiento a largo plazo de las
personas vulnerables y las comunidades marginadas sobre las medidas de alojamiento
provisional.</li>
<li>
El <strong>Dictamen del Comité de las Regiones, de 19 de agosto de 2014</strong>, sobre la Estrategia
europea para las personas sin hogar (2014/C 271/07), considera totalmente inaceptable
que, en nuestros entes territoriales, todavía haya personas que vivan en la calle,
poniendo en peligro su salud y su vida. No es digno de la Unión Europea, señala, que
casi tres millones de personas sin hogar vivan de la ayuda que ofrecen los sistemas de
seguridad social y que, en muchos casos, desconozcan la existencia de dichos sistemas o
no estén suficientemente protegidos por estos últimos. E indica también que cada
Estado miembro debería disponer de una estrategia nacional de lucha contra el
problema de las personas sin hogar. Insiste, por último, en la necesidad de que estas
estrategias globales para combatir el problema de las personas sin hogar también
definan el papel de los entes locales y regionales y la sociedad civil y aclaren, en aras de
la buena gobernanza, el reparto de las tareas y la distribución de recursos entre los
diferentes niveles de gobierno.</li>
	</ul>
</p>

<p>Este refuerzo y dinamización de las políticas para personas sin hogar se inscribe en la Estrategia
Europa 2020 de crecimiento inteligente, sostenible e integrador. Uno de sus objetivos es
reducir en 20 millones el número de personas en exclusión social, lo que sin duda implica la
necesidad de mejoras cualitativas en la atención a las personas sin hogar a medio plazo.</p>

<p>
En este sentido, diferentes países europeos han adoptado estrategias para luchar contra el
sinhogarismo y la exclusión residencial a nivel nacional (Irlanda, Reino Unido, Dinamarca,
Finlandia, Holanda, Francia y Portugal). Esto ha permitido mejorar la coordinación en el diseño de las políticas y su implementación en dichos países. Las diferentes estrategias se basan en la
voluntad de:
	<ul>
	<li>Prevenir la exclusión residencial, en particular, establecer medidas orientadas al
seguimiento de las personas que dejan las prisiones o instituciones de salud después de
un largo periodo y sobretodo la prevención de los desahucios.</li>
	<li>Acabar con las formas más explícitas de exclusión residencial, en base a los Derechos
Humanos: sin techo, chabolismo, infravivienda, etc.</li>
	<li>Reducir la duración del sinhogarismo (en particular el tiempo en recursos de
alojamiento de emergencia y temporales).</li>
	<li>Mejorar la calidad de los servicios para las personas en situación de exclusión
residencial y la oferta de vivienda asequible.</li>
	</ul>
</p>
<div id="anexo1-2"></div>
<h5>I.2 Estrategia Nacional Integral para Personas Sin Hogar 2015-2020</h5>
<p>El Gobierno aprobó, el 6 de noviembre de 2015, la primera <strong>Estrategia Nacional Integral para
Personas Sin Hogar 2015-2020</strong><sup>14</sup>. En ella se expone que en nuestro país no había hasta la fecha
un planteamiento global y coordinado territorialmente en las políticas sobre sinhogarismo, por
lo que desde diferentes ámbitos se planteó la necesidad de una estrategia integral que
estableciera un marco general para estas políticas. Por un lado, el Gobierno, a través del Plan
Nacional de Acción para la inclusión social del Reino de España 2013-2016, incluyó entre las
medidas a realizar la elaboración y puesta en marcha de una Estrategia Nacional Integral para
las Personas sin Hogar. Además, el Congreso de los Diputados aprobó en abril de 2014 una
Proposición no de Ley en la cual se instaba al Gobierno a que pusiera en marcha una estrategia
nacional integral para personas sin hogar. En ambas iniciativas se incide en que en este proceso
ha de llevarse a cabo en colaboración con todos los agentes implicados, esto es las
comunidades autónomas, las administraciones locales y el tercer sector de acción social.</p>
<p>En el desarrollo de esta Estrategia, se creó por parte del Ministerio de Sanidad, Servicios
Sociales e Igualdad, un Grupo de cooperación técnica con las comunidades autónomas y
administraciones locales. Y entre sus trabajos de este grupo cabe destacar el documento
Configuración de una red local de atención a personas sin hogar integrada en el Sistema Público
de Servicios Sociales: 100 argumentos y propuestas15, cuya finalidad fundamental era orientar la
política estratégica de atención a este colectivo y servir de guía para los responsables políticos y
técnicos de las administraciones locales y autonómicas o la creación del subgrupo de trabajo
con el Instituto Nacional de Estadística para la mejora de sus Encuestas sobre Personas sin
Hogar.</p>
<p>La estrategia se inspira en los siguientes principios, que deberán orientar y enmarcar la futura
planificación y programación en la atención a las personas sin hogar:
	<ul>
	<li>Los derechos que tienen todas las personas, incluidas por tanto las personas sin hogar, y el
compromiso de los poderes públicos para poder ejercerlos con efectividad.
		<ul>
		<li>Derecho a la seguridad de vida.</li>
		<li>Derecho a la vivienda.</li>
		<li>Derecho a la protección de la salud y ayuda sociales.</li>
		</ul>
	</li>
	<li>Un enfoque desde la unidad de acción, considerando urgente una nueva dinámica de
trabajo de las Administraciones Públicas para ayudar a superar el sinhogarismo, basada en
los siguientes aspectos:
		<ul>
		<li><em>Personalización</em>. Metodologías adaptadas a las especiales circunstancias que rodean
a estas personas.</li>
		<li><em>Cooperación</em>. Entre distintos servicios, departamentos y niveles competenciales y
territoriales para que haya una coherencia en la intervención, teniendo en cuenta
además la alta movilidad geográfica de esta población.</li>
		<li>Desarrollo de una red territorial en la que las ciudades o mancomunidades cuenten
con una estrategia formal y estructura suficiente de medios para ayudar a las
personas de sus localidades que se encuentren sin vivienda.</li>
		<li><em>Participación</em> para el desarrollo de las actuaciones.</li>
		<li><em>Prevención y atención temprana</em> de las situaciones de sinhogarismo, como primer
paso para evitar y reducir este fenómeno.</li>
		</ul>
	</li>
	<li>Un enfoque orientado a la vivienda. La Estrategia plantea una implantación progresiva del
método Housing First, en paralelo con el conjunto plural de los otros recursos: viviendas
semituteladas, residencias, centros especializados, centros de acogida y alojamientos de
baja exigencia.</li>
	<li>Un enfoque centrado en las personas. Reorganizar la dinámica administrativa para que la
intervención social goce de unidad, evite solapamientos, ahorre gastos innecesarios y
transmita confianza a la persona sin hogar. Modelo de “gestión de caso” con uno o dos
profesionales psicosociales de referencia, capaces de acompañar a la persona sin hogar a lo
largo de su itinerario y ayudarle a dotar de coherencia a la red de servicios que precisa.
		<ul>
		<li>
Perspectiva de género. Contemplar la visibilización y respuesta a las necesidades
especiales de las mujeres sin hogar.</li>
		<li>Mejora del conocimiento y formación. Un enfoque basado en evidencias y en la
satisfacción de necesidades y resolución de problemas, exige investigación continua,
innovación metodológica y organizativa, desarrollo de nuevas competencias y
herramientas y la formación adecuada de los profesionales que tienen que aplicarlas.</li>
		</ul>
	</li>
	</ul>
</p>

<div class="table-responsive">
<table class="table table-condensed table-bordered margin-t1em">
<thead>
<tr>
<th colspan="2">CUADRO 14: Estrategia Nacional Integral para Personas Sin Hogar 2015-2020</th>
</tr>
<tr>
<th>Objetivos</th>
<th>Líneas estratégicas</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>1. Prevención del sinhogarismo</td>
<td>1. Prevenir las causas del sinhogarismo en situaciones de riesgo.
<br/>2. Establecer protocolos de detección e intervención temprana de sinhogarismo.</td>
</tr>
<tr>
<td>2. Sensibilización de la sociedad y defensa contra la Discriminación y los delitos de odio dirigidos a las personas sin hogar
</td>
<td>3. Promover el derecho a una imagen veraz y respetuosa de las personas sin hogar.
<br/>4. Eliminar barreras que obstaculizan el acceso a los servicios y a las prestaciones sociales.
<br/>5. Combatir la violencia ejercida contra las personas sin hogar.
</td>
</tr>
<tr>
<td>
3. Garantizar la seguridad de vida de las personas sin hogar
</td>
<td>
6. Ofrecer un sistema plural de alojamiento dirigido a que la persona pueda normalizar su vida y reincorporarse a la sociedad.
<br/>7. Aplicación del método housing first.
<br/>8. Mejora de los recursos dirigidos a las personas sin hogar.
</td>
</tr>
<tr>
<td>4. Restaurar el proyecto de vida
</td>
<td>
9. Aplicación del método de gestión de caso.
<br/>10. Mejorar la empleabilidad de las personas sin hogar.
<br/>11. Establecer medidas de arraigo en la comunidad.
</td>
</tr>
<tr>
<td>5. Reforzar el sistema público de atención a las personas sin Hogar y mejorar el conocimiento, el intercambio de información y la Evaluación
</td>
<td>12. Reforzar el sistema público de atención a las personas sin hogar.
<br/>13. Mejorar el conocimiento, el intercambio de información y la evaluación.
</td>
</tr>
<tr>
<td colspan="2">
<em>Fuente: Elaboración propia a partir de la Estrategia Nacional Integral para Personas Sin Hogar 2015-2020</em>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
<div id="anexo1-3"></div>
<h5>I.3 La responsabilidad local en la atención a las personas sin hogar.</h5>
<p>La Estrategia Nacional apuesta por un liderazgo del sector público y en especial de las administraciones locales, que son quienes ostentan y ejercen la responsabilidad más directa en la atención a las personas en situación de exclusión residencial. La Ley 7/1985, de 2 de abril, Reguladora del Régimen Local señalaba en su artículo 17.1 que “la relación de los residentes y transeúntes en el término municipal constituye el Padrón municipal, que tiene carácter de documento público y fehaciente para todos los efectos administrativos”. Y, en su artículo 15 decía que “los españoles que, circunstancialmente, se hallen viviendo en un Municipio que no sea el de su residencia habitual, podrán inscribirse en él como transeúntes”. En la redacción actual de la Ley de Régimen Local, tras sus diferentes modificaciones, ha desaparecido toda referencia al término transeúnte. Si bien entre las competencias de los municipios aparece desde la reforma del 31 de diciembre de 2013, en su artículo 25.2.e, la “Evaluación e información de situaciones de necesidad social y la atención inmediata a personas en situación o riesgo de exclusión social”, ampliando en el artículo 26.1.c, que dicha prestación es, al menos obligatoria en los municipios con población superior a 20.000 habitantes.</p>
<p>Por su parte, la <strong>Ley 5/2009, de 30 de junio, de Servicios Sociales de Aragón</strong>, en su artículo 48, enumera, entre las competencias que corresponden a los municipios:</p>
<ol type="a">
<li>Estudiar y detectar las necesidades sociales en su ámbito territorial.</li>
<li>Elaborar los planes de actuación local en materia de servicios sociales y participar, cuando proceda, en la elaboración del plan de actuación del área básica en que se integra.</li>
<li>Respecto a las prestaciones de servicio, el artículo 36.2, señala las que, en particular, son prestaciones de servicio en los servicios sociales generales:</li>
<li>Alojamiento temporal. Proporciona, con carácter temporal, un alojamiento digno y unas condiciones favorables para la convivencia a quienes puedan encontrarse en situación de carencia de alojamiento, en situaciones excepcionales o emergencias de carácter social y de conflictos convivenciales que pongan en peligro la seguridad física o emocional de alguno de los miembros de la unidad de convivencia.
<br/>Y el artículo 36.3 las que, en particular, son prestaciones de servicio en los servicios sociales especializados:</li>
<li>Servicios de alojamiento permanente o temporal. Centro residencial que ofrece servicios continuados de cuidado integral de la persona en todas sus necesidades, procurando su pleno desarrollo, de forma permanente o temporal, cuando el centro residencial se convierta en la residencia habitual o temporal de la persona, con las siguientes modalidades en función de sus destinatarios:
	<ul>
	<li>1.ª Centros para personas en situación de dependencia.</li>
	<li>2.ª Centros para menores en situación de desamparo, protección y reforma.</li>
	<li>3.ª Centros para mujeres víctimas del maltrato doméstico o violencia de género.</li>
	<li>4.ª Centros para personas con discapacidad.</li>
	<li>5.ª Centros para otras situaciones.</li>
	</ul>
</li>
<li>Servicios para el apoyo del mantenimiento de las personas en su domicilio. Conjunto de recursos orientados a la atención integral especializada de las personas con el objetivo de mejorar o mantener el mejor nivel posible de autonomía personal y apoyar a sus familias o personas cuidadoras, con el fin de posibilitar su permanencia en su domicilio y entorno habitual, incluyendo:
	<ul>
	<li>1.º Centro de día asistencial.</li>
	<li>2.º Centro de día ocupacional.</li>
	<li>3.º Centro de noche.</li>
	</ul>
</li>
</ol>
<p>Por otra parte, el Decreto 143/2011, de 14 de junio, del Gobierno de Aragón, por el que se aprueba el Catálogo de Servicios Sociales de la Comunidad Autónoma de Aragón, indica en su artículo 10 las competencias de las entidades locales aragonesas, correspondiéndoles la gestión de las prestaciones propias de los servicios sociales generales, así como aquellas otras que les puedan corresponder conforme al régimen competencial establecido en el Título V de la Ley 5/2009, de 30 de junio, de Servicios Sociales de Aragón.</p>
<p>Y en el Anexo del citado Decreto, aparecen como prestaciones de servicio:
<ul><li>Servicios Sociales Generales:
<ul><li>Alojamiento temporal para situaciones de urgencia.
</li></ul></li><li>Servicios Sociales Especializados:
<ul><li>Servicios de Alojamiento permanente o temporal (situaciones de dependencia; menores en situación de desamparo, protección y reforma; mujeres víctimas de maltrato doméstico o violencia de género y otras situaciones como personas con discapacidad o en riesgo de exclusión social).
</li><li>Servicios para el mantenimiento de las personas en su domicilio.
</li></ul></li></ul></p>

<div id="anexo2">
<br/>
<br/>
</div>
<a class="btn btn-primary btn-sm pull-right margin-t2em" href="#indice"><strong>Volver al índice</strong></a>
<h4>Anexo II: Experiencias, recursos y prácticas sobre sinhogarismo</h4>
<hr class="sm" />

<h5>II.1 Programas de Prevención</h5>

<p>La principal estrategia para la prevención sería el reforzamiento de todos los servicios sociales
especializados y comunitarios no estrictamente relacionados con las personas sin hogar, así
como la aplicación de políticas de vivienda, de empleo o de garantía de rentas más amplias y
ambiciosas. Su objetivo fundamental sería evitar que aquellas que sí cuentan con un
alojamiento estable e independiente lo pierdan y se vean obligadas a vivir en la calle.</p>

<table class="table table-bordered margin-t1em">
<tr>
<td class="info">
<strong>Prevención de embargos y desahucios</strong></td>
</tr>
<tr><td>
	<ul><li>
Prestaciones económicas de urgencia y asesoramiento sobre eventuales derechos a prestaciones
económicas que puedan ser utilizadas para el pago de la vivienda;
</li><li>creación de fondos específicos para el depósito de fianzas, gastos de acondicionamiento, etc.;
</li><li>Asesoramiento para la renegociación de la hipoteca y para el pago de los atrasos;
</li><li>Asesoramiento y defensa legal en caso de juicios por impago de hipotecas;
</li><li>Mediación y conciliación entre inquilinos y arrendadores;
</li><li>Promulgación de normativa específica que garantice los derechos de inquilinos o propietarios deudores en
caso de riesgo de <em>sinhogarismo</em>;</li></ul>
</td></tr>
<tr>
<td class="success">
	<ul><li>En <strong>Escocia</strong>, cumpliendo determinadas condiciones, los propietarios de viviendas a embargar pueden vender
su vivienda a un operador privado de viviendas de alquiler social y permanecer en ella como inquilinos
<em>(Mortgage to rent schemes)</em>. En esa misma línea, diversos municipios escoceses han puesto en marcha un
sistema por el cual las personas que van a ver embargada su vivienda pueden llegar a un acuerdo de co
propiedad con el Ayuntamiento, sin llegar a ser desalojadas.
</li><li>En <strong>Viena</strong>, desde los Juzgados se notifican a un servicio especializado –FAWOS– los embargos y desahucios
previstos y sus fechas. Los profesionales de la asociación se ponen en contacto con las personas afectadas y
les ofrecen una amplia gama de servicios: asesoramiento sobre sus derechos y sobre recursos alternativos de
vivienda, elaboración de un plan económico personal, renegociación de la situación con los propietarios, etc.</li></ul>
</td>
</tr>
<tr>
	<td class="info"><strong>Preparación para la desinstitucionalización (prisiones, centros de protección de menores, tratamientos)</strong></td></tr>
<tr>
	<td>
		<ul><li>Elaboración de protocolos de alta. Coordinación entre servicios.
</li><li>El en cuestión, servicios sociales, de empleo, de vivienda, etc. establecen en un protocolo consensuado las
acciones y medidas a desarrollar para preparar la inserción en la vida ordinaria (aftercare plans).
</li><li>Orientación y asesoramiento individualizado. Y ayuda en la tramitación de solicitudes de alojamiento, de
empleo o de prestaciones económicas.
</li><li>Prestación de ayudas económicas específicas (para afrontar los gastos extraordinarios, entre ellos los
derivados del acceso a una vivienda).
</li><li>Ayudas al mantenimiento del domicilio anterior (evitar su pérdida cuando los periodos de internamiento
previsto no son muy largos).
</li><li>Ingreso temporal en albergues o pisos tutelados, como una etapa de transición entre el centro residencial y
la vivienda ordinaria.</li></ul></td></tr><tr><td class="success">
El <strong>Reino Unido</strong> promulgó en 2000 una Ley que regula los procedimientos para la desinstitucionalización
de las personas menores de edad acogidas en centros de protección (Children Leaving Care Act).
En algunas prisiones británicas han experimentado con sistemas de mentoring o tutelaje para facilitar a los
internos que terminan su condena un acompañamiento social antes y después de la excarcelación.</td></tr>
<tr>
<td class="info">
<strong>Asesoramiento, orientación e información en materia de vivienda</strong>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<ul><li>Ventanillas únicas de información para todos los servicios relacionados con la vivienda.
</li><li>Asesoramiento especializado en cuestiones legales, mantenimiento de la vivienda, acceso a prestaciones,
etc.
</li><li>Campañas de publicidad. Dirigidas tanto a la población general como a colectivos específicos.
</li><li>Teléfonos de información y páginas web de información, tanto a la difusión de información genérica en
materia de vivienda como a la atención de urgencia a personas en riesgo de perder su vivienda.</li>
</ul>
</td></tr>
<tr>
<td class="success">
<ul>
<li>En <strong>Reino Unido</strong> se han extendido los denominados Housing Advice Centres o Housing Aid Centres,
destinados a ofrecer a quienes requieren sus servicios orientación y apoyo específico en materia de vivienda.
A menudo estos centros surgen de la colaboración de entidades públicas y privadas. Estos centros ofrecen
además orientación a trabajadores sociales, educadores y otros profesionales que pueden necesitar
asesoramiento especializado en lo que se refiere a la vivienda.
<ul><li>
La asociación <em>Shelter</em> ofrece un teléfono gratuito de información sobre cuestiones relacionadas con la
vivienda que opera 24 horas / 365 días al año. Es también un servicio de intervención de emergencia.</li></ul></li>
<li>La ciudad de <strong>Viena</strong> ha recibido varios premios por diferentes programas en atención a las personas sin
hogar. El Plan municipal de reinserción social para personas sin hogar, de 1996, crea la Oficina de
Información sobre la Vivienda con el objetivo de convertirse en una "ventanilla única" que asesorara en 
búsqueda de vivienda. Complementariamente se estableció la Bolsa de la Vivienda orientada de manera
preferente a las personas socialmente más desfavorecidas y, entre ellas, a las personas sin hogar.</li></ul></td></tr>
<tr>
<td class="info">
<strong>Mediación familiar</strong></td></tr>
<tr>
<td>
<ul>
<li>
Detección precoz de los conflictos y/o rupturas.
</li><li>Establecimiento de protocolos de colaboración con el sistema educativo, así como la creación de
dispositivos de emergencia que puedan intervenir en momentos de crisis familiar.
</li></ul>* la reconciliación familiar no se plantea cuando han existido situaciones de violencia doméstica.</td></tr>
<tr>
<td class="success">
En <strong>Australia</strong>, a través del programa Reconnect, se ha creado una red de servicios para la reconciliación
familiar de jóvenes en situación o riesgo de <em>sinhogarismo</em>. También en Australia, existen los denominados
<em>Family Support and Reconciliation Services</em>, basados tanto en modelos de terapia familiar como en modelos
de desarrollo comunitario.</td></tr>
<tr>
<td class="info">
<strong>Otras estrategias</strong>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<ul>
<li>Sensibilización y educación escolar.
</li><li>Identificación precoz
</li><li>Equipos itinerantes de apoyo en la vivienda (intervenciones domiciliarias).</li></ul>
</td></tr>
</table>


<h5>II.2 Intervenciones para la detección, el contacto y la motivación</h5>
<p>No todas las personas sin hogar recurren por su propia iniciativa a la red de recursos creados
para prestarles asistencia. Estas intervenciones pretenden iniciar un proceso de derivación a los
recursos que precisan, así como facilitar a las personas con necesidades sociales de carácter
urgente una puerta de acceso rápido al sistema.</p>

<table class="table table-bordered margin-t1em">
<tr>
	<td class="info"><strong>
Intervención en medio abierto – Educación de calle</strong></td></tr>
<tr>
	<td>
Actuaciones realizadas en general por educadores sociales, psicólogos y otros profesionales del campo de lo
social.<ul><li>
Detección y derivación. Intervenciones realizadas desde los servicios de urgencia o los cuerpos de policía.
</li><li>Cobertura de necesidades básicas: alimentos, material higiénico, ayudas en tramitación y gestiones.
</li></ul>
</td>
</tr>
<tr>
	<td class="success"><ul><li>En <strong>Londres</strong>, los denominados <em>Contact and Assessment Teams (CAT’s)</em>, son equipos de intervención en medio
abierto que han contribuido a la reducción del número de personas que duermen en la calle.
</li><li>En <strong>Francia</strong>strong> existen al menos 80 equipos de SAMU Social, implantados en 59 departamentos, que forman
parte del dispositivo departamental de atención a las urgencias sociales. La mitad de ellos son gestionados
por la Cruz Roja y habitualmente trabajan con personal voluntario.
</li><li>El Ayuntamiento de <strong>Bilbao</strong> cuenta con una Unidad Móvil que tiene como principal objetivo acercar a las
personas sin hogar a los recursos sociales y depende del servicio de Urgencias Sociales.</li></ul></td></tr>
<tr><td class="info"><strong>
Servicio de urgencias sociales</strong></td></tr>
<tr><td><ul><li>
Atención específica a las personas sin techo y puerta de acceso a la red de recursos.</li></ul></td></tr>
<tr><td class="success">
<ul>
	<li>El Servicio Municipal de Urgencias del Ayuntamiento de <strong>Bilbao</strong>, radicado en el albergue para personas sin
techo, constituye la puerta de acceso al programa de corta estancia que se desarrolla en el mismo.
</li><li>En <strong>Valencia</strong>, el Centro de Atención a Personas Sin Techo del Ayuntamiento de Valencia (CAST), es un
recurso municipal, actualmente del Área de Desarrollo Humano, cuya gestión es compartida con entidades
de la iniciativa social, que atiende a personas sin techo que se encuentran en proceso o situación de
exclusión social y coordina los recursos de alojamiento temporal en la ciudad de Valencia. Los recursos con
que cuenta son:
<ul>
	<li>equipos de trabajo de calle;
	</li><li>Centro de Apoyo al CAST en el tratamiento de la tuberculosis;
	</li><li>plazas de desintoxicación hospitalaria;
	</li><li>albergues y viviendas tuteladas.</li></ul></li></ul>
El Centro se configura como ventanilla única de entrada al dispositivo de recursos, donde se realiza la acogida
y valoración de las personas, se propone un plan de intervención individual y se realizan las derivaciones a los
recursos oportunos.</td></tr>
<tr><td class="info"><strong>
Intervenciones policiales</strong></td></tr>
<tr><td><ul>
<li>información a las personas de la existencia de recursos adecuados a sus necesidades;
</li><li>acompañamiento y transporte a los recursos asistenciales;
</li><li>colaboración con los servicios sociales;
</li><li>detección en las noches con climatología adversa, noches con bajas temperaturas, lluvia, etc., de personas
sin techo que pernoctan en la vía pública;
</li><li>control de la mendicidad infantil.</li>
</ul></td></tr>
<tr><td class="success"><ul>
<li>La Policía Local de <strong>Valencia</strong> dispone de un grupo dedicado exclusivamente a la atención a las personas sin
techo. El GEAC (Grupo Especial de Ayuda al Ciudadano) tiene como objetivo detectar situaciones de
marginación en la vía pública con el fin de ofrecer los recursos existentes y poder iniciar, junto al
interesado/a, posibles alternativas a su situación.</li></ul></td></tr>
<tr><td class="info"><strong>Otros recursos para la intervención básica</strong></td></tr>
<tr><td>
<strong>Educación de pares</strong>. Se trata de intervenciones preventivas y educativas, desarrolladas por personas sin
techo –o que lo han sido en el pasado–, y con frecuencia orientados hacia la población drogodependiente y/o
con problemas de salud mental y otras enfermedades.</td></tr>
</table>


<h5>II.3 Programas para la satisfacción de necesidades básicas</h5>
<p>Estos programas constituyen, dentro de un continuum coherente de servicios, un paso
intermedio entre las intervenciones básicas de detección y captación y los servicios orientados
al alojamiento estable o la intervención socioeducativa. Se trata, en general, de recursos de
baja exigencia, gestionados por entidades sin fin de lucro y orientados a personas con una
vinculación débil con la red de servicios.</p>

<table class="table table-bordered margin-t1em">
<tr>
<td class="info"><strong>Centros y campañas contra el frío</strong></td></tr>
<tr><td>La ubicación de estos servicios suele realizarse en locales cerrados de muy diverso tipo (aulas escolares,
fábricas fuera de uso, estaciones de tren, frontones, polideportivos, etc.). Estos locales abren únicamente
algunos meses o incluso días del año. Una de las características es su baja exigencia; que no impide su
aprovechamiento para iniciar procesos de derivación y motivación</td></tr>
<tr>
<td class="success">
Desde 1987, el Ayuntamiento de Madrid pone en marcha entre noviembre y marzo la Campaña contra el
Frío. Constituye una actuación específica en la que se pretende proporcionar atención integral a personas
que, por circunstancias diversas o decisiones personales, no acceden a los diferentes recursos estables de la
red de atención a Personas Sin Hogar. Se concreta en las siguientes acciones:
<ol>
<li>Se incrementa la capacidad de acogida y de alojamiento con la apertura de nuevos recursos asistenciales.
</li><li>Se refuerza la intervención con los grupos más vulnerables que se encuentran en la calle, mediante el
incremento de las intervenciones de los Equipos de Calle y de las Unidades Móviles en las noches del periodo
comprendido en el marco de la Campaña de Frío.
</li><li>Se optimiza la coordinación de los recursos existentes flexibilizando los criterios de atención y agilizando
los sistemas de derivación entre servicios.
La campaña cuenta con las siguientes colaboraciones:
<ul>
<li>Servicios Municipales: Policía, Madrid Salud, Samur Protección Civil, Servicio Municipal de Limpieza</li>
<li>Empresa Municipal de Transportes (EMT)</li>
<li>Agencia Estatal de Meteorología</li>
<li>Servicio de Emergencias 112</li>
<li>Servicio de Emergencias Sociales de la CAM</li></ul></li></ol>
</td></tr>
<tr>
<td class="info">
<strong>Programas de acogida nocturna</strong></td></tr>
<tr>
<td>
La oferta básica de los centros de acogida nocturna es la posibilidad de pasar la noche bajo techo.
En ocasiones, se añaden a esa oferta básica servicios asistenciales, sanitarios y sociales:
<ul>
	<li>asistenciales: cena y desayuno, duchas y aseo personal, lavandería, peluquería, ropero, consigna;
	</li><li>sanitarios: enfermería, educación sanitaria individualizada, coordinación con los recursos médicos
especializados, intercambio de jeringuillas;
	</li><li>sociales: información sobre la red asistencial, orientación social y jurídica, ayuda para la realización de
trámites administrativos;</li></ul></td></tr>
<tr>
<td class="success">
<ul>
<li>Desde 1992, la asociación "Los Compañeros de la Noche" gestiona en el barrio latino de <strong>París</strong> un local de
acogida nocturna denominado <em>La Moquette</em>. Se trata, básicamente, de un espacio de encuentro nocturno: no
se trata de un lugar para dormir, sino de un lugar de intercambio y de relación entre personas con y sin techo
</li><li>Creado en 2001, el centro Puerta Abierta de Madrid cuenta con 76 plazas y está destinado a acoger a
aquellas personas sin techo que debido a su situación de deterioro no acceden a otros recursos o no se
adaptan a sus normas de funcionamiento.</li></ul></td></tr>
<tr>
<td class="info">
<strong>Programas de acogida nocturna</strong></td></tr>
<tr><td><ul>
<li>comedor y reparto de alimentos;
</li><li>ducha y peluquería;
</li><li>ropero y lavandería;
</li><li>espacio de descanso, encuentro y convivencia.</li>
</ul></td></tr>
<tr>
<td class="info">
<strong>Programas de información y asesoramiento</strong>
</td></tr>
<tr><td><ul>
<li>posibilidades de alojamiento;
</li><li>oferta de servicios sociales y asistenciales (comedor, centro de día, etc.);
</li><li>recursos para la búsqueda de empleo y ofertas de colocación;</li>
</ul></td></tr>
<tr><td class="success">
Desde 1983, se han multiplicado en Francia los denominados Services d’!ccueil et Orientation, llegando en
2000 a existir más de 400 centros de este tipo en Francia. Su objetivo es el de informar y asesorar a las
personas en situación de emergencia social de las ayudas a las que tienen derecho y, muy a menudo, se
encargan de la coordinación de todos los recursos de emergencia social.
</td></tr>
<tr><td class="info"><strong>Programas de atención sanitaria</strong></td></tr>
<tr><td>
<ul><li>Garantizar que las personas sin hogar reciben en la red sanitaria convencional la atención médica que
precisan;</li><li>
ofrecer a las personas sin hogar una atención médica adecuada cuando el acceso a la red ordinaria no es
posible o deseable.</li>
</ul></td></tr>
<tr>
<td class="success">
<ul>
	<li>Los <em>Walk-in Centres</em> <strong>ingleses</strong> son centros sanitarios que nacen en 1999 con el objetivo de promover el
acceso a los cuidados sanitarios a las personas con dificultades de acceso al sistema sanitario.
Son un servicio de carácter flexible que se dirige especialmente a las personas sin hogar o los refugiados. Se
centran en la atención de los cuidados médicos primarios, así como en la información
sobre otros recursos sanitarios disponibles.
</li><li>Los <u>CAD, Centros de Atención a las Drogodependencias</u>, forman parte de la red del Instituto de Adicciones
de <strong>Madrid</strong> Salud (Ayuntamiento de Madrid). Desde sus equipos e instalaciones se presta una atención
personalizada individual y/o grupal, en régimen ambulatorio, a aquellas personas que presentan problemas
de abuso o dependencia del alcohol o de otras drogas.</li>
</ul>
</td></tr>
<tr>
<td class="info">
<strong>Otros recursos para la satisfacción de las necesidades básicas</strong></td></tr>
<tr>
<td>
<ul>
<li>Programas de reparto de alimentos.
</li><li>Programas de acceso a prestaciones económicas.
</li><li>Programas de empadronamiento y domiciliación.</li>
</ul></td></tr>
</table>

<h5>II.4 Programas formativos, de inserción laboral y de acompañamiento social</h5>
Este tipo de servicios son prestados a través de centros y programas muy diversos. Pueden ir
dirigidos a personas sin techo (o participar en ellos, sin ser el colectivo específico destinatario).
<table class="table table-bordered margin-t1em">
<tr>
<td class="info">
<strong>Programas de acompañamiento social y gestión de casos</strong>
</td>
</tr>
<tr>
<td><ul><li>diseñar junto a la persona interesada un itinerario de inserción social;
</li><li>facilitar el acceso de esa persona a los recursos y prestaciones que hagan posible ese itinerario,
</li><li>movilizar las capacidades de la persona usuaria y facilitar el apoyo psicológico que pueda precisar;
</li><li>interceder en defensa de sus usuarios para la equidad en el acceso a los servicios y su calidad;
</li><li>evaluar continuamente la evolución y las necesidades de los usuarios.</li></ul></td></tr>	
<tr>
<td class="success">
<p>Una de las principales entidades <strong>británicas</strong> en el ámbito del trabajo con personas sin hogar gestiona el
sistema CHAIN (Combined Homelesness And Information Network), antes conocido como Rough Sleepers
Register o Registro de Personas Sin Techo. Se trata de un sistema telemático, implantado en 2000 y
financiado por el Gobierno inglés, que registra la evolución de todos sus usuarios:
<ul><li>necesidades de apoyo;
</li><li>historial de utilización de servicios;
</li><li>contactos mantenidos con los equipos de intervención en medio abierto;
</li><li>fecha de entrada, salida y razones del alta en centros de acogida.</li>
</ul></p>
</td></tr>	
<tr>
<td class="info"><strong>Programas educativos y de rehabilitación psicosocial</strong></td></tr>	
<tr><td><ul><li>posibilitar la adquisición de nuevos hábitos de vida, normas de conducta y convivencia;
</li><li>ofrecer actividades que promuevan la autoestima, el crecimiento personal y la socialización;
</li><li>ofrecer una capacitación en materias básicas: habilidades sociales, alfabetización...
</li><li>facilitar el acceso a una cualificación profesional que permita una posterior inserción laboral.</li></ul></td></tr>
<tr>
<td class="success">En <strong>Francia</strong>, las llamadas <em>Boutique Solidarité</em> intentan dar respuesta desde 1991 a las necesidades en materia
de acompañamiento de personas aisladas y en situación de exclusión social que, en general, carecen de
domicilio fijo. las boutiques son, en primera instancia, centros de primera acogida para la cobertura de las
necesidades personales básicas (alimentación, abrigo, etc.); pero, a la vez, se ofrece a los usuarios la
posibilidad de participar en talleres formativo-educativos</td>
</tr>
<tr>
<td class="info"><strong>Programas ocupacionales y prelaborales</strong></td></tr>
<tr>
<td>
<ul><li>rescatar competencias y capacidades que han podido perderse (puntualidad, orden, planificación...)
</li><li>fomentar nuevas áreas de interés;
</li><li>resocializar, en el sentido de dotar al individuo de experiencias significativas de reaprendizaje de
habilidades que le permitan el desarrollo del mayor número posible de habilidades sociales;
</li><li>entrenar en capacidades instrumentales y facilitar una posterior inserción laboral.
</li></ul></td>
</tr>
<tr><td class="info"><strong>Programas de inserción laboral</strong></td></tr>
<tr><td><ul><li>en determinados casos, el deterioro físico y mental al que han llegado algunas de estas personas hace en la
práctica inalcanzable, e incluso poco deseable, el objetivo de la inserción laboral, sobre todo si se plantea
única y exclusivamente en el mercado de trabajo ordinario;
</li><li>en otros casos, al contrario, no existen obstáculos graves a la integración laboral al margen de la ausencia
de vivienda; en tales situaciones, los programas de inserción laboral pueden parecer innecesarios. Las
fórmulas más exitosas implican un tratamiento individualizado y continuado:<br/>
Empleo con apoyo, mentoring. empleo social protegido, voluntariado (como vía de transición), etc.</li></ul></td></tr>
<tr><td class="success">La asociación IGLOO <strong>Francia</strong> se dedica a apoyar a las organizaciones locales que trabajan en el campo de la
vivienda y la integración socioeconómica para poner en marcha procesos participativos de vivienda para
beneficiar a hogares muy marginales. El método permite a las personas, familias y grupos de familias
vulnerables obtener vivienda adecuada y accesible, adquirir las destrezas y la autoestima necesarias para
buscar un empleo, y reintegrarse a la sociedad.</td></tr>
<tr><td class="info"><strong>Otros recursos para la satisfacción de las necesidades básicas</strong></td></tr>
<tr><td><ul><li>Programas de reparto de alimentos.
</li><li>Programas de acceso a prestaciones económicas.
</li><li>Programas de empadronamiento y domiciliación.</li></ul></td></tr>
	</table>

<h5>II.5 Programas de Alojamiento</h5>
Existe un consenso generalizado en torno a la idea de que el sinhogarismo no se limita a la
carencia de una vivienda estable. Sin embargo, la provisión de alojamiento es componente
básico de toda estrategia integral de intervención, para iniciar y avanzar en procesos de
inserción social.
<table class="table table-bordered margin-t1em">
<tr>
<td class="info">
<strong>Recursos residenciales de corta estancia para la cobertura de las necesidades básicas</strong></td></tr>
<tr><td><ul><li>finalidad: cobertura de las necesidades básicas en materia de alojamiento, alimentación e higiene;
</li><li>acceso: libre;
</li><li>estancia: corta;
</li><li>tipo de alojamiento: colectivo en régimen residencial;
</li><li>apoyo psicosocial: limitado.</li></ul></td></tr>
<tr>
<td class="success">
	<ul>
<li>Francia cuenta con una red de <em>Centres d’Hebergement d’Urgence</em> (CHU), financiados por el Ministerio de
Asuntos Sociales y el de Vivienda y gestionados en general en convenio con asociaciones o entidades
locales. La duración de la acogida va de un solo día a varios meses.
</li><li>En el Reino Unido, el alojamiento de corta estancia se realiza en dos tipos de centros:
<ul><li>los <em>Night shelter</em> suelen ser gratuitos, de libre acceso y la estancia máxima suele ser de una semana.
</li><li>los <em>Direct Access Hostels</em> son también de acceso directo, pero permiten una estancia más prolongada.</li></ul></li>
	</ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td class="info"><strong>Recursos comunitarios de corta/media estancia para la cobertura de situaciones de emergencia</strong></td></tr>
<tr><td><ul><li>finalidad: cobertura de necesidades urgentes de alojamiento;
</li><li>acceso: condicionado;
</li><li>estancia: variable en función de las necesidades;
</li><li>tipo de alojamiento: individual en pisos o establecimientos hoteleros concertados;
</li><li>apoyo psicosocial: variable en función de las necesidades.</li></ul></td></tr>
<tr><td class="success">Desde marzo de 2017, <strong>Barcelona</strong> cuenta con el centro Cal Muns, un centro pionero de atención
sociosanitaria a personas sin hogar. Cuenta con profesionales de diferentes disciplinas para dar respuesta
integral a las necesidades asistenciales en salud mental comunitaria, social y residencial de niños y
adolescentes en riesgo, adultos en situación de exclusión social y sinhogarismo. Las plazas de acogimiento
residencial de personas sin hogar con problemas de salud mental son concertadas por el Ayuntamiento de
Barcelona y gestionadas por las fundaciones del grupo Sant Pere Claver.</td></tr>
<tr><td class="info"><strong>Recursos residenciales de media/larga estancia para la inserción</strong></td></tr>
<tr><td><ul><li>finalidad: facilitar la inserción social de personas sin hogar que presentan carencias psicosociales graves
y/o de promover la transición a una vivienda estable;
</li><li>acceso: condicionado;
</li><li>estancia: media o larga;
</li><li>tipo de alojamiento: colectivo en régimen residencial;
</li><li>apoyo psicosocial: intenso.</li></ul></td></tr>
<tr><td class="success"><ul>
<li>En <strong>Francia</strong>, desde 1994 las denominadas <em>résidences sociales</em> ofrecen una fórmula de alojamiento
colectivo más larga en el tiempo (en principio inferior a dos años) y más individualizada (el alojamiento
tiene lugar en habitaciones individuales amuebladas pero con espacios y servicios colectivos).
Las residencias sociales representan un paso intermedio entre los CHRS –básicamente orientados a la
asistencia social– y el parque de vivienda de alquiler social, y centran sus esfuerzos en la inserción por el
alojamiento, siendo sus destinatarios personas cuya principal dificultad es el acceso a la vivienda.
</li><li>La Posada de los Abrazos es una pensión que consta de 2 pisos ubicados en el barrio de San Francisco en
<strong>Bilbao</strong> que albergan 15 habitaciones y acogen, aproximadamente, a 25 personas. Además de satisfacer las
necesidades ̻̰básicas se trabaja la reconstrucción de la persona "en la creación de su nuevo paisaje personal". Promueven la concienciación social sobre el problema de la vivienda y contribuyen a la creación
de nuevas redes sociales y en la recuperación de los vínculos familiares. Habitualmente, las personas que
viven aquí han accedido a un empleo o disponen de recursos económicos derivados de las ayudas sociales.</li></ul></td></tr>
<tr>
<td class="info"><strong>Recursos residenciales de larga estancia para la cobertura de las necesidades básicas</strong></td></tr>
<tr><td><ul><li>finalidad: cobertura de las necesidades básicas;
</li><li>acceso: condicionado;
</li><li>estancia: permanente o indefinida;
</li><li>tipo de alojamiento: colectivo;
</li><li>apoyo psicosocial: limitado.</li></ul></td>
</tr>
<tr>
<td class="success">
<ul>
<li>En <strong>Estados Unidos</strong>, desde 1987 el gobierno federal subvenciona la rehabilitación de edificios para ser
utilizados como Habitaciones de Uso Individual (<em>Single Occupancy Rooms</em>) destinadas a personas sin hogar
por periodos largos de tiempo. Se trata de habitaciones independientes en edificios con servicios
colectivos centralizados (baños, comedor, cocina, etc.), cuyos usuarios abonan alquileres que alcanzan
como máximo el 30% del precio estimado de mercado. El resto del coste es pagado a los gestores del
edificio –que pueden ser empresas o entidades con y sin fin de lucro– por la administración. La duración
del contrato de alquiler puede prolongarse hasta diez años.
</li><li>El Centro de Acogida Social San Isidro de <strong>Madrid</strong> establece convenios con una serie de residencias de
ancianos para, flexibilizando sus criterios de admisión, acoger de forma permanente a personas sin techo
mayores y con un grado importante de cronificación.</li>
</ul>
</td></tr>
</table>

<h5>II.6 Recursos para el acceso y el mantenimiento en viviendas ordinarias</h5>
<p>La culminación lógica del continuo de servicios y/o del proceso de inserción de una persona sin
hogar es el acceso a una vivienda ordinaria, para el mantenimiento en la cual puede o no
necesitar ayuda. diversas fórmulas que pretenden, de un lado, facilitar la transición desde las
soluciones residenciales y temporales a la vivienda ordinaria y, de otro, una vez producida esa
transición, procurar los apoyos necesarios para el desarrollo en tales viviendas de una vida
autónoma.</p>

<table class="table table-bordered margin-t1em">
<tr>
<td class="info">
<strong>Programas de realojamiento y transición a la vida independiente</strong></td></tr>
<tr><td><ul><li>capacitar a las personas sin hogar para poder desarrollar una vida autónoma en una vivienda
independiente;
</li><li>promover la transición a una vivienda adecuada a las necesidades y las posibilidades de las personas,
facilitando el proceso de realojamiento.</li></ul></td></tr>
<tr>
<td class="success">Entre 1990 y 2002, el sistema HOMES gestionó 3.697 alojamientos permanentes de otros tantos usuarios
de un centenar de centros para personas sin techo en <strong>Londres</strong>. Cada centro disponía de un número de
asignaciones por año para alojar en alguna de las plazas pertenecientes al parque de viviendas de alquiler
social de los distritos municipales.</td>
</tr>
<tr>
<td class="info"><strong>Programas de vivienda con apoyo y de apoyo en la vivienda</strong></td></tr>
<tr>
<td>
<ul><li>gestión económica, presupuesto doméstico y ayuda en caso de endeudamiento;
</li><li>asesoramiento para la solicitud de prestaciones económicas y para el pago de las obligaciones asumidas
(renta, hipoteca, suministros domésticos, etc.).
</li><li>mediación en caso de conflictos con los vecinos o los arrendadores de la vivienda;
</li><li>formación en habilidades sociales;
</li><li>asesoramiento sobre dietas y elaboración de comidas;
</li><li>ayuda para la adquisición de muebles, ropa, electrodomésticos, etc.
</li><li>asesoramiento para el acceso a servicios sociales, educativos, sanitarios, laborales y de ocio establecidos en
la comunidad;
</li><li>apoyo para la (re)construcción de redes y vínculos sociales;
</li><li>apoyo específico en caso de crisis.</li></ul>
</td></tr>
<tr>
<td class="success">
HOUSING FIRST
</td></tr>
<tr>
<td class="info"><strong>Otras medidas de acceso al mercado de vivienda</strong></td>
</tr>
<tr><td>Operadoras de alquiler social.
Programas de aprovechamiento de casas vacías.<ul><li>
Ayudas económicas (fianzas y pago de alquileres, compra de muebles y electrodomésticos, etc.)</li></ul></td></tr>
</table>
Finalmente, cabría también tener presente y no olvidar los importantes avances, en términos
del desarrollo de políticas de atención a personas sin hogar, que los países de América Latina
han realizado. En algunos casos, como Brasil, se ha promovido y alcanzado la participación de
las propias personas sin hogar en los procesos de definición, implementación y monitoreo y
evaluación de las políticas públicas. Lo que también puede constituir una referencia a seguir.

<h5>II.7 Redes de trabajo y estrategias integrales para la atención a personas sin hogar.</h5>
La intervención social con personas en situación de exclusión residencial o en riesgo de estarlo
requiere la implicación de los diferentes agentes, públicos y privados, que trabajan directa o
tangencialmente. La creación de mesas técnicas, o coordinadoras y redes de trabajo.
transversales favorecen la atención integral.	
	
<table class="table table-bordered margin-t1em">
<tr>
<td class="info">
<strong>Trabajo en red</strong>
</td>
</tr>
<tr><td><ul><li>
Corresponsabilidad.</li><li>
</li><li>Voluntariado.
</li><li>Descentralización de centros y recursos.</li></ul>
</td></tr>
<tr><td class="success">
La Red de atención a personas sin hogar de <strong>Barcelona</strong> se constituyó en noviembre de 2005, con la
finalidad de fortalecer la capacidad de organización de la ciudad para acompañar a las persones sin hogar
en un proceso de recuperación de la máxima autonomía personal, incentivando la detección y vinculación
de estas persones hacia los recursos existentes, estableciendo y ampliando el trabajo conjunto y la
colaboración entre el sector público y las entidades sociales.<br/>
Esta red forma parte del Acuerdo Ciudadano por una Barcelona Inclusiva, que nace en 2006 dentro del
Plan Municipal para la Inclusión Social 2005 – 2010, y que es el espacio de participación, de cooperación
público-privada y de acción conjunta entre instituciones y organizaciones de la ciudad que trabajan para
construir una Barcelona más inclusiva y con mayor calidad de vida para todas las personas. A título
ilustrativo, en su Plan de Trabajo para 2017 se encuentran, entre otras, las siguientes actuaciones:
<ul><li>
Grupo de trabajo de la mujer en la calle: informe para mejorar la perspectiva de género en la atención
a las personas sin hogar.
</li><li>Diagnóstico/Recuento 2017, gestionando 1.000 voluntarios.
</li><li>Elaborar un catálogo de servicios.
</li><li>Jornada sobre los diferentes modelos y Housing First implementados en Barcelona.
</li></ul></td></tr>
<tr>
<td class="info"><strong>Estrategias integrales</strong></td></tr>
<tr>
<td>
<ul><li>El campo de actuación debe ser equilibrado en las diferentes fases del itinerario, desde la prevención
hasta la garantía final de los procesos (normalmente, autonomía en una vivienda).
</li><li>Oferta integral de recursos.
</li><li>Medidas transversales.</li></ul>
</td>
</tr>
<tr><td class="success">El nuevo Plan de Lucha contra el Sinhogarismo de <strong>Barcelona</strong> 2016-2020 del Ayuntamiento cuenta como
novedades la elevada inversión destinada a mejorar la atención directa en la calle, construir nuevos
equipamientos para las personas sin hogar y mejorar los actuales, y acciones de atención social directa
como los programas de detección e intervención específicos para las estaciones autobuses o el
aeropuerto, donde pernoctan a diario un buen número de personas. Y, por último, la dotación de personal
y financiación para un equipo de Salud Mental en Sin Techo.</td></tr>
</table>

<div id="anexo3">
<br/>
<br/>
</div>
<a class="btn btn-primary btn-sm pull-right margin-t2em" href="#indice"><strong>Volver al índice</strong></a>
<h4>Anexo III: Mapa de viviendas. Coordinadora de centros y servicios</h4>

<hr class="sm" />

<h5><strong>Nombre Entidad</strong>: Centro de Día "El Encuentro". Fundación La Caridad.</h5>
<p><strong>Nº total de viviendas que gestiona</strong>: 5</p>
	
<div class="table-responsive">
<table class="table table-bordered margin-t1em">
<thead>
<tr class="info">
<th class="col-md-2">Nombre del
proyecto</th>
<th class="col-md-5">Programa de
Supervisión y
Seguimiento
de vivienda.</th>
<th class="col-md-5">Programa de
Supervisión y
Seguimiento
de vivienda.</th>
</tr>
		</thead>
		<tbody>
<tr>
<td class="active"><strong>Nº de pisos</strong></td>
<td>2 pisos</td>
<td>3 pisos</td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Nº de
plazas</strong></td>
<td>6 plazas
<br/><strong>8
personas
atendidas
en 2015</strong></td>
<td>9 plazas
<br/><strong>9
personas
atendidas
en 2015</strong></td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Perfil
destinatarios</strong></td>
<td>Personas sin
hogar con
enfermedad
mental grave</td>
<td>Personas sin
hogar con
enfermedad
mental grave</td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Objetivo del
alojamiento</strong></td>
<td><strong>General</strong>: Acompañar,
desarrollar y reforzar el
área de
automantenimiento y
manejo en el hogar
directamente en el
ambiente del usuario
para conseguir máxima
autonomía posible,
convivencia, resolución
conflictos, etc.<br/>
<strong>Específicos</strong>: los
objetivos del
alojamiento son
individuales.</td>
<td><strong>General</strong>: Acompañar,
desarrollar y reforzar el
área de
automantenimiento y
manejo en el hogar
directamente n el
ambiente del usuario
para conseguir máxima
autonomía posible,
convivencia, resolución
conflictos, etc.
<br/><strong>Específicos</strong>: los
objetivos del
alojamiento son
individuales.</td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Plazos de
estancia</strong></td>
<td><strong>Temporal</strong>.
Tiempo
máximo
orientativo de
1 año.
La duración
Depende del
plan
individualizado
de
rehabilitación</td>
<td><strong>Largo plazo</strong>.
Sin duración
máxima de
estancia,
depende del
plan
individualizado
de
rehabilitación.</td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Acceso al
servicio</strong></td>
<td>Usuarios del
centro de
día.</td>
<td>Usuarios del
centro de
día.</td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Recursos
Humanos</strong></td>
<td>Monitor y
psicólogo en la
vivienda.
Y los
profesionales
del centro de
día.</td>
<td>Monitor y
psicólogo en la
vivienda.
Y los
profesionales
del centro de
día.</td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Niveles de
intervención</strong></td>
<td><strong>Directa</strong>: en la
vivienda<br/>
<strong>Indirecta</strong>: en el
centro de día.
Supervisión con
visitas
periódicas en la
vivienda.</td>
<td><strong>Directa</strong>: en la
vivienda<br/>
<strong>Indirecta</strong>: en el
centro de día.
Supervisión con
visitas
periódicas en la
vivienda.</td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Convenios con Ayuntamiento</strong></td>
<td></td>
<td>Estas 3
viviendas
estas con
con trato de
alquiler a
nombre la
Caridad con
Zaragoza
Vivienda.</td>
</tr>
		</tbody>
</table>
</div>	

<h5><strong>Nombre Entidad</strong>: Centro Social San Antonio</h5>
<p><strong>No total de viviendas que gestiona</strong>: 2</p>
<div class="table-responsive">
<table class="table table-bordered margin-t1em">
<thead>
<tr class="info">
<th class="col-md-2">Nombre del
proyecto</th>
<th class="col-md-10">Alojamiento
personas sin
hogar</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td class="active"><strong>Nº de pisos</strong></td>
<td>2</td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Nº de
plazas</strong></td>
<td>
8<br/>
9 hombres
atendidos de
los cuales uno
ha causado
baja por
cumplimiento
de objetivos.
</td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Perfil
destinatarios</strong></td>
<td>Mujeres
/hombres sin
hogar que se
encuentren
dentro de un
itinerario de
inserción
sociolaboral.
</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Objetivo del
alojamiento</strong></td>
<td>Posibilitar la
inserción
social y laboral
de personas
compromisos
sin hogar.</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Plazos de
estancia</strong></td><td>
Tiempo
máximo de 2

años

dependiendo

acuerdos de

compromisos

dentro del
itinerario.
</td></tr>
<tr><td class="active"><strong>Acceso al
servicio</strong></td>
<td>Informe Social,
por Centros
Municipales
de Servicios
Sociales o
otras
entidades
sociales</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Recursos
Humanos</strong></td>
<td>
1 Trabajador
Social
(habilitado
como
Educador
Social)<br/>
Personal
voluntario
especializado
</td>
</tr>
<tr><td class="active"><strong>Niveles de
intervención</strong></td>
<td>Reuniones
quincenales en
alojamiento
(Dinámica
grupos, tareas,
convivencia...)<br/>
Seguimiento
intenso en
Centro Social</td></tr>
</tbody>
</table>
</div>

<h5><strong>Nombre Entidad</strong>: Hermandad del Refugio</h5>
<p><strong>Nº total de viviendas que gestiona</strong>: 1</p>
<div class="table-responsive">
<table class="table table-bordered margin-t1em">
<thead>
<tr class="info">
<th class="col-md-2">Nombre del
proyecto</th>
<th class="col-md-10">Vivienda
Tutelada para
Trabajadores</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
	<td class="active"><strong>Nº de pisos</strong></td>
	<td>1 vivienda</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Nº de plazas</strong></td>
<td>4<br/>
Atendidos en
2015
7 hombres</td></tr>

<tr><td class="active"><strong>Perfil destinatarios</strong></td>
<td>Hombres sin
hogar que
encuentran
trabajo</td>
</tr>
<tr><td class="active"><strong>Objetivo del alojamiento</strong></td>
<td>Ofrecer
alojamiento
para posterior
emancipación</td>
</tr>
<tr>
	<td class="active"><strong>Plazos de estancia</strong></td>
	<td>Temporal<br/>
Tiempo
máximo de 1
año.</td>
</tr>
<tr>
	<td class="active"><strong>Acceso al
servicio</strong></td>
	<td>Acceso desde Refugio</td>
	</tr>
<tr>
	<td class="active"><strong>Recursos humanos</strong></td>
	<td>Una trabajadora social</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>

<h5><strong>Nombre Entidad</strong>: Obra Social Parroquia Ntra. Señora Del Carmen.</h5>
<p><strong>No total de viviendas que gestiona</strong>: 17. <em>(+ 3 en fase de construcción)</em></p>

<div class="table-responsive">
<table class="table table-bordered margin-t1em">
<thead>
<tr class="info">
<th class="col-md-2">Nombre del Proyecto</th>
<th class="col-md-3">Vivienda de
Acogida para
Mujeres en
Riesgo de
Exclusión
Social y sus
hijos
pequeños.</th>
<th class="col-md-3">Alojamientos
temporales
para familias
en riesgo o
situación de
exclusión
social.</th>
<th class="col-md-3">Vivienda de
Acogida para
Hombres en
Riesgo de
Exclusión
Social</th>
<th class="col-md-1"></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
	<tr>
		<td class="active"><strong>Nº de pisos</strong></td>
		<td>1 vivienda
unifamiliar</td>
<td>15 pisos
independientes</td>
<td>1 vivienda
unifamiliar</td>
<td>3 Apartamentos en
fase de
licencia
de construcción.</td>
	</tr>
	<tr>
	<td class="active"><strong>Nº de
plazas</strong></td>
<td>6 mujeres
y sus hijos
(de 0 a 10
años)<br/><strong>
Atendidos
en 2015</strong>:
11 mujeres
y 17
menores.</td>
<td>29 adultos y
50 menores<br/>
<strong>Atendidos
en 2015</strong>:
23 familias
atendidas
(42 adultos y
41 menores).</td>
<td>9 Hombres<br/>
<strong>Atendidos
en 2015</strong>:
20
(Hombres)</td>
<td></td>
	</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Perfil
destinatarios</strong></td>
<td>Mujeres sin
Hogar
acompañadas
de sus hijos,
sin red de
apoyo social y
con escasos
recursos
económicos</td>
<td>Familia s
sin hogar,
sin
recursos
económicos y
sin red de
apoyo.</td>
<td>Hombres sin
hogar con un
proceso de
intervención
social.</td>
<td>Matrimonio
sin hijos o
personas
individuales.</td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Objetivo del
alojamiento</strong></td>
<td>Ofrecer alojamiento y
facilitar las
posibilidades de iniciar
o continuar un proceso
de reinserción social.</td>
<td>Ofrecer alojamiento

con carácter

temporal, hasta

lograr la

ubicación en

viviendas/ habitaciones

estables.</td>
<td>Ofrecer alojamiento y 
facilitar las

posibilidades de iniciar.
o continuar un proceso
de reinserción social</td>
<td></td>
</tr>	
<tr>
	<td class="active"><strong>Plazos de
estancia</strong></td>
<td>Temporal.
Tiempo máximo
de 1 año. La
duración de
estancia
dependerá del
proceso que
lleve cada
familia.</td>
<td>El tiempo total

máximo de

estancia es de

12 meses

(teniendo en

cuenta la

situación social

de cada familia)</td>
<td>Temporal hasta alcanzar objetivos. Tiempo máximo 6 meses.</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Acceso al servicio</strong></td>
<td>Derivación a
través de Informe
Social, por Centros
Municipales de
Servicios Sociales u
otras entidades
sociales</td>
<td>Derivación a través
de Informe Social,
por Centros
Municipales
de Servicios
Sociales o
Otras entidades
sociales</td>
<td>Colaboración directa
con el Albergue
Municipal a través de
un protocolo de
derivación.
Por otro lado, CMSS
a través de informe
social u otras
entidades sociales.</td>
<td></td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Recursos Humanos</strong></td>
<td>1 Trabajadora Social<br/>
1 persona de
mantenimiento y
servicios generales.<br/>
Personal voluntario
Con formación
Especifica
(psicólogas,
profesores,
enfermeras)</td>
<td>1 Trabajadora Social
Personal voluntario
con formación
especifica
(psicólogas,
profesores,
enfermeras)</td>
<td>1 Trabajadora Social
Personal voluntario
Con formación
específica
(psicólogas,
profesores,
enfermeras)</td>
<td></td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Niveles de Intervención</strong></td>
<td>Acompañamiento
parcial.
(Intervención
interna, durante
un tiempo,
determinado por
la necesidad del
día a día).</td>
<td>Supervisión
(Seguimiento externo
con visita s
periódicas a la
vivienda).</td>
<td>Acompañamiento
parcial.
(Intervención
interna, durante
un tiempo,
determinado por
la necesidad del
día a día).</td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>

<h5><strong>Nombre Entidad</strong>: Cruz Roja Zaragoza</h5>
<p><strong>No total de viviendas que gestiona</strong>: 0</p>

<div class="table-responsive">
<table class="table table-bordered margin-t1em">
<thead>
<tr class="info">
<th class="col-md-2">Nombre del Proyecto</th>
<th class="col-md-10">Atención
Integral a
Personas sin
Hogar</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr><td class="active"><strong>Nº de pisos</strong></td>
<td>0</td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Nº de plazas</strong></td>
<td><strong>Atendidos
en 2014</strong>:
29 usuarios
diferentes y
un total de
55 pagos de
alquiler
mensual</td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Perfil destinatarios</strong></td>
<td>Personas sin
hogar, sin recursos
económicos y con
posibilidad de
acceder a una
ayuda/prestación
en meses
próximos</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Objetivo del
alojamiento</strong></td>
<td>Lograr
satisfacer sus
necesidades
básicas y
conseguir su
inserción.</td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Plazos de
estancia</strong></td>
<td>2-3 meses</td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Acceso al
servicio</strong></td>
<td>Valoración por
parte de la
trabajadora
social del
proyecto</td></tr>

<tr>
<td class="active"><strong>Recursos humanos</strong></td>
<td>2 Trabajadores
Sociales</td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Niveles de Intervención</strong></td>
<td>Acompañamiento
parcial.<br/>
Entrevistas
periódicas.</td></tr>
<tr>
<td colspan="2">Cruz Roja Zaragoza no dispone de viviendas para este proyecto. Financiado con fondos del IRPF, ayuda a costear mensualidades en habitaciones en piso
compartido a usuarios que tienen posibilidad de acceder a una ayuda o prestación en un corto plazo, donde ya pueden gestionarlas ellos mismos.
Así mismo costea mensualidades a usuarios que por circunstancias no pueden pagar alguna mensualidad en habitaciones de alquiler, siempre valorado
por los trabajadores sociales.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>

<h5><strong>Nombre Entidad</strong>: Albergue municipal</h5>
<p><strong>No total de viviendas que gestiona</strong>: 3 con Zaragoza Vivienda (1 de ellos os destinados a personas que se encuentran en Albergue y participando en el 

Proyecto del Encuentro de la Fundación La Caridad). </p>

<p>Otras viviendas / plazas <strong>conveniadas</strong> se señalan en la ficha Hijas de la Caridad.</p>

<div class="table-responsive">
<table class="table table-bordered margin-t1em">
<thead>
<tr class="info">
<th class="col-md-2">Nombre del Proyecto</th>
<th class="col-md-10">Viviendas
tuteladas</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
	<tr>
	<td class="active"><strong>Nº de pisos</strong></td>
	<td>3 viviendas</td>
	</tr>
	<tr>
	<td class="active"><strong>Nº de plazas</strong></td>
	<td>15 plazas
<br/><strong>
Atendidos en 
2015</strong>:

7 Unidades

Familiares. 15 personas</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Perfil destinatarios</strong></td>
<td>Familias o
personas que
hayan

realizado un
proceso de
inserción en el
albergue y/o

módulos de
inserción y
pasan a última
etapa de
autonomía.</td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Objetivo del alojamiento</strong></td>
<td>Ofrecer la
vivienda como
herramienta
en el abordaje
de
HHdoméstica
Ofrecer la
vivienda como
alojamiento
hasta acceso a
vivienda de
alquiler.</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Plazos de estancia</strong></td>
<td>Temporal<br/>
Tiempo
máximo de 1
año.<br/>
La duración
de estancia
dependerá
del proceso
que lleve
cada familia.</td>
</tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Acceso al
servicio</strong></td>
<td>Por valoración
del equipo de
intervención
social del
albergue.</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Recursos
Humanos</strong></td>
<td>Las 2 TTSS del
albergue.</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Niveles de
intervención</strong></td>
<td>Supervisión de las
habilidades
domésticas.<br/>
Finalizar gestiones
del proceso.<br/>
Apoyar la salida y
acceso a vivienda
de alquiler.</td></tr>
</tbody>
</table>
</div>

<h5><strong>Nombre Entidad</strong>: Hijas de la Caridad Obra Social de San Vicente de Paúl.</h5>
<p><strong>No total de viviendas que gestiona</strong>: 17</p>

<div class="table-responsive">
<table class="table table-bordered margin-t1em">
<thead>
<tr class="info">
<th class="col-md-2">Nombre del Proyecto</th>
<th class="col-md-5">Alojamiento
Alternativo
Puente.
<strong>(AAP)</strong></th>
<th class="col-md-5">Proyecto Siquén</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td class="active"><strong>Nº de pisos</strong></td>
<td>15 viviendas</td>
<td>2 apartamentos</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Nº de plazas</strong></td>
<td>
<strong>34</strong>
habitaciones.<br/>
Capacidad de
ocupación de
entre 34
personas y un
máximo de 52
personas.<br/><strong>
Atendidos en
2015</strong>:
22 mujeres,
26 hombres,
11 niñas y
16 niños.</td>
<td>Capacidad
total para 4
mujeres.<br/>
<strong>Atendidas en
2015</strong>:
8 mujeres</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Perfil destinatarios</strong></td>
<td>Personas
solas o
familias con
necesidades
educativas y
dificultades
de acceso a
la vivienda
que inician o
prosiguen un
proceso de
inserción
social.</td>
<td>A mujeres
que inician
procesos de
inserción,
con
carencias de
recursos
económicos
y sin red
familiar y
social.</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Objetivo del alojamiento</strong></td>
<td>Ofrecer
alojamiento
como marco
ideal para
iniciar o
continuar un
proceso
individualiza
do de
reinserción
social.</td>
<td>Ofrecer
alojamiento
a mujeres
pro cedentes
del Centro
Penitenciario
de Zuera y
de otros
centros de
España en
los permisos
penitenciario
s y tercer
grado.</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Plazos de estancia</strong></td>
<td>La estancia en el
proyecto tiene un
carácter
Temporal.
Siempre al
servicio del Plan
de Intervención.
La temporalidad
máxima se
considera de un
año salvo
ocasiones que
dependerá del
proceso que lleve
cada persona o
familia.</td>
<td>Mientras duran
los permisos
penitenciarios y
el tercer grado.</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Acceso al servicio</strong></td>
<td>Derivación a
través de
Informe Social,
procedentes
de Centros
Municipales
de Servicios
Socia les u
otras
entidades
sociales.</td>
<td>
Derivación a
través de
cartas de
solicitudes por
parte de la
Interna y/o
informe del
Centro
Penitenciario
de Zuera y del
Cis 13 Rosas
de Zaragoza.
</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Recursos
Humanos</strong></td>
<td>1 Directora Titular
(Hija de la Caridad)<br/>
1 Directora Técnica.<br/>
1 Trabajador
Social/ Educador
Social.<br/>
2 Educadores/as
Sociales (1 Hija de la
Caridad).<br/>
1 Apoyo (Hija de la
Caridad) Educadora
Social<br/>
1 Auxiliar de limpieza
y mantenimiento (1
Hija de la Caridad).<br/>
Voluntariado</td>
<td>1 Directora Titular
(Hija de la Caridad)<br/>
1 Educadoras
Sociales (Hija de la
Caridad).<br/>
Voluntariado</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Niveles de
intervención</strong></td>
<td>Acompañamiento
individualizado.
(2 veces a la
semana)</td>
<td>Supervisión y
acompañamiento
con visitas diarias.</td></tr>
<tr><td class="active"><strong>Convenios con Ayuntamiento</strong></td>
<td>5 plazas
conveniadas
con el
Ayuntamiento a
través del
Albergue
Municipal</td>
<td></td></tr>
</tbody>
</table>
</div>

<h5><strong>Nombre Entidad</strong>: Cáritas Diocesana de Zaragoza.</h5>
<p>
Proyecto de Acompañamiento con personas que están sin hogar. Área de intervención especializada.
<br/>
<strong>No total de viviendas que gestiona</strong>: 2</p>

<div class="table-responsive">
<table class="table table-bordered margin-t1em">
<thead>
<tr class="info">
	<th class="col-md-2">Nombre del Proyecto</th>
	<th class="col-md-10">Acompañamiento con personas
que están sin hogar</th></tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td class="active"><strong>Nº de pisos</strong></td>
<td>2 pisos</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Nº de plazas</strong></td>
<td>3 plazas hombres y 3 plazas mujeres</td></tr>
<tr><td class="active"><strong>Perfil destinatarios</strong></td>
<td>Personas que,
habiendo
comenzado el
Acompañamien
to no cuenten
con ingresos
económicos
propios y no
cumplan
criterios (o no
haya plaza) para
accede a otros
recursos
residenciales de
la Red.</td></tr>
<tr><td class="active"><strong>Objetivo del alojamiento</strong></td>
<td>Herramienta
residencial.
Recurso
residencial de
tránsito al
servicio del
Acompañamiento.</td></tr>
<tr><td class="active"><strong>Plazos de estancia</strong></td>
<td>El necesario
hasta poder
acceder a un
recurso
residencial
propio.</td></tr>
<tr><td class="active"><strong>Acceso al servicio</strong></td>
<td>A través del
Proyecto
de
Acompaña
miento con
personas
que están
sin hogar.</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Recursos humanos</strong></td>
<td>2 Trabajadores
sociales
(coordinador y
técnico
acogida).<br/>
5 personas
voluntarias.</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Niveles de intervención</strong></td>
<td>Acompañamiento
(Confianza, salud,
actividad, recurso
residencial e
ingresos).</td></tr>
<tr>
<td class="active"><strong>Datos 2015</strong></td>
<td>64 personas
acompañadas:<br/>
8 varones (3
de ellos
inmigrantes)
y 10 mujeres
(2
inmigrantes)
utilizaron
recurso
residencial
propio de
Cáritas.</td></tr></tbody></table>
</div>



			</div>

            </div>
            
          
          <h2 class="tab-title" aria-expanded="false" data-target="#proceso" data-toggle="collapse"> Proceso Participativo</h2>
          <div role="tabpanel" sede:class="tab-pane active" id="proceso">
			 <div class="row">
				 <div class="col-md-4">
				<h3>Proceso participativo</h3>                    <hr class="sm" />
            <p>El Área de Derechos Sociales manifiesta en el Documento Base del Plan Integral "la necesidad de poner a todos los actores sociales de la ciudad del ámbito del sinhogarismo en el escenario del diálogo, de la reflexión compartida, de la búsqueda de objetivos comunes. Estas razones nos llevan a proponer la celebración de una serie de <strong>mesas de trabajo</strong>, como espacios de encuentro, dialogo, reflexión y consenso entre la diversidad de actores sociales que, en nuestra ciudad, trabajan en pro de las personas sin hogar." </p>
<p>Este <strong>proceso de indagación</strong> pretende recoger de la manera más amplia posible, las distintas visiones y aportaciones de organizaciones y personas implicadas en la intervención del fenómeno de sinhogarismo en nuestra ciudad.</p>
<!--/*<a href="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/sinhogarismo/img/sinhogarismo_proceso_participativo.png"><img src="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/sinhogarismo/img/sinhogarismo_proceso_participativo.png" alt="" class="img-responsive" /></a>*/-->
</div>

 <div class="col-md-8">
<h3>Metodología</h3>
<hr class="sm" />	
<div class="col-md-6">
			<p>La <strong>metodología</strong> propuesta se desarrollará en torno a <strong>Mesas de trabajo</strong> de actores, 
agrupados por sectores en sesiones únicas. </p>
<p>A lo largo de diversas sesiones se recogerán de manera ágil, las aportaciones de los 
distintos actores implicados en el fenómeno, para obtener una visión lo más amplia y 
profunda posible tanto de la situación actual, como de las propuestas de intervención 
desde el nuevo plan a implementar. </p>
<p>El proceso se inicia con esta <em>Presentación pública</em> del documento base "Hacia un Plan 
Integral de Sinhogarismo en Zaragoza", con especial atención a sus principios 
orientadores y las líneas de acción del plan. </p>
</div>
<div class="col-md-6">
<p>Se establecen siete <strong>grupos de interés o stakeholders</strong>, con los que a lo largo de un mes se 
realizaran sesiones de indagación, adaptando la metodología de facilitación a las 
características de cada grupo. Bajo las técnicas de gestión de inteligencia colectiva y 
participación creativa, se proponen dinámicas que atiendan la eficacia en la <em>recogida de 
ideas/información/aportaciones y el diálogo generativo</em> desde la diversidad de actores. </p>
<p>En estas sesiones se abordan los elementos más significativos del Documento Base, 
<em><strong>Hacia un Plan Integral de Sinhogarismo en Zaragoza</strong></em> como punto de partida y propuesta 
desde el Área de Derechos Sociales del Ayuntamiento de Zaragoza. </p>	
	</div>
</div>
</div>
<div class="row">
<div class="col-md-12">
<a href="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/sinhogarismo/img/Mapa-itinerario-atencion.jpg"><img src="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/sinhogarismo/img/Mapa-itinerario-atencion.jpg" alt="Mapa del itinerario de atención" class="img-responsive" /></a>
</div>
</div>
<div class="row">

			 <div class="col-md-4">
				<h3>Retorno del proceso</h3>                    <hr class="sm" />
				
				<p>Las aportaciones recogidas se sistematizan a lo largo del mes de marzo. El Informe final 
reflejará las conclusiones y aportaciones de cada grupo de trabajo, así como la evaluación 
del proceso realizado por parte de los participantes y promotores.</p>
<p>El Área de Derechos Sociales, junto al equipo de redacción del documento base, concluirá 
el Documento de retorno que contendrá: el Informe final, el análisis global de las 
aportaciones y los compromisos de futuro. Recogiendo aquellas aportaciones de mayor 
consenso acordes con los principios orientadores y las líneas de acción planteadas. </p>
<p>En el pasado 5 de junio tuvo lugar la <strong>Jornada de Presentación del Plan Integral</strong>, donde se presentaron las conclusiones del proceso y el documento de 
retorno, en una <strong>jornada sobre personas sin hogar</strong>, abierta a los participantes del proceso 
y a la ciudadanía en general.</p>
<div clas="card">
<p><strong>Documentación</strong></p>
<hr class="sm" />
<ol>
<li><a href="/contenidos/derechosociales/sinhogarismo/5jun2018-presentacion-jornada.pdf" class="pdf">Programa de la Jornada de Presentación del Plan Integral</a></li>
<li><a href="/contenidos/derechosociales/sinhogarismo/5jun2018-Informe-facilitacion.pdf" class="pdf">Informe de facilitación del Proceso de Indagación (documento de retorno)</a></li>
<li><a href="/contenidos/derechosociales/sinhogarismo/5jun2018-Propuesta-Plan-Sinhogarismo.pdf" class="pdf">Propuesta de Plan Integral para las personas sin hogar en Zaragoza</a></li>
</ol>
<em>Consulta toda la documentación en la pestaña <a href="#doc">Documentación</a></em>
</div>
<!--/*<p>Las aportaciones recogidas se sistematizarán a lo largo del mes de marzo. El Informe final 
reflejará las conclusiones y aportaciones de cada grupo de trabajo, así como la evaluación 
del proceso realizado por parte de los participantes y promotores.</p>
<p>El Área de Derechos Sociales, junto al equipo de redacción del documento base, concluirá 
el Documento de retorno que contendrá: el Informe final, el análisis global de las 
aportaciones y los compromisos de futuro. Recogiendo aquellas aportaciones de mayor 
consenso acordes con los principios orientadores y las líneas de acción planteadas. </p>
<p>En el mes de abril/mayo se presentarán las conclusiones del proceso y el documento de 
retorno, en una jornada sobre <em><strong>Personas sin hogar</strong></em>, abierta a los participantes del proceso 
y a la ciudadanía en general.</p>*/-->
			</div>	
			 <div class="col-md-8 padding-t0em">
<a href="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/sinhogarismo/img/sinhogarismo_proceso_participativo.png"><img src="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/sinhogarismo/img/sinhogarismo_proceso_participativo.png" alt="" class="img-responsive" /></a>				 
				 </div>
</div>

<!--/*<div class="row">
	
<div class="col-md-12">
	<h3>Documentación</h3>                    <hr class="sm" />

<ol>
<li>Informe de facilitación del Proceso de Indagación (documento de retorno)</li>
<li>Propuesta de Plan Integral para las personas sin hogar en Zaragoza</li>
</ol>

</div>
</div>*/-->          
								
          </div>



             <h2 class="tab-title" aria-expanded="false" data-target="#calendar" data-toggle="collapse"> Calendario</h2>
                     <div id="calendar" role="tabpanel" sede:class="tab-pane active">
			<h3>Calendario de eventos, mesas de trabajo y partícipes</h3>
			<div class="table-responsive">
<table class="table table-condensed table-bordered margin-t1em">
<thead>
<tr>
<th class="col-md-3">MESA DE TRABAJO</th>
<th class="col-md-3">PARTÍCIPES</th>
<th class="col-md-3">FECHA Y HORA</th>
<th class="col-md-3">LUGAR</th>
</tr>
</thead>

<tbody>
<tr>
<td><strong>Presentación del Documento base</strong></td>
<td>Conjunto de participantes del proceso</td>
<td>Miércoles, 31 de enero, de 19 a 21 h.</td>
<td>Centro Joaquín Roncal</td></tr>
<tr>
<td rowspan="3"><strong>Albergue Municipal</strong></td>
<td rowspan="2">Equipo técnico</td>
<td>Viernes, 9 de febrero, de 9 a 12 h</td>
<td>Sala de la Biblioteca María Moliner</td>
</tr>
<tr>
<td colspan="2">Marzo. Sesión de cierre</td>
</tr>
<tr>
<td>Conjunto de trabajadores del albergue</td>
<td>Lunes, 19 de febrero, de 14 a 16 h.</td>
<td>Comedor del Albergue</td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="2"><strong>Coordinadora de Centros y Servicios para personas sin hogar</strong></td>
<td rowspan="2">Refugio, Parroquia del Carmen, Centro de día San Blas, San Antonio, San Vicente de Paúl, Cruz Blanca, La Caridad, Caritas, Cruz Roja.</td>
<td>Jueves, 15 de febrero, 9 a 12 h.</td>
<td>Centro de Historias. Sala Mirador.</td></tr>
<tr>
<td>Miércoles, 21 de febrero, 9 a 12 h.</td>
<td>Centro de Historias. Sala Mirador.</td></tr>
<tr>
<td><strong>Técnicos del Ayuntamiento</strong></td>
<td>Servicios Sociales Comunitarios, Servicio de Igualdad, Servicios Sociales Especializados y Zaragoza Vivienda…</td>
<td>Jueves, 1 de marzo, de 12 a 15 h.</td>
<td>Centro de Historias. Sala Mirador.</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>Responsables técnicos y políticos del Ayuntamiento</strong></td>
<td>Policía Local, Salud Pública, Vivienda, Infraestructuras, Participación ciudadana y Servicios Sociales. Grupos políticos del Ayuntamiento de Zaragoza.</td>
<td>Miércoles, 7 de marzo a las 9 h.</td>
<td></td></tr>
<tr>
<td><strong>Técnicos de otras administraciones y ONGs</strong></td>
<td>Técnicos de otras administraciones y ONGs</td>
<td>Jueves, 15 de marzo, de 12 a 15 h.</td>
<td>Centro de Historias. Sala Mirador.</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>Usuarios</strong></td>
<td>Usuarios del albergue y otros servicios.<br/> <em>Entrevistas grupales/diálogo. 
<br/>Entrevistas de diálogo individuales.</em></td>
<td>Meses de febrero y marzo</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td><strong>Jornada de presentación del Plan Integral</strong></td>
<td>Conjunto de participantes del proceso</td>
<td>Martes, 5 de junio de 2018</td>
<td>Centro Cívico Estación del Norte</td>
</tr>
</tbody>			
</table>
</div>


			
		<!--/*<ul>
<li><strong>Presentación </strong> del Documento base
<ul><li>Miércoles, 31 de enero, de 19 a 21h. Centro Joaquín Roncal</li>
<li>Conjunto de participantes del proceso.</li></ul></li>
<li><strong>Albergue Municipal</strong>:

<ul><li><strong>Equipo técnico</strong> : viernes, 9 de febrero, de 12 a 15h, en la sala de la Biblioteca María Moliner de 12 a 15 h. y sesión de cierre en marzo.</li>
<li><strong>Conjunto de trabajadores del albergue</strong> : 19 de febrero, de 14 a 16 h. en el comedor del Albergue.</li></ul></li>

<li><strong>Coordinadora de Centros y Servicios para personas sin hogar</strong> : Refugio, Parroquia del Carmen, Centro de día San Blas, San Antonio, San Vicente de Paúl, Cruz Blanca, La Caridad, Caritas, Cruz Roja. <br/>Dos sesiones el 15 y 22 de febrero. Centro de Historias de 9 a 12 h. Sala Mirador.</li>


<li><strong>Técnicos del Ayuntamiento</strong> : Servicios Sociales Comunitarios, Servicio de Igualdad, Servicios Sociales Especializados y Zaragoza Vivienda...<br/>Jueves, 1 de marzo en Centro de Historias. Sala Mirador. 12 a 15 h.</li>


<li>Técnicos de <strong>otras administraciones y ONGs</strong>:<br/>6 de marzo en Centro de Historias. Sala Mirador. 12 a 15 h.</li>


<li><strong>Responsables técnicos y políticos del Ayuntamiento</strong> : Policía Local, Salud Pública, Vivienda, Infraestructuras, Participación ciudadana y Servicios Sociales. Grupos políticos del Ayuntamiento de Zaragoza.<br/>7 de marzo a las 9 h.</li>


<li><strong>Usuarios</strong>: En los meses de febrero y marzo se realizarán <em>Entrevistas grupales/diálogo</em>.<br/>Usuarios del Albergue y otros servicios a un café diálogo de una hora de duración y <em>Entrevistas de diálogo individuales</em></li></ul>



<p>Se comunicará a los distintos grupos, mediante convocatoria por correo electrónico, la fecha y lugar de la sesión, así como la metodología específica y los temas a trabajar en la sesión correspondiente. Adjuntando la documentación y las consignas necesarias para su realización.</p><p>Correo de contacto / información del proceso: <a href="mailto:sinhogarparticipa@interrogante.net">sinhogarparticipa@interrogante.net</a></p><p>El proceso participativo  se concibe de manera flexible, abierta a las incorporaciones y modificaciones que sean necesarias para cumplir con el objetivo preliminar de recoger todas las aportaciones significativas de este fenómeno social.</p>*/-->


   	             </div>


             <h2 class="tab-title" aria-expanded="false" data-target="#doc" data-toggle="collapse"> Documentación</h2>
                     <div id="doc" role="tabpanel" sede:class="tab-pane active">
			<!--/*Enlaces al documento de Bases, Presentación y la Carta*/-->
<div class="card">
	<p><strong>Documentación inicial</strong></p>
<hr class="sm" />
<ul class="list-unstyled">
<li><span class="far fa-hand-point-right"></span> <a href="/contenidos/derechosociales/sinhogarismo/Plan-Integral-Sinhogarismo18.pdf" class="pdf">Documento base. Hacia un Plan Integral de personas sin hogar de Zaragoza</a></li>
<li><span class="far fa-hand-point-right"></span> <a href="/contenidos/derechosociales/sinhogarismo/carta-consejera.pdf" class="pdf">Carta de la Consejera de Presidencia y Derechos Sociales</a></li>
</ul>
</div>	
<div class="card">
<p><strong>Jornada de presentación del Plan Integral de Personas sin hogar</strong>. 5 de junio 2018</p>
<hr class="sm" />
<ol>
<li><a href="/contenidos/derechosociales/sinhogarismo/5jun2018-presentacion-jornada.pdf" class="pdf">Programa de la Jornada de Presentación del Plan Integral</a></li>
<li><a href="/contenidos/derechosociales/sinhogarismo/5jun2018-Informe-facilitacion.pdf" class="pdf">Informe de facilitación del Proceso de Indagación (documento de retorno)</a></li>
<li><a href="/contenidos/derechosociales/sinhogarismo/5jun2018-Propuesta-Plan-Sinhogarismo.pdf" class="pdf">Propuesta de Plan Integral para las personas sin hogar en Zaragoza</a></li>
<li><a href="/contenidos/derechosociales/sinhogarismo/5jun2018-presentaciones.zip">Presentaciones</a> (<em>Fichero comprimido .zip</em>)</li>
</ol>
</div>	

					
          	     </div>





				</div>
				</div>
    </sede:content>
     <script type="text/javascript">
    /*<![CDATA[*/
    $(function() {
        $("#rscont .collapse").collapse();
    });

    // Navegación por teclado. Apertura de bloques mediante tecla enter
    $(".masinfo").keypress(function(e) {
        if (e.keyCode == 13) {
            var id = $(this).attr('data-target');
            console.log(id);
            console.log($(id));
            $(id).collapse('toggle');
        }
      });
    /*]]>*/
    </script>
</body>

</html>
