<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Autodiagnóstico para el Foro del Distrito Almozara" description="Autodiagnóstico para el Foro del Distrito de Almozara" author="Ayuntamiento de Zaragoza" last-modified=" Mon Jau 23 10:00:00 CET 2016 " audience="" keywords="gobierno abierto, presupuestos participativos, autodiagnostico"/>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Autodiagnóstico para el Foro del Distrito del Almozara</h2>
        <div role="alert" class="alert alert-info">Acceso al <a href="/contenidos/presupuestos-participativos/autodiagnosticoALMOZARA.pdf" class="pdf">Documento de autodiagnóstico completo<span class="oculto">(Documento en formato pdf)</span></a></div>
        <div class="row">
            <div class="col-md-12">
                <div class="card">
                    <h2>Imaginando el Distrito que queremos</h2>
                    <hr />
                  <div class="table-responsive">
                   <table class="table table-condensed table-bordered margin-t1em">
                   <tr><th style="text-align:center">Presente</th><th style="text-align:center">Futuro</th></tr>
                    <tr><td><h3>Lo que hay y no me gusta</h3>
                        <ul>
                        <li>El acondicionamiento actual de la pista de "skate" del barrio</li>
                        <li> Escaso mantenimiento de zonas verdes,aunque se resalta como positivo la ribera del Ebro como espacio verde.</li>
                        <li> Iluminación de las calles deficiente.</li>
                        <li> El estacionamiento de vehículos dentro de la Aljafería (son vehículos autorizados): imagen poco estética.</li>
                        <li> Los límites establecidos como barrio: faltan zonas que no se reconocen como de La Almozara.</li>
                        <li> Ocupación por partes de terrazas de hostelería de espacios peatonales básicos que entorpecen el paso a transeúntes.</li>
                        <li> El acceso desde la C/ Lago hasta la avda. Soria hay que realizarlo a través de solares mal acondicionados.</li>
                        <li> La velocidad de los automóviles sobre todo en la Avda. Almozara se debería regular mejor sobre todo en las horas de entrada y salida de                      colegios.</li>
                        <li> Hay mucha polución originada por el tráfico de vehículos.</li>
                        <li> Escasez de sillas en los locales del Centro de Mayores.</li>
                        <li> La actual ubicación del rastro: podría aprovecharse ese espacio para instalaciones como piscinas y campos deportivos.</li>
                        <li> Pavimento de las aceras: baldosas rotas.</li>
                        <li> Que el teléfono de Zaragoza Bizi sea de pago</li></ul>
                        </td>
                        <td><h3>Lo que no hay y me gustaría que hubiera </h3>
                        <ul>
                        <li>Parada de autobús en el centro de salud y mejora general del transporte público: más frecuencias y más líneas.</li>
                        <li> Zona verde solares C/ Lago y Avda. Autonomía</li>
                        <li> Instalaciones deportivas como una piscina municipal (existen instalaciones privadas, y la única de carácter público era la del
                        Parque Deportivo Ebro dependiente del gobierno de Aragón) con pistas deportivas.</li>
                        <li> Centro de día para mayores.</li>
                        <li> Un hotel para entidades ciudadanas.</li>
                        </ul>
                     </td></tr>
</table></div>
                </div>
            </div>
            
        </div>
        
        
    </sede:content>
</body>

</html>
