<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Autodiagnóstico para el Foro del Distrito de Miralbueno" description="Autodiagnóstico para el Foro del Distrito de Miralbueno" author="Ayuntamiento de Zaragoza" last-modified=" Mon Jau 23 10:00:00 CET 2016 " audience="" keywords="gobierno abierto, presupuestos participativos, autodiagnostico" />
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Autodiagnóstico para el Foro del Distrito de Miralbueno</h2>
        <div role="alert" class="alert alert-info">Acceso al <a href="/contenidos/presupuestos-participativos/autodiagnosticoMIRALBUENO.pdf" class="pdf">Documento de autodiagnóstico completo<span class="oculto">(Documento en formato pdf)</span></a></div>
        <div class="row">
            <div class="col-md-12">
                <div class="card">
                    <h2>Qué Agrupamos y Priorizamos así</h2>
                    <hr />
                    <p>Áreas de actuación detectadas en el autodiagnóstico y necesidades de cada una de ellas en función de la priorización establecida en el Foro de presupuestos participativos de Miralbueno. (De mayor importancia a menor importancia)</p>
                    <p>En general las necesidades detectadas de carácter más latente en el Distrito de Miralbueno por los miembros del Foro de Presupuestos Participativos del Ayuntamiento de Zaragoza hacen referencia a <strong>3 cuestiones fundamentales</strong>, de las cuales las dos primeras tienen especial relevancia.</p>
                    <ol>
                        <li>La <strong>movilidad</strong> en el barrio y la apertura y conexión de éste con el resto de barrios cercanos. Miralbueno es un distrito con grandes vías que dividen el barrio en dos y que por su ubicación queda cerrado al resto de barrios limítrofes
                        </li>
                        <li>La <strong>creación y mejora de infraestructuras</strong>. Miralbueno es un distrito que ha crecido exponencialmente en población en los últimos años y cuya vida social está fuertemente enraizada en el barrio.</li>
                        <li>Las <strong>zonas verdes</strong> como seña de un barrio sostenible.</li>
                    </ol>
                    <h3>Necesidades detectadas y priorización</h3>
                    <ol>
                        <li>Extensión del carril bici a todo el barrio y de estación de bizi</li>
                        <li>Construcción de un pabellón deportivo</li>
                        <li>Limpieza y reconversión de zonas deterioradas en zona verde y de uso del barrio de la zona de detrás de la ermita</li>
                        <li>Mantenimiento general de los parques y creación de zona exclusiva para perros</li>
                        <li>Salón de actos polivalente para actividades de todo el barrio</li>
                        <li>Alumbrado en el Camino Bárboles</li>
                        <li>Agua y Vertidos en las zona de Las Torres y Camino Bárboles</li>
                        <li>Movilidad:
                            <ul>
                                <li>Pasos de cebra elevados</li>
                                <li>Abrir el barrio a Valdefierro, Garrapinillos y San Gregorio</li>
                                <li>Mejora de la visibilidad (espejos)</li>
                                <li>Acceso al 4o cinturón más ancho</li>
                                <li>Frecuencia de buses</li>
                                <li>Establecimiento de un bus interno en el barrio</li>
                            </ul>
                        </li>
                        <li>Mejora de las instalaciones de los centros educativos del barrio</li>
                    </ol>
                </div>
            </div>
        </div>
    </sede:content>
</body>

</html>