<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Autodiagnóstico para el Foro del Distrito Centro" description="Autodiagnóstico para el Foro del Distrito del Centro" author="Ayuntamiento de Zaragoza" last-modified=" Mon Jau 23 10:00:00 CET 2016 " audience="" keywords="gobierno abierto, presupuestos participativos, autodiagnostico" />
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Autodiagnóstico para el Foro del Distrito Centro</h2>
        <div role="alert" class="alert alert-info">Acceso al <a href="/contenidos/presupuestos-participativos/autodiagnosticoCentro.pdf" class="pdf">Documento de autodiagnóstico completo<span class="oculto">(Documento en formato pdf)</span></a></div>
        <div class="row">
            <div class="col-md-12">
                <div class="card">
                    <h2>Qué Agrupamos y Priorizamos así</h2>
                    <hr />
                    <p> Áreas de actuación detectadas en el autodiagnóstico y necesidades de cada una de ellas en función de la priorización establecida en el Foro de presupuestos participativos del Distrito Centro. (De mayor importancia a menor importancia)</p>
                    <p>En general las necesidades detectadas de carácter más latente en el Distrito Centro por los miembros del Foro de Presupuestos Participativos del Ayuntamiento de Zaragoza hacen referencia a 5 cuestiones fundamentales priorizadas numéricamente de mayor a menor perentoriedad en las actuaciones. </p>
                    <p>Estas necesidades globales se desgranan a su vez en las actuaciones para la intervención que se relacionan debajo de cada necesidad.</p>
                    <ol>
                        <li>Necesidad de edificios públicos municipales destinados a servicios a la ciudadanía que vive en el barrio.
                            <ul>
                                <li>Dotación de un Centro Cívico</li>
                                <li>Dotación de instalación deportiva Polivalente</li>
                                <li>Dotación de Casa de Juventud</li>
                                <li>Dotación de una Escuela de Educación Infantil Municipal</li>
                                <li>Dotación de una Biblioteca Municipal</li>
                                <li>Ampliación de la ludoteca existente y creación de una nueva</li>
                                <li>Mejoras en los 4 colegios del Distrito</li>
                            </ul>
                        </li>
                        <li>Espacios públicos y zonas verdes al aire libre para convivir y estar.
                            <ul>
                                <li>Mejora de las plaza de Los Sitios y Salamero</li>
                                <li>Creación de más plazas y zonas verdes en el barrio. Especialmente en los lugares señalados en el cuadro de necesidades y su ubicación.</li>
                                <li>Creación de Potreros para la práctica deportiva al aire libre</li>
                                <li>Dotación de un Parque para Mayores al aire libre</li>
                                <li>Reducción de plazas de estacionamiento para su reconversión en más zonas verdes</li>
                                <li>Renovación y mejora de las zonas verdes de Miraflores y Gran Vía especialmente deterioradas</li>
                            </ul>
                        </li>
                        <li>Especial atención a las zonas especialmente sensibles a temas de salubridad y seguridad ciudadana relacionados con las zonas de saturación de bares pero también en general para todo el distrito.
                            <ul>
                                <li>Limpieza de las calles de las zonas saturadas de bares</li>
                                <li>Mejora de la iluminación en las calles afectadas.</li>
                                <li>Control del ruido en estas zonas</li>
                            </ul>
                        </li>
                        <li>En el mismo sentido de mejorar la salud pública en el barrio los vecinos detectan importantes deficiencias en materia elementos que favorezcan unas calles más centradas en el ciudadano que las habita.
                            <ul>
                                <li>Colocación de papeleras en todo el Distrito</li>
                                <li>Minoración del tráfico rodado adscrito principalmente a esta cuestión de Salud pública</li>
                            </ul>
                        </li>
                        <li>Todas las cuestiones relacionadas con la movilidad del Distrito.
                            <ul>
                                <li>Una de las prioritarias es el alumbrado en todo el Distrito. Por insuficiencia, mejora de la misma... Colocación de mejor alumbrado en todo el Distrito</li>
                                <li>Mejora de las aceras, ensanchándolas y manteniéndolas en óptimo estado. </li>
                                <li> Mejora y mantenimiento de las calzadas del Distrito.</li>
                                <li>Peatonalización de zonas y calles del distrito</li>
                                <li>Mejora de los pasos peatonales</li>
                            </ul>
                        </li>
                    </ol>
                </div>
            </div>
        </div>
    </sede:content>
</body>

</html>