<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Autodiagnóstico para el Foro del Distrito Las Fuentes" description="Autodiagnóstico para el Foro del Distrito de las Fuentes" author="Ayuntamiento de Zaragoza" last-modified=" Mon Jau 23 10:00:00 CET 2016 " audience="" keywords="gobierno abierto, presupuestos participativos, autodiagnostico" />
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Autodiagnóstico para el Foro del Distrito Las Fuentes</h2>
        <div role="alert" class="alert alert-info">Acceso al <a href="/contenidos/presupuestos-participativos/autodiagnosticoLASFUENTES.pdf" class="pdf">Documento de autodiagnóstico completo<span class="oculto">(Documento en formato pdf)</span></a></div>
        <div class="row">
            <div class="col-md-12">
                <div class="card">
                    <h2>Qué Agrupamos y Priorizamos así</h2>
                    <hr />
                    <p> Áreas de actuación detectadas en el autodiagnóstico y necesidades de cada una de ellas en función de la priorización establecida en el Foro de presupuestos participativos del Distrito de Las Fuentes. (De mayor importancia a menor importancia)</p>
                    <p>En general las necesidades detectadas de carácter más latente en el Distrito de Las Fuentes por los miembros del Foro de Presupuestos Participativos del Ayuntamiento de Zaragoza hacen referencia a 5 cuestiones fundamentales priorizadas numéricamente de mayor a menor perentoriedad en las actuaciones. </p>
                    <p>Estas necesidades globales se desgranan a su vez en las actuaciones para la intervención que se relacionan debajo de cada necesidad. </p>
                    <ol>
                        <li>Mantenimiento y potenciación de las zonas comerciales del barrio.
                            <ul>
                                <li>Peatonalización de las calles comerciales con el fin de crear valor entorno a la zona y el comercio de proximidad</li>
                                <li>Crear una zona de nuevos comercios (artesanos, emprendedores y emprendedoras...), tomando como elementos los locales en desuso y su reactivación. </li>
                                <li>Soterramiento de los contendores en los mercados del barrio</li>
                            </ul>
                        </li>
                        <li>Recuperación y mejora de espacios públicos y zonas públicas para servicios y convivencia.
                            <ul>
                                <li>Parque Torre Ramona. Actuaciones que mejoren y permitan su uso para los y las vecinas en óptimo estado</li>
                                <li>Zona del 3º Cinturón y talud. Recuperación como zona verde de la ciudad y del Distrito</li>
                                <li>Recuperación y puesta en servicio de dependencias como la nave que queda por arreglar del matadero, el convento, el antiguo pabellón o el antiguo colegio Tomás Alvira. Todo ello para equipamientos a entidades y vecinos y vecinas del Distrito pero también para equipamientos culturales y deportivos con repercusión para toda la ciudad. </li>
                                <li>Rehabilitación de viviendas del Distrito</li>
                            </ul>
                        </li>
                        <li>Iluminación.
                            <ul>
                                <li>Cambio de la iluminación del Distrito para hacerla más sostenible y mejorarla</li>
                            </ul>
                        </li>
                        <li>Movilidad.
                            <ul>
                                <li>Zonas para aparcar los coches. El Distrito carece de edificios que tengan aparcamiento y se convierte en un problema para el barrio.</li>
                            </ul>
                        </li>
                    </ol>
                </div>
            </div>
        </div>
    </sede:content>
</body>

</html>