<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Autodiagnóstico para el Foro del Distrito Universidad" description="Autodiagnóstico para el Foro del Distrito Universidad" author="Ayuntamiento de Zaragoza" last-modified=" Mon Jau 23 10:00:00 CET 2016 " audience="" keywords="gobierno abierto, presupuestos participativos, autodiagnostico" />
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Autodiagnóstico para el Foro del Distrito Universidad</h2>
        <div role="alert" class="alert alert-info">Acceso al <a href="/contenidos/presupuestos-participativos/autodiagnosticoUniversidad.pdf" class="pdf">Documento de autodiagnóstico completo<span class="oculto">(Documento en formato pdf)</span></a></div>
        <div class="row">
            <div class="col-md-12">
                <div class="card">
                    <h2>Qué Agrupamos y Priorizamos así</h2>
                    <hr />
                    <p>Áreas de actuación detectadas en el autodiagnóstico y necesidades de cada una de ellas en función de la priorización establecida en el Foro de presupuestos participativos del Distrito Universidad. (De mayor importancia a menor importancia)</p>
                    <p>En general las necesidades detectadas de carácter más latente en el Distrito Universidad por los miembros del Foro de Presupuestos Participativos del Ayuntamiento de Zaragoza hacen referencia a 5 cuestiones fundamentales priorizadas numéricamente de mayor a menor perentoriedad en las actuaciones. </p>
                    <p>Estas necesidades globales se desgranan a su vez en las actuaciones para la intervención que se relacionan debajo de cada necesidad.</p>
                    <ol>
                        <li>Necesidades detectadas en torno a las zonas verdes del Distrito.
                            <ul>
                                <li>Poda de árboles por seguridad ciudadana</li>
                                <li>Zona específica para perros</li>
                                <li>Recuperación del río Huerva</li>
                                <li>Ampliación del parque Pignatelli</li>
                            </ul>
                        </li>
                        <li>Espacios públicos y necesidades de infraestructuras.
                            <ul>
                                <li>Actualización de la red de tuberías por estar obsoletas y producir humedades en las viviendas</li>
                                <li>Locales vacíos en zona de bares principalmente que puedan dar lugar a la creación de Mercado Ecológico </li>
                                <li>Normativa de terrazas. Revisión por saturación en la zona que provoca suciedad, ruidos y problemas las personas que viven en el Distritos </li>
                                <li> Dotación de un Centro de Mayores</li>
                                <li> Dotación de un espacio público al aire libre para actos culturales</li>
                                <li>Parque de Mayores y parque infantil</li>
                                <li>Escuela Infantil Municipal</li>
                                <li>Dotar al Centro de Actividades y a la Junta de Distrito de material técnico que permita el desarrollo de las actividades que se realizan.</li>
                                <li>Mejora del edificio de la junta de Distrito para poder hacerlo energéticamente más eficaz.</li>
                                <li>Rehabilitación y mejora de las viviendas del Distrito con necesidades</li>
                                <li>Biblioteca Municipal</li>
                            </ul>
                        </li>
                        <li>Movilidad
                            <ul>
                                <li>Reparación general de las calles</li>
                                <li>Reparación y eliminación de barreras en todas las aceras del Distrito</li>
                                <li>Valla del tranvía en Fdo. El Católico para no cruzar</li>
                                <li>Colocación de iluminación en diferentes zonas del distrito</li>
                                <li>Aparcamientos para residentes </li>
                            </ul>
                        </li>
                        <li>Salud pública / Seguridad
                            <ul>
                                <li>Redistribución de contenedores de residuos por todo el Distrito</li>
                                <li>Vigilancia en zonas de recreo. Bares y parques</li>
                            </ul>
                        </li>
                    </ol>
                </div>
            </div>
        </div>
    </sede:content>
</body>

</html>