<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es"
      lang="es">

    <head>
        <meta charset="utf-8"/>
        <sede:meta title="Ordenanzas y Reglamentos Municipales"
                   description="Ordenanzas y Reglamentos Municipales"
                   keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, administración local, legislación local, derecho fiscal, relación administración-administrado"
        >
        </sede:meta>
        <style type="text/css">

            .fnd-blanco {
            background-color: #ffffff;
            }

            .fnd-gris-claro {
            padding-top: 20px;
            padding-bottom: 20px;
            margin-bottom: -40px;
            }

            .titulo-org h2,
            .procesos h2{
            color: #e83437;
            font-size: 42px;
            padding-bottom: 20px;
            }

            .titulo-org h2 small,
            .titulo-org h2 span{
            color: #000000;
            }

            .fa {
            vertical-align: middle;
            }

            @media (min-width: 768px) {
            .list-aviso>li {
            min-height: 16em;
            }
            .listado-equipamiento-solr li {
            min-height: 25em;
            }
            }

            .left-ribbon {
            /*position: relative;*/
            position: absolute;
            bottom: 5px;
            background: #EEE;
            border: 1px solid #CCC;
            box-shadow: 0px 1px 3px rgba(0, 0, 0, .2);
            padding: 10px 15px;
            clear: both;
            /*margin-left: -24px;*/
            margin-left: -10px;
            float: left;
            }

            .left-ribbon::before {
            display: block;
            width: 10px;
            height: 0px;
            position: absolute;
            bottom: -10px;
            left: -1px;
            content: '';
            border-bottom: 10px solid transparent;
            border-right: 10px solid #757575;
            }

            .menu-consejos li {
            padding: 0px;
            }

            .menu-consejos li a {
            margin-right: 0px;
            font-size: 28px;
            }

            .menu-consejos li.active a {
            border: 0px;
            color: #ffffff;
            background: #000000;
            }

            .menu-consejos li.active a:hover{
            border: 0px;
            }

            @media (max-width: 768px) {
            .menu-consejos li a {
            border-radius: 0 !important;
            border: 0 !important;
            }
            }

            h3 {
            color: #D01715;
            }

            .tabla-bn {
            border-collapse: separate;
            border-spacing: 0px 10px;
            }

            .tabla-bn td {
            padding: 0 5px 5px 5px !important;
            margin-bottom: 5px;
            border-right: dotted 1px #000000;
            border-top: 0px !important;
            border-bottom: dotted 1px #000000;
            }
        </style>
    </head>

    <body>
        <sede:content container="false">
            <div class="container-fluid text-left margin-auto nomargin titulo-org">
                <h2 class="text-right">
                    Ecociudad
                </h2>
            </div>
            <div class="fnd-gris-claro">

                <div class="container-fluid fnd-blanco radius">
                    <h2 class="text-right">Estatutos Sociales de la Sociedad Ecociudad Zaragoza S.A.U.</h2>
                    <p>
                        <strong>Aprobación definitiva</strong>
                        por Junta General de la Sociedad el 27.04.2018
                        <br/>
                    </p>
                    <div class="linea"></div>
                    <div></div>
                    <h3>TITULO I.- DENOMINACIÓN, OBJETO, DURACIÓN Y DOMICILIO.</h3>
                    <p>
                        <strong>Artículo 1º.- DENOMINACIÓN.</strong>
                    </p>
                    <p>Con la denominación de &quot;ECOCIUDAD ZARAGOZA, S.A.U.&quot; se constituye una sociedad anónima
                        unipersonal que se regirá por los presentes estatutos y por lo previsto en la legislación de
                        régimen local, los preceptos de la Ley de Sociedades de Capital y demás disposiciones que le
                        sean de aplicación.
                    </p>
                    <p>Su régimen legal, en aplicación de lo establecido en el artículo 85 ter. de la Ley 7/1.985, de 2
                        de
                        abril, Reguladora de las Bases del Régimen Local, se acomodará íntegramente al ordenamiento
                        jurídico
                        privado, salvo las materias en que le sea de aplicación la normativa presupuestaria, contable,
                        de
                        control financiero, de control de eficacia y contratación.
                    </p>
                    <p>La Sociedad tendrá la condición de medio propio y servicio técnico del Ayuntamiento de Zaragoza
                        para
                        la prestación de servicios y actividades comprendidos en el objeto social con el fin de ejecutar
                        los
                        encargos que le sean efectuados por el propio Ayuntamiento y sus entidades en los términos y
                        condiciones señalados en los acuerdos municipales que se adopten, conforme a lo establecido en
                        la
                        legislación de contratos del sector público y normativa complementaria.
                    </p>
                    <p>
                        <strong>Artículo 2º.- OBJETO.</strong>
                    </p>
                    <p>La sociedad tiene por objeto:</p>
                    <ul>
                        <li>a) Gestionar y ejecutar cualesquiera actuaciones o servicios de infraestructura urbanística
                            de
                            Zaragoza.
                        </li>
                        <li>b) Gestionar y ejecutar la construcción de equipamientos necesarios para la acción anterior.
                        </li>
                        <li>c) La realización de todas las actividades relativas a la planificación, programación,
                            proyecto
                            e investigación, formación, asesoramiento, construcción, explotación, mantenimiento y
                            gestión de
                            los recursos y servicios hídricos correspondientes a la evacuación, vertido, alcantarillado,
                            saneamiento, depuración, eliminación y reciclaje de residuos líquidos y fangos pudiendo
                            establecer y desarrollar cuantas industrias y negocios sean instrumentales, complementarios
                            o
                            accesorios de las actividades relacionadas.
                        </li>
                        <li>d) La ejecución y/o dirección de cualquier trabajo que sea preciso para el mantenimiento,
                            reposición, mejora, instalación o lectura de contadores de agua domiciliarios hasta alcanzar
                            el
                            mejor estado de la técnica.
                        </li>
                        <li>e) La realización de cuantos trabajos, proyectos y estudios técnicos y económicos sean
                            precisos
                            para la prestación de los servicios indicados en los apartados precedentes, incluyendo el
                            cobro
                            de cuotas de urbanización y la gestión de la facturación y el cobro de las tarifas por
                            prestación del servicio y demás conceptos de gestión conjunta con el saneamiento.
                        </li>
                    </ul>
                    <p>
                        <strong>Artículo 3º.- DURACIÓN.</strong>
                    </p>
                    <p>La sociedad tendrá una duración indefinida y dio comienzo a sus operaciones con el otorgamiento
                        de la
                        escritura de constitución.
                    </p>
                    <p>
                        <strong>Artículo 4º. DOMICILIO SOCIAL.</strong>
                    </p>
                    <p>El domicilio social se fija en la sede del Ayuntamiento de Zaragoza, Edificio Consistorial de la
                        Plaza de Nuestra Señora del Pilar 18, 50.071 de Zaragoza.
                    </p>
                    <p>El Consejo de Administración podrá acordar el traslado del domicilio social dentro del mismo
                        término
                        municipal.
                    </p>
                    <h3>TITULO II. CAPITAL SOCIAL Y ACCIONES.</h3>
                    <p>
                        <strong>Artículo 5º. CAPITAL SOCIAL.</strong>
                    </p>
                    <p>El capital Social se fija en la suma de CIENTO OCHENTA MIL EUROS (180.000,- euros), totalmente
                        suscrito y desembolsado, dividido y representando por TRESCIENTAS SESENTA (360) acciones
                        ordinarias,
                        nominativas, de QUINIENTOS EUROS (500 euros) de valor nominal cada una de ellas, numeradas
                        correlativamente de la 1 a la 360, ambas inclusive.
                    </p>
                    <p>El Capital Social pertenece en su integridad al Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
                    <p>La Junta General podrá aumentar o reducir el capital social conforme a las disposiciones legales
                        vigentes.
                    </p>
                    <p>
                        <strong>Artículo 6º. ACCIONES.</strong>
                    </p>
                    <p>Las acciones de la sociedad estarán representadas por medio de títulos que podrán incorporar una
                        o
                        más acciones de la misma serie.
                    </p>
                    <p>Los títulos representativos de las acciones, que serán de igual clase y serie con los mismos
                        derechos, se extenderán en libros talonarios con numeración correlativa y tendrán la firma del
                        presidente del Consejo de Administración y otro administrador designado por el propio Consejo.
                        Los
                        títulos podrán ser múltiples.
                    </p>
                    <p>Las acciones son intransferibles a persona distinta de su titular, el Ayuntamiento de Zaragoza
                    </p>
                    <h3>TITULO III. ÓRGANOS DE LA SOCIEDAD.</h3>
                    <p>
                        <strong>Artículo 7º.- ÓRGANOS DE LA SOCIEDAD.</strong>
                    </p>
                    <p>La dirección y administración de la Sociedad corresponderá a La Junta General, aj Consejo de
                        Administración y al Director Gerente.
                    </p>
                    <h3>Capítulo I - La Junta General</h3>
                    <p>
                        <strong>Artículo 8. LA JUNTA GENERAL.</strong>
                    </p>
                    <p>El socio único ejercerá las competencias de la Junta General.</p>
                    <p>La voluntad del Ayuntamiento de Zaragoza como socio único se formará de acuerdo con lo
                        establecido en
                        la legislación de régimen local..
                    </p>
                    <p>
                        <strong>Artículo 9. FUNCIONES DE LA JUNTA GENERAL</strong>
                    </p>
                    <p>La Junta General tendrá las siguientes facultades:</p>
                    <ul>
                        <li>a) La aprobación de las cuentas anuales, la aplicación del resultado y la aprobación de la
                            gestión social.
                        </li>
                        <li>b) El nombramiento y separación de los administradores, de los liquidadores y en su caso, de
                            los
                            auditores de cuentas, así como el ejercicio de la acción social de responsabilidad contra
                            cualquiera de ellos.
                        </li>
                        <li>c) La modificación de los estatutos sociales.</li>
                        <li>d) El aumento y reducción del capital social.</li>
                        <li>e) Emitir obligaciones u otros títulos que creen deuda.</li>
                        <li>f) La transformación, la fusión, la escisión o la cesión global de activo y pasivo.</li>
                        <li>g) La disolución de la sociedad.</li>
                        <li>h) La aprobación del balance final de liquidación.</li>
                        <li>i) Las demás facultades que las disposiciones legales vigentes o estos Estatutos atribuyan
                            expresamente a la Junta General.
                        </li>
                    </ul>
                    <p>
                        <strong>Artículo 10. ACUERDOS.</strong>
                    </p>
                    <p>Las decisiones del socio único se consignarán en acta bajo su firma o la de sus representantes,
                        pudiendo ser ejecutadas y formalizadas por el propio socio o por los administradores de la
                        sociedad.
                    </p>
                    <h3>Capítulo II - El Consejo de Administración</h3>
                    <p>
                        <strong>Artículo 11. FACULTADES DEL CONSEJO DE ADMINISTRACIÓN.</strong>
                    </p>
                    <p>La Sociedad será administrada y regida por el Consejo de Administración, el cual asume la
                        representación social, en juicio y fuera de él, y tiene plenitud de facultades, salvo las
                        reservadas
                        expresamente a la Junta General por la Ley o por los presentes Estatutos.
                    </p>
                    <p>
                        <strong>Artículo 12. COMPOSICIÓN.</strong>
                    </p>
                    <p>El Consejo de Administración estará integrado por un mínimo de 7 y un máximo de 15 miembros.</p>
                    <p>Los miembros del Consejo de Administración percibirán por la asistencia a sus sesiones una
                        indemnización por el importe que determine la Junta General de la sociedad para cada ejercicio.
                    </p>
                    <p>
                        <strong>Artículo 13. DURACIÓN DEL CARGO DE CONSEJERO.</strong>
                    </p>
                    <p>Los miembros del Consejo de Administración serán nombrados por un periodo de cuatro años.</p>
                    <p>El cargo de consejero será revocable, renunciable y reelegible una o más veces por periodos de
                        igual
                        duración.
                    </p>
                    <p>La responsabilidad de los consejeros se regirá por lo establecido en los artículos 236 y
                        siguientes
                        de la Ley de Sociedades de Capital.
                    </p>
                    <p>
                        <strong>Artículo 14. PRESIDENTE, VICEPRESIDENTE Y SECRETARIO.</strong>
                    </p>
                    <p>
                        <strong>A) Presidente</strong>
                    </p>
                    <p>El Consejo de Administración designará de entre sus miembros a su presidente. En todo caso, el
                        presidente del Consejo de Administración será el Alcalde del Ayuntamiento de Zaragoza, si fuese
                        Consejero.
                    </p>
                    <p>El presidente del Consejo de Administración será considerado como presidente de la Sociedad y le
                        corresponden, sin perjuicio de las facultades que el Consejo de Administración otorgue al
                        Director
                        Gerente de la Sociedad, las siguientes atribuciones:
                    </p>
                    <p>a) Representar a la sociedad en todos los asuntos judiciales y extrajudiciales ante los
                        tribunales,
                        corporaciones, autoridades y personas físicas y jurídicas de toda clase, así como ejercer las
                        acciones, en caso de urgencia, sin perjuicio de la ulterior ratificación por el Consejo.
                    </p>
                    <p>b) Formar el orden del día, convocar, presidir, suspender y levantar las sesiones y dirigir las
                        deliberaciones, decidiendo los empates con voto de calidad.
                    </p>
                    <p>c) Publicar, ejecutar y hacer cumplir los acuerdos de la Junta General y del Consejo de
                        Administración.
                    </p>
                    <p>d) Ordenar los gastos fijos y las atenciones ordinarias dentro de los límites legales y
                        estatutarios,
                        pudiendo delegar en el Director Gerente.
                    </p>
                    <p>e) Dirigir e inspeccionar los servicios y actividades de la sociedad.</p>
                    <p>f) Proponer las directrices de la actuación de la sociedad para garantizar su gestión.</p>
                    <p>g) Proponer al Consejo de Administración el nombramiento del Director Gerente.</p>
                    <p>Sin perjuicio de las facultades que el Consejo de Administración otorgue al Director Gerente de
                        la
                        Sociedad, el Presidente llevará la firma social, pudiendo delegarla -con las excepciones
                        previstas
                        en la Ley de Sociedades de Capital y en el Reglamento del Registro Mercantil- en uno de los
                        Vicepresidentes de la Sociedad o en dos de los Consejeros de los que integran la Comisión
                        Ejecutiva,
                        correspondiendo conjuntamente la firma social a dichos dos Consejeros, si bien el Consejo podrá
                        autorizar la firma individual de uno de ellos.
                    </p>
                    <p>
                        <strong>B) Vicepresidente</strong>
                    </p>
                    <p>El Consejo de Administración podrá designar un vicepresidente, de entre sus miembros.</p>
                    <p>El presidente, en los casos de ausencia, vacante o enfermedad, será sustituido por el
                        vicepresidente
                        y en caso de ausencia de ambos, por el consejero más antiguo y, de tener igual antigüedad, por
                        el de
                        más edad, para lo cual ostentará idénticas facultades a las del presidente.
                    </p>
                    <p>
                        <strong>C) Secretario</strong>
                    </p>
                    <p>El Consejo de Administración nombrará y cesará a las personas que hayan de desempeñar el cargo de
                        secretario y, en su caso, del Vicesecretario del Consejo de Administración, que podrán no ser
                        consejeros, los cuales asistirán a las reuniones del Consejo con voz y sin voto, salvo que
                        ostenten
                        la cualidad de consejeros.
                    </p>
                    <p>Si no concurriera el secretario a alguna reunión del Consejo le sustituirá el Vicesecretario o en
                        su
                        defecto el consejero de menor edad entre los asistentes a la reunión.
                    </p>
                    <p>
                        <strong>Artículo 15. CONVOCATORIA, CONSTITUCIÓN Y ACUERDOS.</strong>
                    </p>
                    <p>
                        <strong>A) Convocatoria</strong>
                    </p>
                    <p>El Consejo de Administración se reunirá tantas veces como lo exija el interés de la sociedad,
                        correspondiendo a su presidente, o el que haga sus veces, convocar todas las sesiones del
                        Consejo.
                        El Consejo deberá reunirse al menos una vez al trimestre.
                    </p>
                    <p>Los administradores que constituyan al menos un tercio de los miembros del Consejo podrán
                        convocarlo,
                        indicando el orden del día, para su celebración en la localidad donde radica el domicilio social
                        si,
                        previa petición al presidente, éste sin causa justificada no hubiera hecho la convocatoria en el
                        plazo de un mes desde la fecha de dicha petición.
                    </p>
                    <p>La convocatoria, que se efectuará por escrito (carta, telex, telegrama, correo electrónico o
                        telefax), contendrá la fecha, hora y lugar de celebración de la reunión, así como el orden del
                        día
                        de los asuntos a tratar. Será comunicada personalmente a cada consejero, al menos, con cuarenta
                        y
                        ocho horas de antelación, plazo que, en caso de urgencia, podrá reducirse por el presidente,
                        consignándose expresamente esta circunstancia en la convocatoria.
                    </p>
                    <p>No será necesaria la convocatoria cuando estuvieren reunidos todos los miembros del Consejo y
                        acuerden unánimemente su celebración.
                    </p>
                    <p>Las reuniones tendrán lugar, de manera ordinaria, en el domicilio social, pero podrán también
                        celebrarse en otro que determine el presidente y que señalará en la correspondiente
                        convocatoria.
                    </p>
                    <p>Igualmente, el Consejo de Administración podrá celebrarse con todos o con alguno de los miembros
                        ubicados en lugares distintos, pero conectados entre sí de manera electrónica, de manera que
                        quede
                        acreditado el reconocimiento e identificación de los asistentes y la permanente comunicación
                        entre
                        ellos independientemente del lugar en que se encuentren, así como la intervención y emisión del
                        voto, todo ello en tiempo real. Los participantes desde lugares conectados se considerarán, a
                        todos
                        los efectos, como asistentes a la reunión del Consejo. La sesión se entenderá celebrada donde se
                        encuentre el presidente del Consejo o quien en su ausencia lo presida.
                    </p>
                    <p>Sin perjuicio de lo indicado anteriormente y cuando ningún consejero se oponga a ello, podrán
                        adoptarse acuerdos sin celebración formal de sesión, ajustándose a los requisitos y formalidades
                        establecidas en el artículo 100 del Reglamento del Registro Mercantil. En este caso, los
                        consejeros
                        podrán remitir al secretario del Consejo de Administración, o a quién en cada caso asuma sus
                        funciones, sus votos y las consideraciones que deseen hacer constar en el acta, por cualquier
                        medio
                        que permita su recepción en el plazo de diez días.
                    </p>
                    <p>
                        <strong>B) Constitución</strong>
                    </p>
                    <p>El Consejo de Administración, quedará válidamente constituido cuando concurran a la reunión,
                        presentes o representados, la mitad más uno de los componentes. Cada consejero podrá conferir su
                        representación a otro consejero por escrito.
                    </p>
                    <p>Estando válidamente constituido el Consejo, se podrá tratar cualquier otro asunto no incluido en
                        el
                        orden del día, si así lo acuerdan la mayoría de sus miembros presentes o representados.
                    </p>
                    <p>A las reuniones del Consejo de Administración asistirán, con voz pero sin voto, el
                        Director-Gerente y
                        el Interventor General Municipal y, también podrán asistir, con voz pero sin voto, aquellas
                        personas
                        cuya presencia estime de interés el Presidente en razón de los asuntos a tratar. Asimismo, podrá
                        asistir a las sesiones del órgano de administración, con voz pero sin voto, un representante de
                        los
                        trabajadores de la sociedad.
                    </p>
                    <p>El presidente concederá el uso de la palabra, dirigirá las deliberaciones, determinará el tiempo
                        de
                        duración de cada una de las intervenciones y fijará el momento de la votación.
                    </p>
                    <p>
                        <strong>C) Acuerdos</strong>
                    </p>
                    <p>Los acuerdos se adoptarán por mayoría absoluta de los consejeros concurrentes (presentes o
                        representados).
                    </p>
                    <p>En caso de empate decidirá el voto del presidente o el del que le represente como tal.</p>
                    <p>Las Actas del Consejo se extenderán y firmarán por el presidente y el secretario de acuerdo con
                        lo
                        preceptuado al respecto por la legislación vigente.
                    </p>
                    <h3>Artículo 16.- DELEGACIÓN DE FACULTADES: CONSEJEROS DELEGADOS Y COMISIÓN EJECUTIVA.</h3>
                    <p>El Consejo de Administración podrá delegar todas o parte de sus facultades, excepto las
                        expresamente
                        indelegables por ley, en uno o más Consejeros Delegados, o en una Comisión Ejecutiva integrada
                        por
                        el presidente del Consejo y dos o más consejeros, entre los que se encontrará el vicepresidente
                        en
                        su caso. Todo ello, sin perjuicio de los apoderamientos que pueda otorgar a cualquier persona.
                    </p>
                    <p>El secretario de la Comisión Ejecutiva será el secretario del Consejo de Administración, pudiendo
                        ser
                        sustituido por el Vicesecretario del Consejo de Administración en su caso.
                    </p>
                    <p>A las sesiones de la Comisión Ejecutiva asistirán, con voz pero sin voto, el Director Gerente y
                        el
                        Interventor General Municipal, y podrán asistir, con voz pero sin voto, otras personas para que
                        ejerzan funciones de asesoramiento.
                    </p>
                    <p>La delegación permanente de alguna facultad del Consejo de Administración en la Comisión
                        Ejecutiva o
                        en el Consejero Delegado y la designación de los administradores que hayan de ocupar tales
                        cargos,
                        requerirán para su validez el voto favorable de las dos terceras partes de los componentes del
                        Consejo y no producirán efecto alguno hasta su inscripción en el Registro Mercantil.
                    </p>
                    <h3>Capítulo III.- EL DIRECTOR GERENTE.</h3>
                    <p>
                        <strong>Artículo 17.- EL DIRECTOR GERENTE. NOMBRAMIENTO Y CESE.</strong>
                    </p>
                    <p>El Consejo de Administración podrá nombrar, a propuesta del presidente un Director Gerente que
                        estará
                        sujeto a la sociedad mediante un contrato de trabajo especial de alta dirección. Su cese y
                        separación podrá hacerse libremente por el Consejo de Administración.
                    </p>
                    <p>
                        <strong>Artículo 18.- FUNCIONES.</strong>
                    </p>
                    <p>Corresponde al Director Gerente, sin perjuicio de las facultades que le confiera el Consejo de
                        Administración, la coordinación general de las actividades de la Sociedad, velar por la
                        eficiencia
                        de la gestión según los objetivos definidos, elaborar la propuesta de presupuesto anual y asumir
                        las
                        funciones de gerente, responsabilizándose, por tanto, de las cuestiones relativas a la
                        organización
                        de la sociedad, del control presupuestario y del seguimiento de la gestión ordinaria de la
                        sociedad.
                    </p>
                    <h3>TÍTULO IV.- RÉGIMEN ECONÓMICO.</h3>
                    <p><strong>Artículo 19.- EJERCICIO SOCIAL</strong>.
                    </p>
                    <p>El ejercicio social se ajustará al año natural, a excepción del primero, que comenzará en el
                        momento
                        de la constitución de la sociedad y finalizará el treinta y uno de diciembre del mismo año.
                    </p>
                    <p>
                        <strong>Artículo 20.- CUENTAS ANUALES.</strong>
                    </p>
                    <p>En el plazo máximo de los tres meses siguientes al cierre del ejercicio social, el Consejo de
                        Administración formulará las cuentas anuales, el informe de gestión y la propuesta de aplicación
                        del
                        resultado, así como, en su caso, las cuentas y el informe de gestión consolidados, todo ello de
                        conformidad con lo establecido en el Titulo VII de la Ley de Sociedades de Capital.
                    </p>
                    <p>
                        <strong>Artículo 21.- NORMATIVA PRESUPUESTARIA, CONTABLE Y DE CONTROL.</strong>
                    </p>
                    <p>La sociedad se ajustará a la normativa reguladora de las Haciendas Locales y a lo establecido en
                        el
                        Reglamento Orgánico del Ayuntamiento de Zaragoza, específicamente en lo que se refiere a
                        previsión
                        de gastos e ingresos, programas anuales de actuación, inversiones y financiación, contabilidad y
                        control y fiscalización; sin perjuicio de lo previsto en la normativa mercantil.
                    </p>
                    <p>La Intervención General Municipal ejercerá las funciones de control y fiscalización de la
                        sociedad de
                        acuerdo con lo establecido en la legislación vigente, y para ello asistirá con voz pero sin voto
                        a
                        todos los órganos rectores de la sociedad.
                    </p>
                    <h3>TÍTULO V.- DISOLUCION Y LIQUIDACION.</h3>
                    <p>
                        <strong>Artículo 22.- CAUSAS DE DISOLUCION.</strong>
                    </p>
                    <p>La sociedad se disolverá por acuerdo de la Junta General cuando concurran alguna de las causas
                        establecidas en la ley se sociedades de capital y por la supresión del servicio acordada por el
                        Ayuntamiento titular del mismo.
                    </p>
                    <p>
                        <strong>Artículo 23.- LIQUIDACION.</strong>
                    </p>
                    <p>La liquidación de la Sociedad se encomendará a uno o varios liquidadores correspondiendo en todo
                        caso
                        a la Junta General su nombramiento y designación. La Junta General conservará durante el período
                        de
                        liquidación las mismas facultades que durante la vida normal de la Sociedad, y tendrá
                        especialmente
                        la facultad de aprobar las cuentas y balance de la liquidación. En la liquidación de la Sociedad
                        se
                        observarán las normas establecidas en el Capítulo II, del Título X de la Ley de Sociedades de
                        Capital.
                    </p>
                    <h2 class="text-right">Normativa</h2>
                    <ul>
                        <li>
                            <a href="/ciudad/saneamiento/detalle_Normativa?id=4043">Ordenanza Reguladora</a>
                        </li>
                        <li><a href="/cont/paginas/saneamiento/pdf/Ecociudad-Politica-seguridad.pdf">Política de
                            Seguridad</a>(ENS: Esquema Nacional de Seguridad)
                        </li>
                        <li>
                            <a href="/ciudad/saneamiento/detalle_Normativa?id=4783">Tarifas por la prestación de
                                servicios vinculados al Saneamiento y Depuración de Aguas de la ciudad de Zaragoza
                            </a>
                        </li>
                        <li>
                            <a href="/ciudad/saneamiento/detalle_Normativa?id=1542">OMECGIA</a>
                        </li>
                        <li>
                            <a href="/ciudad/saneamiento/detalle_Normativa?id=4703">Reglamento del Servicio</a>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </div>

        </sede:content>
        <script type="text/javascript">
            /*<![CDATA[*/
    $(function() {
        $("#rscont .collapse").collapse();
    });

    // Navegación por teclado. Apertura de bloques mediante tecla enter
    $(".masinfo").keypress(function(e) {
        if (e.keyCode == 13) {
            var id = $(this).attr('data-target');
            console.log(id);
            console.log($(id));
            $(id).collapse('toggle');
        }
      });
    /*]]>*/
        </script>
    </body>

</html>
