<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Arte Publico. Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza de San Pedro Nolasco" description="Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza de San Pedro Nolasco" author="" last-modified="Fri Jan 16 00:00:00 GMT+01:00 2009" keywords="Arte Publico, itinerario."/></head><body><sede:content>
<h2>4. Plaza San Pedro Nolasco</h2><ul id="menu_interior" class="nav nav-pills"><li><a href="/sede/portal/arte-publico/itinerarios/">Inicio del Recorrido</a></li><li><a href="sanbruno">Anterior</a></li><li><a href="sinues">Siguiente</a></li></ul><div class="dere pull-right margin-l05em"><img alt="" src="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/nolasco.jpg"/></div><p>Debemos ahora salir a la calle de San Vicente de Paul y girar a continuación por la calle de San Jorge, de esta forma, llegaremos cómodamente a la plaza de San Pedro Nolasco. Esta plaza fue remodelada en abril de 1990 por un equipo dirigido por Ricardo Usón García, recuperando para el peatón la mayor parte del espacio, al mantener únicamente para el tráfico rodado la mencionada calle de San Jorge y la conexión angular entre ésta y la de San Lorenzo. Igualmente, se desplazaba el <a href="/sede/servicio/arte-publico/94">Monumento a los Argensola</a>, liberalizando el área central y ampliando las zonas de arbolado. Se establecía así un modelo concéntrico, a partir de la disposición de los árboles existentes en el centro del espacio -verdaderos protagonistas del ser de la plaza- y de un segundo arbolado en disposición rectangular que ordena los elementos periféricos: postes de iluminación, fuente-monumento y kiosco-bar. El Monumento a los Argensola, obra de José Bueno realizada en 1923, es una pieza unidireccional, su ubicación en el centro de la plaza resultaba por esto inconveniente, así se reubicó en un lateral y se apoyó sobre un soporte visual de carácter vertical.  El kiosco existente presentaba unas dimensiones y un emplazamiento adecuado, sin embargo su composición no se adecuaba al entorno, se proyectó pues un conjunto compuesto por dos pequeños volúmenes realizados en hormigón blanco rematado en piedra artificial blanca y revestido de mármol en paños.  La iluminación se resolvió a partir de cuatro torretas ubicadas en las diagonales.  La pavimentación viaria se realizó en adoquín de piedra negra de Calatorao, colocado en espiga en la calle Argensola.  Los bancos se ejecutaron en piedra artificial blanca prefabricada.</p>
</sede:content></body></html>