<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es"
      lang="es">

    <head>
        <meta charset="utf-8"/>
        <sede:meta title="Biografías Personal Eventual"
                   description="Biografías del personal eventual del Ayuntamiento de Zaragoza: alcaldía y Gobierno Municipal, Comunicación, Grupos Municipales. Normativa relacionada."
                   author="" last-modified="Thu Mar 03 00:00:00 CET 2016"
                   keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, administración local, estructura administrativa, sociedades municipales, organismos administrativos, relación administración-administrado"/>
        <style>
            .fnd-blanco {
            background-color: #ffffff;
            padding-top: 20px;
            padding-bottom: 20px;
            }

            .fnd-gris-claro {
            padding-top: 20px;
            padding-bottom: 20px;
            margin-bottom: -40px;
            }

            .titulo-org h2,
            .procesos h2{
            color: #e83437;
            font-size: 42px;
            padding-bottom: 20px;
            }

            .titulo-org h2 small,
            .titulo-org h2 span{
            color: #000000;
            }

        </style>
    </head>

    <body>
        <sede:content container="false">
            <div class="container-fluid text-left margin-auto nomargin titulo-org">
                <h2 class="text-right">
                    Biografías Personal Eventual
                </h2>
            </div>
            <div class="fnd-gris-claro">
                <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em fnd-blanco radius">
                    <div class="card">
                        <h3 id="mangrane">Luis-Alejandro Mangrane Cuevas</h3>
                        <div class="pull-right">
                            <a href="http://www.luismangrane.es/2-informacion/1-curriculum" class="btn btn-info btn-lg">
                                Curriculum
                            </a>
                        </div>
                        <p>Nacido en Zaragoza en 1971.</p>
                        <p>Licenciado en Derecho por la Universidad de Zaragoza. Promoción 1989-1994.</p>
                        <p>Ha ejercido la abogacía desde diciembre de 1995.</p>
                        <h5>Formación complementaria</h5>
                        <ul>
                            <li>Curso de posgrado Escuela Politécnica de Barcelona en fiscalidad inmobiliaria y en
                                reparcelaciones y compensaciones urbanísticas.
                            </li>
                            <li>Curso de Urbanismo Facultad de Derecho de Zaragoza -2000-2001-, dirigido por el
                                catedrático D. Fernando López Ramón.
                            </li>
                            <li>Curso gestión urbanística Colegio Abogados de Zaragoza -año 2002-.</li>
                        </ul>
                    </div>
                    <div class="card">
                        <h3 id="medrano">Jesús Medrano Casanova</h3>
                        <p>Estudios: Bachiller superior.</p>
                        <p>Distintos cursos y jornadas relacionados con la dinamización sociocultural, empleo,
                            cooperativas sociales, participación ciudadana...
                        </p>
                        <p>Ha colaborado y participado en distintos movimientos sociales relacionados con la educación,
                            cultural, movimiento vecinal:
                        </p>
                        <ul>
                            <li>Constituyendo la FAPA "El Tilo" del Barrio Oliver.</li>
                            <li>Constitución de la AVV Hispanidad y siendo su presidente hasta el 2012</li>
                            <li>Miembro del Secretariado de la FABZ.</li>
                            <li>Representante municipal en los Consejos Escolares del Colegio Público Ramiro Solans y
                                del Colegio Público Santo Domingo.
                            </li>
                            <li>Elaboración de Programas de Ocio en Familia entre el Área de Participación Ciudadano y
                                la FAPAR.
                            </li>
                            <li>Convenio promoción laboral de gitanos e inmigrantes.</li>
                        </ul>
                        <p>Desde el 2005 realiza la Dinamización Sociocultural de la Junta Municipal del Casco
                            Histórico, asentando programas como:
                        </p>
                        <ul>
                            <li>Cine con Gancho.</li>
                            <li>Vamos Al Teatro</li>
                            <li>Música en San Pablo</li>
                            <li>Zaragoza Diversa Ciudad para la Convivencia</li>
                        </ul>
                        <p>Y poniendo en funcionamiento otros como:</p>
                        <ul>
                            <li>Entretenderos</li>
                            <li>Magia en el Casco</li>
                            <li>Visitas Teatralizadas</li>
                            <li>Un Barrio de Cuento</li>
                            <li>Mes de la Música</li>
                            <li>Lugares con Sonidos</li>
                            <li>Concurso de Flamenco del Casco Histórico para Aficionados</li>
                            <li>Jornadas deportivas</li>
                            <li>Vacaciones Enganchadas</li>
                        </ul>
                        <p>Colaborando con entidades y otros proyectos:</p>
                        <ul>
                            <li>Mercados en la calle</li>
                            <li>Modalena</li>
                            <li>Mercado Social</li>
                            <li>Encuentro Nacional de Coop 57</li>
                            <li>Entrepayasaos</li>
                            <li>Carrera del Gancho</li>
                            <li>Actividades de AVV, Asociaciones Comerciantes, Centros Escolares...</li>
                        </ul>
                        <p>Desde el 2010 colabora y apoya como técnico sociocultural todas las actividades, programas y
                            proyectos que se han puesto en marcha desde la Oficina del Plan Integral del Casco
                            Histórico. Colaroando en la creación de estructuras de participación del tejido social en
                            los barrios en el que desarrolla su labor la Oficina del Pich, como las comisiones de
                            trabajo, equipo técnico de relación, encuentros comunitarios...
                        </p>
                    </div>
                    <div class="card">
                        <h3>JAVIER GIMENO MARTÍNEZ - ASESOR CONSEJERÍA SERVICIOS PÚBLICOS Y PERSONAL</h3>
                        <p>Javier Gimeno Martínez (Zaragoza, 1981). Licenciado en Ciencias Políticas y Sociología en la
                            Universidad de Granada. Técnico Superior en Prevención de Riesgos Laborales. Diploma de
                            Formación Continua "Análisis Crítico de la Economía Capitalista" (Universidad Complutense de
                            Madrid).
                        </p>
                        <p>He desarrollado mi actividad profesional en el ámbito de la consultoría de investigación
                            social especializándome en sociología del trabajo. El Observatorio del Mercado de Trabajo
                            del Instituto Aragonés de Empleo fue mi primera experiencia laboral. Algunos de los estudios
                            en los que he participado son: "Evaluación y elaboración de una herramienta para la gestión
                            de las prácticas no laborales", "Jóvenes y exclusión laboral","Migraciones laborales de
                            sectores en crisis a sectores emergentes" o "Tabaco y adolescentes". Todas las
                            investigaciones en las que he participado han sido realizadas para instituciones públicas o
                            entidades sin ánimo de lucro. En los últimos años he trabajado en una cooperativa de
                            economía social.
                        </p>
                        <p>Mi interés por el activismo social comenzó en el instituto, donde fundé una asociación de
                            estudiantes y formé parte del Consejo Escolar. Con 19 años me afilié a la Juventud Comunista
                            y a Izquierda Unida, donde sigo afiliado desde entonces. He participado en diferentes
                            movimientos sociales, desde el movimiento en defensa de la universidad pública, la Red
                            Ciudadana por la Abolición de la Deuda Externa, la Asamblea por una Vivienda Digna o
                            Democracia Real Ya!
                        </p>
                    </div>
                    <div class="card">
                        <h3>Curriculum de Nacho Martínez</h3>
                        <p>Fecha de Nacimiento 22/04/1972.</p>
                        <p>Empece la militancia activa a los 14 años en el Sindicato de Estudiantes de Aragón, del que
                            fui parte de su ejecutiva desde 1987 a 1991. Siendo Secretario General en dos etapas.
                        </p>
                        <p>En 1992 me afilie al Partido Comunista de Aragón, y a Izquierda Unida, en la que sigo
                            militando. Siendo miembro del CPA y del CPL en distintas etapas, incluyendo ser miembro de
                            la Presidencia de IU Aragón de desde 1997 hasta el año 2000. También he sido militante de
                            UGT y CCOO.
                        </p>
                        <p>Empece a trabajar de peón de albañil a los 16 años, he sido guarda de riegos, he trabajado en
                            el metal, y en dos breves periodos en CCOO Aragón, y CCOO Rioja. En la actualidad me
                            encuentro en excedencia en Industrias Titan, en la que desarrollo funciones de técnico
                            comercial.
                        </p>
                    </div>
                    <div class="card">
                        <h3>Margarita Deyá Martín. 39 años.</h3>
                        <p>Estudie Terapia Ocupacional en la Universidad de Zaragoza, que acabe en el año 1997 y
                            continue formandome en areas relacionadas a lo largo del tiempo. En el año 2007 empece a
                            estudiar por la UNED el Grado de Sociologia que termine el año pasado. En la actualidad
                            estoy realizando un posgrado de la Universidad de Zaragoza sobre mediación, facilitación y
                            resolución de conflictos.
                        </p>
                        <p>He trabajado en diferentes ambitos socioeducativos como centros de tiempo libre y en recursos
                            de rehabilitación psicosocial como en un Centro de protección de menores, residencias y
                            centros de día de mayores y El Encuentro, para personas con trastorno mental grave en riesgo
                            de exclusión.
                        </p>
                        <p>Durante toda mi juventud he sido voluntaria de diferentes asociaciones y del 2005 al 2007
                            estuve de Voluntariado en Paraguay en un Proyecto de educación no formal donde tuve ocasión
                            de aprender sobre educación popular y poner en marcha proyectos comunitarios.
                        </p>
                        <p>A causa de esta experiencia me involucre en los movimientos sociopoliticos, participando
                            activamente en los movimientos feministas, así como en el Partido Comunista y en IU desde el
                            2007 hasta la actualidad.
                        </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </sede:content>
    </body>

</html>
