<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Autodiagnóstico para el Foro del Distrito Oliver-Valdefierro" description="Autodiagnóstico para el Foro del Distrito Oliver-Valdefierro" author="Ayuntamiento de Zaragoza" last-modified=" Mon Jau 23 10:00:00 CET 2016 " audience="" keywords="gobierno abierto, presupuestos participativos, autodiagnostico" />
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Autodiagnóstico para el Foro del Distrito Oliver-Valdefierro</h2>
        <div role="alert" class="alert alert-info">Acceso al <a href="/contenidos/presupuestos-participativos/autodiagnostico_OLIVER-VALDEFIERRO.pdf" class="pdf">Documento de autodiagnóstico completo<span class="oculto">(Documento en formato pdf)</span></a></div>
        <div class="row">
            <div class="col-md-12">
                <div class="card">
                    <h2>Qué Agrupamos y Priorizamos así</h2>
                    <hr />
                    <p>Áreas de actuación detectadas en el autodiagnóstico y necesidades de cada una de ellas en función de la priorización establecida en el Foro de presupuestos participativos del Distrito Oliver, Valdefierro, Hispanidad. (De mayor importancia a menor importancia)</p>
                    <p>En general las necesidades detectadas de carácter más latente en el Distrito Oliver, Valdefierro, Hispanidad por los miembros del Foro de Presupuestos Participativos del Ayuntamiento de Zaragoza hacen referencia a 6 cuestiones fundamentales priorizadas numéricamente de mayor a menor perentoriedad en las actuaciones. </p>
                    <p>Estas necesidades globales se desgranan a su vez en las actuaciones para la intervención que se relacionan en el cuadro de necesidades.</p>
                    <ol>
                        <li>Movilidad</li>
                        <li>Seguridad ciudadana exclusiva del barrio de Oliver y en una zona muy determinada.</li>
                        <li>Zonas verdes. Recuperación, mantenimiento y construcción de infraestructuras</li>
                        <li>Accesibilidad a las infraestructuras municipales</li>
                        <li>Equipamiento de los centros municipales existente</li>
                        <li>Nuevas infraestructuras (si sitúan en último lugar no por poco importantes si no porque el Foro considera que son reivindicaciones inabarcables para ejecutarse a cargo de los presupuesto participativos del 2017 destinados al Distrito y por tanto relegan estos asuntos a la última posición, siempre en el marco de referencia que hemos señalado.</li>
                    </ol>
                </div>
            </div>
        </div>
    </sede:content>
</body>

</html>