<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Autodiagnóstico para el Foro del Distrito de Casablanca" description="Autodiagnóstico para el Foro del Distrito de Casablanca" author="Ayuntamiento de Zaragoza" last-modified=" Mon Jau 23 10:00:00 CET 2016 " audience="" keywords="gobierno abierto, presupuestos participativos, autodiagnostico"/>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Autodiagnóstico para el Foro del Distrito de Casablanca</h2>
        <div role="alert" class="alert alert-info">Acceso al <a href="/contenidos/presupuestos-participativos/autodiagnosticoCasablanca.pdf" class="pdf">Documento de autodiagnóstico completo<span class="oculto">(Documento en formato pdf)</span></a></div>
        <div class="row">
            <div class="col-md-12">
                <div class="card">
                    <h2>Qué Agrupamos y Priorizamos así</h2>
                    <hr />
                  <div class="table-responsive">
                   <table class="table table-condensed table-bordered margin-t1em">
                   <tr ><th style="text-align:center">Por Sectores de Población <br/>(infancia, juventud, población adulta)</th><th style="text-align:center">Por ámbito <br/> (cultura,deporte, medio ambiente)</th><th style="text-align:center">Comunicación</th><th></th><th></th></tr>
<tr><td  rowspan="3" style="vertical-align: middle">Adecuación de espacios ya existentes para dar servicio a la población infantil, juvenil y adulta .</td>
<td>Creación de un parque canino en el parque de los Incrédulos .</td> <td rowspan="5" style="vertical-align: middle">Interconexión de los diferentes barrios a
través del carril bici y estaciones bizi</td><td rowspan="5" style="vertical-align: middle"><big>=<br/>></big></td><td rowspan="5" style="vertical-align: middle">Mejora de la movilidad interna a través del servicio bizi y la conversión de los espacios públicos en espacios polivalentes para dar servicios (cultural, deportivo, ocio) a la población infantil, juvenil y adulta.</td></tr>
<tr><td>Creación de estaciones de medición de la contaminación acústica y del aire </td></tr>
<tr><td>Creación de equipamientos culturales, deportivos y zonas verdes (huertos). </td></tr>
<tr><td rowspan="2" style="vertical-align: middle">Equipar espacios ya existentes para dar servicio a la población infantil, juvenil y adulta.</td>
<td>Mejoras en los equipamientos que ya existen: alumbrado y zona de sombra en potreros, vallado de las zonas deportivas, mejorar los accesos al centro cívico, mejorar y reparar la infraestructura del bookcrosing, puntos de luz para la realización de actividades </td></tr>
<tr><td>Incorporación de otros deportes (minoritarios, alternativos, de arena) en los espacios y potreros habilitados para la práctica deportiva.</td></tr>



</table></div>
                </div>
            </div>
            
        </div>
        
        
    </sede:content>
</body>

</html>
