<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Filtrado y Redacción Final. Presupuestos Participativos 2018" description="Criteros de Filtrado y redacción final de las Presupuestos Participativos 2018 del Ayuntamiento de Zaragoza" author="Ayuntamiento de Zaragoza. Gobierno Abierto" last-modified="Tue Feb 27 00:00:00 CEST 2018" keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, Espana, presupuestos, presupuestos participativos, administracion electronica, participacion, participacion social, gobierno abierto, council, city, Saragossa, Spain, electronic government, citizen-authority relations, social participation, open goverment, budget participatifs, Parcitipatory budgeting" />
    <style type="text/css">
    .fnd-turismo {
        background: #d68100;
    }

    .full-screen-box {
        width: 100%;
        border: 1px solid #d4d4d4;
        border-radius: 2px;
        padding: 20px;
        margin-bottom: 14px;
        -webkit-box-shadow: 0 1px 6px rgba(0, 0, 0, 0.175);
        box-shadow: 0 1px 6px rgba(0, 0, 0, 0.175);
    }

    .full-screen-box {
        border-left: 3px solid #31708f;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <div class="row margin-b1em">
            <div class="col-md-12">
                <div class="full-screen-box text-left" id="filtrado">
                    <h2 class="nomargin">Criterios para realizar el filtrado</h2>
                    <hr class="sm" />
                                                    <p><strong>En caso de vulneración de Derechos Humanos o contrarias a la ley</strong></p>
                                <p>La Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto desestimará toda propuesta que atente contra los derechos y libertades fundamentales que pudiera llegar a presentarse en el proceso.</p>
                                <p><strong>En cuanto a los requisitos competencial o presupuestario</strong></p>
                                <p>El filtrado de las propuestas en razón de incumplimientos competenciales o económicos es competencia del Servicio de Distritos.</p>
                                <p>Ninguna propuesta podrá sobrepasar el 50% del presupuesto asignado a cada Distrito.</p>
                                <p>El Servicio de Distritos podrá proponer la reorientación o el replanteamiento de las propuestas que puedan considerarse subsanables a las personas que formularon las mismas.</p>
                                <p><strong>En caso de necesidad de mayor concreción</strong></p>
                                <p>Las propuestas recibidas que carezcan de la concreción necesaria podrán ser subsanadas por las personas que realizaron la propuesta. La Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto, junto con la Comisión Técnica, estudiarán los mecanismos de comunicación con las personas que realizaron las propuestas carentes de la concreción necesaria al objeto de su posible reorientación.</p>
                                <p><strong>En caso de no haber cumplimentado correctamente la propuesta.</strong></p>
                                <p>Las propuestas recibidas que carezcan de los datos obligatorios podrán ser subsanadas por las personas que realizaron la propuesta, en caso contrario serán retiradas. La Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto, junto con la Comisión Técnica, estudiarán los mecanismos de comunicación con las personas que realizaron las propuestas carentes de estos datos.</p>
                                <p><strong>En caso de duplicidad</strong></p>
                                <p>Las propuestas recibidas procedentes de dos o más ciudadanos/as que tengan características similares podrán unificarse a iniciativa de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto o de las Mesas, si así lo acuerdan las personas que han realizado las propuestas.</p>
                                <p>Los proponentes de diferentes propuestas sobre un mismo espacio concreto podrán reformular, reorientar o unificar sus propuestas a instancias de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto o de las Mesas, que pueden jugar un papel de mediación.</p>
                                <p><strong>En caso de ser una actuación ya prevista o planificada por algún servicio municipal</strong></p>
                                <p>Se retirarán del debate las propuestas que estén incluidas en alguna actuación municipal ya prevista desde el Ayuntamiento.</p>
                </div>
</div>

            <div class="col-md-12" id="procedimiento">
                <div class="full-screen-box text-justify">
                    <h2 class="nomargin">Procedimiento para la redacción final de las propuestas</h2>
                    <hr class="sm" />
                                <ol>
                                    <li>Es necesario separar, en tiempo, el periodo de recepción de propuestas, el de reformulación de las mismas -si es el caso- y el de recaudación de apoyos. Primero se presentan propuestas y, cuando termine el plazo para hacerlo, tras el filtrado y la reformulación de las mismas, comienza el plazo de recaudación de apoyos.</li>
                                    <li>En la fase de envío de propuestas podrán participar las personas empadronadas en Zaragoza, mayores de 14 años. </li>
                                    <li>Posibilidad de replantear propuestas por parte de la persona que la propone, con anterioridad al momento de abrir la posibilidad de dar apoyos a las mismas.</li>
                                    <li>A las propuestas se pueden realizar aportaciones de modificación: deben ser concretas y definidas a la propuesta, propuestas de concreción, sugerencias para replantear la acción anunciada en la propuesta, etc.</li>
                                    <li>Posibilidad de que el ciudadano/a pueda retirar del debate su propuesta. </li>
                                    <li>La Plataforma de Gobierno Abierto tendrá una zona personal en la que cada ciudadano/a podrá ver: las propuestas que ha realizado y su estado.</li>
                                </ol>
 </div>
</div>
</div>

    </sede:content>
</body>

</html>
