<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Votacion Digital Prespuuestos participativos" description="Cómo realizar la votación digital" author="Ayuntamiento de Zaragoza" last-modified=" Wed Jun 20 10:00:00 CET 2018 " audience="" keywords="gobierno abierto, presupuestos participativos, votacion presencial fase 4" />
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Cómo votar digitalmente</h2>
        <div role="alert" class="alert alert-info">Se inicia el periodo de votación (<strong>del 20 de junio y al 10 de julio ambos inclusive</strong>) para propuestas de todos los distritos urbanos. La votación en barrios rurales y propuestas de ciudad se realizará en septiembre</div>
        <div class="row">
            <div class="col-md-12">
                <div class="card">
                    <h2 class="margin-v1em"> Cómo acceder a la Plataforma de Gobierno Abierto</h2>
                    <hr/>
                    <p>Para participar necesita haberse registrado previamente en la Plataforma de Gobierno Abierto. Si ya lo ha hecho el proceso, simplemente tiene que dar el número de teléfono para poder iniciar la votación, ya que éste se presenta como nuevo requisito para empezar a decidir qué propuestas quiere que se realicen en tu distrito</p>
                    <h3 class="margin-v1em">No estás registrada/o en la plataforma?</h3>
                    <p>Si es la primera vez que entra en la plataforma de Gobierno Abierto, necesita registrarte: </p>
                    <ul>
                        <li><strong>Paso 1 - Cumplimentar un formulario:</strong> aportar su nombre, pseudónimo o nick, dirección de correo electrónico y una contraseña para el acceso. Durante este paso se comprueba mediante el envío de un email de confirmación que el correo electrónico introducido es correcto y que no está siendo utilizado por otro usuario/a.
                            <div><img src="/cont/paginas/img/sede/presupuestos-participativos/1.png" alt="" /></div>
                        </li>
                        <li><strong>Paso 2 - Para poder verificar tu cuenta</strong> de participación necesitamos comprobar que está empadronado/a en Zaragoza y que tiene más de 14 años: tiene que aportar su nº de DNI, NIE o pasaporte y su año de nacimiento. Durante este paso se comprueba contra las bases de datos del padrón municipal que la información introducida pertenece a un ciudadano o ciudadana mayor de 14 años, que está empadronado/a en la ciudad al día 7 de junio de 2018, fecha de inicio de la presentación del proceso “Presupuestos Participativos”.
                            <div><img src="/cont/paginas/img/sede/presupuestos-participativos/2.png" alt="" /></div>
                        </li>
                        <li>Si los datos son correctos, se le pedirá un número de un teléfono móvil en el que recibirá un código de confirmación por SMS, que tiene que introducir en el siguiente campo del formulario (este móvil no se utilizará para contactarle ni para enviarle nada, solo es una medida de seguridad)
                            <div><img src="/cont/paginas/img/sede/presupuestos-participativos/3.png" alt="" /></div>
                        </li>
                    </ul>
                    <h2 class="margin-v1em"> Cómo votar las propuestas para su distrito</h2>
                    <hr/>
                    <ul>
                        <li>Acceder a la primera página del portal de Presupuestos Participativos, www.zaragoza.es/presupuestosparticipativos y hacer click sobre el botón “Votar”.</li>
                        <li>A través de la plataforma de Gobierno Abierto, una vez se haya registrado, podrás acceder a la información de las propuestas viables de tu distrito y comenzar a realizar el "Gasto Virtual".</li>
                    </ul>
                    <div role="alert" class="alert alert-info">En la votación digital puedes cambiar las preferencias de voto hasta el último día</div>
                    <h3 class="margin-v1em">Gasto Virtual</h3>
                    <div><img src="/cont/paginas/img/sede/presupuestos-participativos/4.png" alt="" /></div>
                    <p>La pantalla se divide en tres secciones:</p>
                    <ol>
                        <li><strong>Instrucciones:</strong>
                            <p>En la parte superior de la pantalla aparece una caja de ayuda con las instrucciones a seguir para completar el proceso de votación de gasto virtual.</p>
                            <p>Una vez comiences a participar en la votación, las instrucciones quedan ocultas para que la interacción se centre en la votación de las propuestas teniendo en todo momento un botón de acción en la parte superior derecha para volver a desplegar la caja de ayuda.</p>
                            <p>El requisito de realizar una inversión mínima del 51% del presupuesto asociado a tu distrito para que la votación realizada sea válida está reflejado en las instrucciones.</p>
                        </li>
                        <li><strong>Visualización del estado del gasto virtual y de las propuestas elegidas</strong>
                            <ul>
                                <li>Lado izquierdo:
                                    <br/> Gráfico de pastel para facilitar la visualización en proporción de cada propuesta respecto del total del presupuesto del distrito del ciudadano o ciudadana.</li>
                                <li>Lado derecho:
                                    <ul>
                                        <li>Listado de las propuestas seleccionadas</li>
                                        <li>Barra de progreso con el porcentaje de gasto virtual.</li>
                                        <li>Gasto del distrito al que pertenece el ciudadano o ciudadana.</li>
                                        <li>Título de cada propuesta seleccionada con su gasto asociado.</li>
                                        <li>Presupuesto restante para invertir (diferencia).</li>
                                    </ul>
                                </li>
                            </ul>
                        </li>
                        <li><strong>Relación de las propuestas viables del distrito</strong>
                            <p>Cada caja representa una de las propuestas que el ciudadano o ciudadana puede seleccionar para invertir. Los campos que componen cada propuesta son:</p>
                            <ol>
                                <li><strong>TíTULO:</strong> Realizando un click sobre el título de la propuesta o sobre el texto “Invertir”se activa la acción de selección de inversión.</li>
                                <li>Se puede revertir la acción haciendo de nuevo click en el título de la propuesta o sobre el texto "Retirar Inversión"</li>
                                <li><strong>Valor porcentual:</strong> del presupuesto de la propuesta respecto al presupuesto del distrito.</li>
                                <li><strong>Valor económico:</strong> del presupuesto de la propuesta respecto al presupuesto del distrito.</li>
                                <li><strong>Más información:</strong> enlace que despliega una ventana modal cuyo contenido muestra una descripción breve o resumen de la propuesta y enlaces con la ficha de detalle de la propuesta e informes realizados por los diferentes servicios municipales sobre la viabilidad de la propuesta.</li>
                            </ol>
                            <p>Las propuestas seleccionadas se marcan con el borde rojo de la caja y se envuelven con un lazo que indica que la propuesta está seleccionada, de este modo se visualiza a simple vista el cambio de estado respecto al resto de propuestas sin seleccionar.</p>
                            <p>Podrás cambiar tantas veces como quieras la selección de tus propuestas, el sistema de votación estará activo durante toda la fase 4 de votación (del 20 de junio al 9 de julio 2018).</p>
                        </li>
                    </ol>
                </div>
            </div>
        </div>
    </sede:content>
</body>

</html>
