<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Programas Muncipales. Programa CAIA" 
               description="Zaragoza es desde 2018 Ciudad Amiga de la Infancia y la Adolescencia (CAIA). En el portal Derechos Sociales, espacio de la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza, dispone de recursos de información sobre los programas municipales de ámbito infantil y juvenil que forman parte del proceso de solicitud de este reconocimiento otorgado por Unicef "  
               keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, derechos sociales, gobierno abierto, participación social, niño, joven, protección de la infancia y de la juventud, derechos de los niños, Unicef, city, council, Saragossa, electronic site, local government, social rights, open government, social participation, child, young person, children's rights" />
    <style type="text/css">

h3 {
  margin-top: 0.75em !important;
  font-size: 1.5em !important;   /* 2em = 2 x 10px = 20px */
  color: #084B8A !important;
}

.normativa {
  margin-top: 1.25em !important;
  font-size: 1.75em !important;   /* 2em = 2 x 10px = 20px */
  color: #084B8A !important;
}



    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
		
        <div class="row">
            <div class="col-md-12">
                 <div class="card img-rounded padding-a1em">
                    <h2 class="nomargin">Programas municipales</h2>
                    <hr class="sm" />
<p>La Ciudad de Zaragoza tiene una importante trayectoria de apuesta por la infancia en cuanto a participación, políticas municipales y coordinación institucional en el ámbito infantil y juvenil.
</p><p>Las actuaciones más relevantes a tener en cuenta como base sobre la que fundamentar el inicio del proceso CAIA por la ciudad de Zaragoza a nivel local son: </p>
                    <ul class="row list-unstyled">
<li class="col-md-4">
<h3>Consejo de Ciudad</h3>
                    <hr class="sm" />
<p>El <a href="https://www.zaragoza.es/ciudadania/gobierno-abierto/participar/consejo/presentacionconzgz.htm"><strong>Consejo de Ciudad</strong></a> se configura como mecanismo participativo de carácter consultivo de las principales organizaciones económicas y sociales del municipio que inciden especialmente en el campo del desarrollo local y de la planificación estratégica urbana.</p>                   
<!--/*<p>El <a href="https://www.zaragoza.es/ciudadania/gobierno-abierto/participar/consejo/presentacionconzgz.htm"><strong>Consejo de Ciudad</strong></a> es la organización de participación sectorial de ámbito municipal por excelencia. </p>*/-->
</li>

<li class="col-md-4">
		<h3>Consejo Municipal de Niños y Niñas</h3>
                    <hr class="sm" />
<p>El 30 de noviembre de 2012 se aprobó la creación del <a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/educacion/consejo-municipal-infantil.htm"><strong>Consejo Municipal de Niños y Niñas</strong></a>. Se trata del órgano de participación infantil del que se dota el Ayto. de Zaragoza.  </p>
<p>Existe una <a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/educacion/detalle_Normativa?id=7364">Propuesta de Reglamento del Consejo Municipal de Niños y Niñas</a> con aprobación inicial el 17 de noviembre de 2014. </p>
</li>


<li class="col-md-4">
	<h3>Pleno Infantil	<br/></h3>

                    <hr class="sm" />
<p>Desde 2004 viene desarrollándose el proyecto <a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/educacion/pleno-infantil-17.htm"><strong>Pleno Infantil Municipal</strong></a> que desarrolla actuaciones pedagógicas en los centros educativos de la ciudad, tendentes a potenciar actitudes de participación democrática en la ciudadanía más joven.  </p>
</li>
</ul>
                    <ul class="row list-unstyled">
<li class="col-md-4">
		<h3>Consejo Sectorial de Acción Social</h3>
                    <hr class="sm" />
El <a href="http://www.zaragoza.es/ciudadania/gobierno-abierto/participar/consejo/consejo-accion-social.htm">Consejo Sectorial de Acción Social</a>, es un órgano de participación e información, control y asesoramiento, de naturaleza consultiva y de ámbito municipal, bajo la dependencia del Consejo de la Ciudad. 
Su finalidad y objetivos es la de facilitar la participación de los ciudadanos y canalizar la información de las entidades asociativas en los asuntos municipales relativos a la Acción Social.
</li>

<li class="col-md-4">
		<h3>Plan contra la Pobreza Infantil</h3>
                    <hr class="sm" />
<p>El <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/sectores/social/plan-pobreza-infantil/"><strong>Plan contra la Pobreza Infantil</strong></a> fue aprobado por unanimidad en el pleno del Ayuntamiento el 22 del 12 de 2017.</p>  
<br/><br/><br/>	
	</li>
	
<li class="col-md-4">
		<h3>4º Plan Joven de Zaragoza</h3>
                    <hr class="sm" />
<p>
Presentado el 6 de marzo de 2018, está pendiente de su aprobación definitiva en el pleno municipal de junio.
</p>
</li>	
</ul>
                    <ul class="row list-unstyled">
<li class="col-md-4">
		<h3>Consejo Escolar Municipal</h3>
                    <hr class="sm" />
El <a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/educacionybibliotecas/consejoescolar/consejo_escolar_municipal.htm"><strong>Consejo Escolar Municipal</strong></a> es un órgano de consulta, asesoramiento y participación de los sectores afectados en la programación de la enseñanza no universitaria en la ciudad. Regido por el Reglamento del Consejo Escolar Municipal de Zaragoza (BOPZ nº 237 de 14.10.2004).                     	
	</li>						
<li class="col-md-4">
		<h3>Zaragoza Ciudad Educadora</h3>
                    <hr class="sm" />
<p>Zaragoza es, desde el año 2003, una de las 168 Ciudades de la <a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/educacion/asociacion.htm"><strong>Red Española de Ciudades Educadoras (RECE)</strong></a> y pertenece a la Comisión de Seguimiento en el bienio 2016-2018. </p>
</li>

<li class="col-md-4">
			<h3>Proyecto Camino Escolar</h3>
                    <hr class="sm" />
<p>Proyecto iniciado en el curso 2012-2013, recogiendo la petición formulada desde el <strong>Pleno Infantil Municipal</strong> celebrado el 20 de noviembre de 2012.  Su objetivo es promover la movilidad sostenible y la autonomía de los niños y niñas. </p>
</li>

</ul>

</div>	
</div>						
</div>

        <div class="row">
            <div class="col-md-12">
                 <div class="card img-rounded padding-a1em">
                    <h2 class="nomargin">Marco normativo referencial</h2>
                    <hr class="sm" />
                    
<p>Destacamos a continuación el <strong>marco normativo y de promoción de la infancia y adolescencia</strong> más relevante a tener en cuenta como base sobre la que fundamentar el inicio del proceso Ciudad Amiga de la  Infancia y Adolescencia por la ciudad de Zaragoza, a nivel internacional, estatal y autonómico. 
</p>
<h3 class="normativa">Contexto Internacional</h3>
                    <hr class="sm" />
<p><strong><span class="far fa-check-circle"></span> Convención sobre los Derechos del Niño (CDN).</strong></p>
                    <ul class="row list-unstyled">
<li class="col-md-3">Elaborada durante 10 años con las aportaciones de representantes de diversas sociedades, culturas y religiones, la Convención fue aprobada como tratado internacional de derechos humanos (ONU, 20 de noviembre de 1989)
</li><li class="col-md-3">A lo largo de sus 54 artículos, reconoce que los niños (seres humanos menores de 18 años) son individuos con derecho de pleno desarrollo físico, mental y social, y con derecho a expresar libremente sus opiniones. Además la Convención es también un modelo para la salud, la supervivencia y el progreso de toda la sociedad humana. 
</li><li class="col-md-3">La Convención, como primera ley internacional sobre los derechos de los niños y niñas, es de carácter obligatorio para los Estados firmantes.
</li><li class="col-md-3">Destacamos el Artículo 12.1: “Los Estados Partes garantizarán al niño que esté en condiciones de formarse un juicio propio, el derecho de expresar su opinión libremente en todos los asuntos que le afectan, teniéndose debidamente en cuenta las opiniones del niño, en función de la edad y madurez del mismo”.
</li>
</ul>
<h3 class="normativa">Contexto Estatal</h3>
<hr class="sm" />
<ul class="row list-unstyled">
<li class="col-md-6">
<p><strong><span class="far fa-check-circle"></span> Constitución Española</strong></p>
El art. 9 establece que  "Corresponde a los poderes públicos promover las condiciones para que la libertad y la igualdad del individuo y sean reales y efectivas; remover los obstáculos que impidan o dificulten su plenitud y facilitar la participación de todos los ciudadanos en la vida política, económica, cultural y social"
</li>
<li class="col-md-6">
<p><strong><span class="far fa-check-circle"></span> Plan estratégico nacional de infancia y adolescencia 2013-2016.</strong></p>
Define líneas estratégicas de desarrollo de las políticas de infancia para asegurar el cumplimiento de la CDN, asegurando los derechos de niños, niñas y adolescentes, pero también sus responsabilidades en los ámbitos en los que vive.
</li>
</ul>

<h3 class="normativa">Contexto Autonómico</h3>
<hr class="sm" />
<ul class="row list-unstyled">
<li class="col-md-4">
<p><strong>
<span class="far fa-check-circle"></span> Ley 12/2001, de 2 de julio, de la infancia y la adolescencia en Aragón</strong></p>
Fija como uno de los objetivos fundamentales la promoción de sus derechos. Afirma en el preámbulo que los niños y adolescentes tienen hoy, por sí mismos, la consideración de sujetos activos de derechos, de protagonistas de su propia historia.
</li>
<li class="col-md-4">
<p><strong><span class="far fa-check-circle"></span> Convenio anual Unicef con Gobierno de Aragón</strong></p>
Desde 2010, Aragón colabora a través de un convenio con Unicef Comité Aragón para aunar esfuerzos y conseguir los objetivos a través de una estrategia aragonesa de participación infantil. El trabajo y esfuerzo de ambas instituciones, con la colaboración indispensable con los municipios está dando sus frutos y por eso se ha renovado el Convenio de Ciudades Amigas de la Infancia.
</li>
<li class="col-md-4">
<p><strong><span class="far fa-check-circle"></span> Plan Integral de Infancia y Adolescencia de Aragón (2010-2014)</strong>, como instrumento básico para la planificación, ordenación y coordinación de los recursos, objetivo y actuaciones que en materia de infancia y adolescencia se desarrollen en el ámbito territorial de la Comunidad Autónoma de Aragón. </p>
<br/><br/><br/>
</li>
<li class="col-md-4 margin-t1em">
<p><strong>
<span class="far fa-check-circle"></span> Estrategia Aragonesa de Participación Infantil y Adolescente</strong>, cuya finalidad es:</p>
<ul> 
<li>EMPODERAR a  la infancia y adolescencia como sectores protagonistas en cuanto a participación.
</li><li>INCORPORAR la participación infantil como un referente natural en la Política y Gestión públicas.
</li><li>AGLUTINAR energías y establecer sinergias que potencien una mayor y mejor participación infantil.
</li>
</ul>
</li>
<li class="col-md-4 margin-t1em">
<span class="far fa-check-circle"></span> El <strong>Plan Estratégico de Juventud (2016-2019)</strong> como instrumento realista, viable, indispensable y práctico que nos permita caminar en la adecuada senda de la mejora, promoción, atención, autonomía, participación y empoderamiento de la Juventud aragonesa. Es fruto de una clara confluencia en el marco de la política pública de juventud en Europa, España y Aragón, en una suerte de retroalimentación que genera claros avances y logros desde una mirada global y local.
</li>
<li class="col-md-4 margin-t1em">
	<span class="far fa-check-circle"></span> La <strong>Mesa Técnica del Sistema de Atención a la Infancia y Adolescencia de Aragón</strong>, puesta en marcha por el Gobierno de Aragón tras la aprobación en las Cortes, por unanimidad. 
<br/>Objetivos: 
<ul><li>Abordar un Plan de intervención de Protección de Menores y una Estrategia de Intervención educativa con menores sujetos a medidas judiciales. 
</li><li>Desarrollar una acción integrada de todos los sectores que trabajan por la Infancia y la Adolescencia de Aragón (educación, salud, justicia, y servicios sociales). 
</li><li>Promocionar los derechos de los Niños y Niñas en Aragón.</li></ul> 
</li>                   
</ul>                    
</div></div></div>                    
                    
		
    </sede:content>
</body>

</html>
