<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Zaragoza, ciudad amiga de la infancia y adolescencia" 
               description="Zaragoza es desde 2018 Ciudad Amiga de la Infancia y la Adolescencia (CAIA), sello otorgado por Unicef en reconocimiento de su apuesta por la participación infantil en las decisiones de gobierno, políticas municipales y coordinación entre las instituciones de ámbito infantil y juvenil. En el portal Derechos Sociales, espacio de la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza, dispone de información sobre este reconocimiento."  
               keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, derechos sociales, gobierno abierto, participación social, niño, joven, protección de la infancia y de la juventud, derechos de los niños, Unicef, city, council, Saragossa, electronic site, local government, social rights, open government, social participation, child, young person, children's rights" />
    <style type="text/css">
    .fnd-turismo {
        background: #d68100;
    }

    .full-screen-box {
        width: 100%;
        border: 1px solid #d4d4d4;
        border-radius: 2px;
        padding: 20px;
        margin-bottom: 14px;
        -webkit-box-shadow: 0 1px 6px rgba(0, 0, 0, 0.175);
        box-shadow: 0 1px 6px rgba(0, 0, 0, 0.175);
    }

    .full-screen-box {
        border-left: 3px solid #31708f;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
		
        <div class="row margin-b1em">
            <div class="col-md-12">
                 <div class="card img-rounded padding-a1em">
                    <h2 class="nomargin">¿Qué es?</h2>
                    <hr class="sm" />
                    <ul class="row list-unstyled">
                        <li class="col-sm-4">
<p>El sello Ciudad Amiga de la Infancia y Adolescencia (CAIA) es un distintivo con el que Unicef acredita el modelo de gestión de Gobiernos Locales en el ámbito de las políticas locales de Infancia y Adolescencia.  Esta gestión se demuestra por el cumplimiento de una serie de requisitos que deben poner en relieve una manera de trabajar participativa,  planificada, coordinada y continua en el tiempo.
</p>
		</li>
                        <li class="col-sm-4">
<p>El programa CAIA incentiva la creación de Planes Locales de Infancia y Adolescencia, promueve la participación ciudadana de niños, niñas y adolescentes en la vida del municipio, impulsa aquellas políticas municipales que favorezcan el desarrollo de los derechos de la infancia y adolescencia, dinamiza a la ciudadanía para que colabore en los procesos generados y promueve la coordinación institucional, así como el trabajo en red de los distintos municipios que forman esta iniciativa.
</p>							
</li>									
                        <li class="col-sm-4">
<p>El Programa CAIA cuenta con cuatro enfoques:</p>
<ol><li>
<strong>Trabajo en RED</strong> entre Gobiernos Locales, otras instituciones públicas y organizaciones sociales.</li><li>
<strong>Participación</strong> de la infancia en las decisiones del Gobierno Local.</li><li>
<strong>Equidad</strong>: protección de la infancia con mayor riesgo.</li><li>
<strong>Agenda 2030</strong>: incorporación de los objetivos de Desarrollo Sostenible adoptados en 2015 por la Asamblea de Naciones Unidas.</li></ol> 
<p>El sello tiene vigencia durante cuatro años tras los cuales el Gobierno Local puede  optar a su renovación.</p>	
		</li></ul>
</div>	
</div>						
</div>
		
    </sede:content>
</body>

</html>
