<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es"
      lang="es">

    <head>
        <meta charset="utf-8"/>
        <sede:meta
                title="Ayuntamiento de Zaragoza. Policía Local de Zaragoza."
                description="El portal Policía Zaragoza proporciona información sobre el servicio: su historia, servicios de atención a los ciudadanos, programa de Educación Vial, museo, el parque móvil, trámites y normativa relacionados. En Tu opinión importa, la ciudadanía puede enviar sus sugerencias y observaciones."
                author="Ayuntamiento de Zaragoza"
                last-modified="Thu Oct 06 00:00:00 CEST 2016"
                keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, policia local, servicio público, historia, Unidad de Caballería, educación cívica, juegos, museo, parque móvil, administración electrónica, formalidades administrativas, legislación  local, relación administración-administrado, servicio de quejas y sugerencias, council, city, Saragossa, Spain, municipal police, public service, history, civics, gaming, museum, vehicle fleet, electronic government, administrative formalities, local legislation, citizen-authority relations, complaints and suggestions service">
        </sede:meta>
        <link rel="stylesheet" href="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/leaflet.css"/>
        <link rel="stylesheet" href="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/MarkerCluster.Default.css"/>
        <script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/leaflet.js"></script>
        <script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/leaflet.ajax.min.js"></script>
        <script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/leaflet.markercluster.js"></script>
        <style>
            .fnd-blanco {
            background-color: #ffffff;
            padding-top: 20px;
            padding-bottom: 20px;
            }

            .fnd-gris-claro {
            padding-top: 20px;
            padding-bottom: 20px;
            margin-bottom: -40px;
            }

            .titulo-org h2,
            .procesos h2{
            color: #e83437;
            font-size: 42px;
            padding-bottom: 20px;
            }

            .titulo-org h2 small,
            .titulo-org h2 span{
            color: #000000;
            }

            .cuadro {
            position: relative;
            background-color: #cccccc;
            border-radius: 10px;
            width: 18%;
            margin: 1%;
            float: left;
            }

            .img-rounded {
            border-radius: 10px 10px 0 0 !important;
            }

            .cuadro img {
            padding-bottom: 0;
            margin: 0px;
            }

            .cuadro h3 {
            background-color: rgba(0,0,0,0.7);
            width: 100%;
            text-align: center;
            font-size: 16px;
            padding: 10px;
            margin-top: 0;
            margin-bottom: 0;
            border-radius: 0px 0px 10px 10px;
            }

            .cuadro h3 a {
            color: #ffffff !important;
            font-weight: bold;
            }


        </style>
    </head>

    <body>
        <sede:content container="false">
            <div class="container-fluid text-left margin-auto nomargin titulo-org">
                <h2 class="text-right">
                    Historia
                </h2>
            </div>
            <div class="fnd-gris-claro">
                <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em fnd-blanco radius">
                    <p>A lo largo de la historia esta Policía ha sufrido diferentes modificaciones, en cuanto a<em>
                        equipamientos, estructura, número de efectivos</em>, a la vez que nuestra ciudad ha ido
                        creciendo.
                    </p>
                    <p>
                        <img class="img-responsive center-block" alt="Policia Local: Creaci?n del Cuerpo de Motoristas"
                             src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/policia/img/historia2.jpg"/>
                    </p>
                    <h3>1850</h3>
                    <ul>
                        <li><strong> La reina Isabel II</strong> firma un Real Decreto por lo que se ordena la creación
                            oficial de las policías municipales.<strong> El Alcalde Corregidor</strong> de Zaragoza, da
                            cuenta al Pleno que lo ratifica.
                        </li>
                        <li>Se crea el
                            <strong> Cuerpo de Guardia Municipal</strong>
                            con 1 Brigadier de Jefe, 2 Cabos y 10 Guardias &quot;de a pie&quot;, más 3 plazas de
                            Guardias Montados a caballo, para la vigilancia de las afueras.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1854</h3>
                    <ul>
                        <li>Se cambia el nombre por el de<strong>  Veedores Municipales</strong>. Ya entran por oposición
                            y firman un contrato. Se les distribuye por lo Cuarteles o Distritos Municipales a razón de
                            2 Guardias y 1 Cabo por cada uno de los cuatro existentes.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1855</h3>
                    <ul>
                        <li>Se produce el llamado
                            <span>&quot;</span>
                            <strong> Motín del Pan&quot; </strong>y resulta herido un concejal e intentan quemar las
                            barcas del Canal (que traían el trigo), el Cuerpo interviene y logra controlar los
                            desórdenes, por lo que son felicitados públicamente por el Alcalde.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1868</h3>
                    <ul>
                        <li>En los desórdenes que preceden a la
                            <strong> 1ª República,</strong>
                            algunos guardias son desarmados por los alborotadores, por lo que se acuerda retirarles las
                            armas para evitarlo en lo sucesivo.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1880-1890</h3>
                    <ul>
                        <li>En esta década, a base de<strong> Bandos</strong> se perfilan las nuevas<strong> 
                            Municipales</strong> y se comienza a regular el<strong> tráfico</strong>.
                        </li>
                        <li>También se decide que los guardias persigan a los<strong> &quot;cacos&quot;</strong> de forma
                            permanente y que se controle la mendicidad y la blasfemia, lo que supone nuevos servicios
                            para el Cuerpo.
                        </li>
                    </ul>
                    <p>
                        <img class="img-responsive center-block" alt="Policia Local: Policia Montada"
                             src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/policia/img/historia1.jpg"/>
                    </p>
                    <h3>1901</h3>
                    <ul>
                        <li>A los<strong> Guardias de &quot;a caballo&quot; </strong>se les dota de uniformes de gala con
                            casco de plumero y a los &quot;de pie&quot; se les dan capote e impermeable a la moda
                            europea; a todos se les dota de silbato y se les cambia el armamento (pistola automática y
                            porra para los guardias, revólver para los Cabos, sable y bastón para los Delegados o
                            Sargentos).
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1902-3</h3>
                    <ul>
                        <li>Se producen los primeros muertos &quot;en acto de servicio&quot;. Un subjefe muere al
                            intervenir en una reyerta y un guardia muere de un hachazo en un atentado.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1906</h3>
                    <ul>
                        <li>Se crea la<strong> primera Academia de Policía</strong> y se constituye el grupo de
                            <strong> Policías de Tránsito o Circulación</strong>
                            para controlar la &quot;peligrosa&quot; actividad urbana.
                        </li>
                        <li>Por orden del Juez Municipal del barrio de San Pablo, el Alcalde de la Ciudad Sr. Palomar,
                            dispuso que una<strong> pareja</strong> de Municipales hagan su servicio vestidos de<strong> 
                                paisano</strong> para un Servicio de Ronda volante por las afueras de la población.
                        </li>
                        <li>En esta década se decide que las modificaciones del
                            <strong> Padrón Municipal,</strong>
                            los<strong>  informes</strong> de buena conducta y costumbres y el reparto de documentación o
                            citaciones urgentes, las realice la Policía, lo que supone que durante bastante tiempo la
                            ciudad se queda sin &quot;servicio ordinario&quot;.
                        </li>
                        <li>Aparece el grupo de<strong> Policías Ciclistas</strong> con el fin de cubrir más territorio en
                            su servicio y realizan también el cubrimiento de servicios especiales como: las procesiones,
                            cabalgatas festivas y otros actos públicos colectivos.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1919</h3>
                    <p>Se produce una fuerte<strong> reestructuración</strong> del Cuerpo haciendo dos grandes bloques de
                        Servicio:
                    </p>
                    <ul>
                        <li>Los policías que ejercen<strong> tareas de seguridad</strong> pública van armados y dependen
                            directamente del Alcalde.
                        </li>
                        <li>Y otros van desarmados y cumplen
                            <strong> tareas administrativas</strong>
                            como: control de mercados, mendicidad, matriculación de vehículos y animales, pesas y
                            medidas, fielatos, etc... dependiendo del Ayuntamiento.
                        </li>
                    </ul>
                    <p>La<strong> plantilla</strong> está compuesta por 115 miembros, de ellos 86 son de infantería, 4
                        ciclistas y el resto lo integran los de a caballo y los de tráfico.
                    </p>
                    <h3>1928</h3>
                    <ul>
                        <li>En este año ya son 160 policías de<strong> plantilla</strong> y cobran el siguiente sueldo
                            anual: Jefe 6.000 pts, Subjefe 3.280 pts, Delegado 2.805 pts, Guardia de Circulación 2.646
                            pts y Guardia 2.555 pts. de Circulación 2.646 pts y Guardia 2.555 pts.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1936</h3>
                    <ul>
                        <li>En plena Guerra Civil, su denominación pasa a ser
                            <strong> Guardia Urbana</strong>
                            y es considerada una Institución Cívica con armas; pero mediante un decreto del General Jefe
                            de la 5ª Zona (Gobernador Militar de Zaragoza) se les pasa a considerar &quot;Fuerza Armada&quot;.
                        </li>
                        <li>También se examinan los tres primeros
                            <strong> Motoristas</strong>
                            que son dotados de motos con sidecar.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1942</h3>
                    <ul>
                        <li>El Ayuntamiento designa como Patrona del Cuerpo a Nª Sra. Del Portillo a celebrar el día 25
                            de Marzo.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1946</h3>
                    <ul>
                        <li>A la Sección de Circulación se le retira la &quot;porra&quot; (blanca) como elemento para
                            regular el tráfico y se les dota de sahariana blanca, guantes blancos y silbato.
                        </li>
                        <li>En sitios emblemáticos y peligrosos de la ciudad se les pone un podio y sombrilla para que
                            se les vea bien y para &quot;preservarlos&quot; de las inclemencias del tiempo.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1952</h3>
                    <ul>
                        <li>Mediante un Decreto de 30 de marzo se dispone que todos los Ayuntamientos de España
                            agruparán a los distintos guardias municipales en
                            <strong> un solo Cuerpo</strong>
                            bajo la denominación de<strong> Policía Municipal</strong>.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1956</h3>
                    <ul>
                        <li>El Ayuntamiento dota/regala un Banderín/Guión al Cuerpo hermano de los Vigilantes Nocturnos
                            (que son autónomos, aunque controlados y subordinados a la Jefatura del Cuerpo).
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1960</h3>
                    <ul>
                        <li>Se crea el primer Parque Infantil de Educación Vial y se realiza la primera experiencia de
                            <strong> Patrulleros Escolares</strong>.
                        </li>
                        <li>Por esta época a los ciclistas municipales les son substituidas las bicicletas por
                            <strong> ciclomotores</strong>
                            (Guzzis de 49 cc)y se les encomienda el servicio de noche con carácter fijo, para atender la
                            Seguridad y el Tráfico; poco después lo realizarían también de día.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1963</h3>
                    <ul>
                        <li>A principios de este año se
                            <strong> estrena el primer &quot;Patrulla&quot;,</strong>
                            un Jeep de tipo militar que funcionó hasta finales de los años 70.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1966</h3>
                    <ul>
                        <li>Coincidiendo con las fiestas del Pilar,<strong>  se incrementa el &quot;parque&quot; de
                            vehículos</strong>con la compra de dos grúas, dos motocicletas grandes (Sanglas) y un coche
                            (Seat 1500), se les instalan emisoras y
                            <strong> aparece la Primera Emisora fija</strong>
                            (EFPM).
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1971</h3>
                    <ul>
                        <li>Se incrementa fuertemente el número de policías con el<strong>  ingreso de 111 nuevos
                            guardias</strong>, lo que supone que ya son casi 500 y podrán realizar servicio en los
                            barrios urbanos periféricos.
                        </li>
                        <li>Se produce un importante cambio de uniformidad desapareciendo las prendas de inspiración
                            alemana, pasando a ser más prácticas y menos pesadas (en el verano sólo se lleva camisa, sin
                            sahariana, el abrigo de invierno pasa a ser chaquetón y se dota de una gabardina para el
                            entretiempo, se renueva el armamento, etc)
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1972</h3>
                    <ul>
                        <li>Se produce el ingreso
                            <strong> de las 13 primeras mujeres</strong>
                            que son destinadas a la Unidad de Tráfico, Sección de Circulación a pie. La gente las acogió
                            muy bien. La plantilla total llega a los 550 efectivos.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1973</h3>
                    <ul>
                        <li><strong> Se concede la Medalla de Plata de la ciudad al Cuerpo</strong>; se realiza una
                            campaña de circulación peatonal (pasos de peatones semaforizados) y otra de orden en las
                            filas de los tranvías y buses de la Plaza España.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1974</h3>
                    <ul>
                        <li><strong> Desaparece el Cuerpo de Vigilantes Nocturnos</strong> y se integran en la Policía
                            Municipal, pasando a componer (después de superar los correspondientes cursos de
                            capacitación) la nueva<strong> Unidad de Vigilancia Nocturna</strong>.
                        </li>
                        <li>La plantilla ya la componen 650 efectivos.</li>
                    </ul>
                    <h3>1975</h3>
                    <ul>
                        <li>
                            <strong> Se inaugura el 092</strong>
                            y se ponen a su disposición tres mini coches patrulla (Seat 127) para atender los
                            requerimientos de la ciudadanía en horario nocturno.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1977</h3>
                    <ul>
                        <li>Con la elección (interna de la Corporación) de
                            <strong> D. Miguel Merino</strong>
                            como Alcalde, se crean las Secciones
                            <strong> de Radar, Fotocontrol y Laboratorio Fotográfico.</strong>
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1978</h3>
                    <ul>
                        <li><strong> Se incrementa fuertemente la Unidad de Tráfico con 12 coches patrulla</strong>(Seat
                            124) para atender los accidentes de tráfico y las llamadas ciudadanas.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1979</h3>
                    <ul>
                        <li>La 1ª Corporación democrática trae nuevos aires de renovación.</li>
                        <li>Se inicia una fuerte campaña de<strong> cambio de imagen del Cuerpo</strong>, mediante la
                            reestructuración de servicios y la formación continuada.
                        </li>
                        <li>La plantilla está compuesta por 700 efectivos.</li>
                        <li>Reducción de la Unidad de Vigilancia Nocturna e incremento de la Unidad de Tráfico. También
                            <strong> se crea el Grupo de Seguridad de Alcaldía</strong>
                            (Escoltas)<strong> y el Grupo de Educación Vial y Patrulleros Escolares</strong>.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1980</h3>
                    <ul>
                        <li>Campaña de inspección y denuncia de fachadas en mal estado, a la búsqueda de una mejor
                            imagen de la ciudad.
                        </li>
                        <li>También y a la vista del fortísimo incremento de la delincuencia existente en la ciudad
                            <strong> se crea la Unidad de Vigilancia Especial (UVE)</strong> para controlarla en horarios
                            de tarde y noche.
                        </li>
                        <li>También se crea una oficina especial de tramitación de las multas, que se encargará de todo
                            su proceso administrativo.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1981</h3>
                    <ul>
                        <li>
                            <strong> Se centralizan los servicios en el Cuartel de Palafox</strong>
                            y se crea un taller mecánico para el mantenimiento de coches y motos, acondicionándose las
                            dependencias para la instalación de las nuevas Unidades.
                        </li>
                        <li>
                            <strong> Toma posesión de su cargo el Inspector Jefe D. Primitivo Cardenal.</strong>
                        </li>
                        <li>Ingresan por Oposición Libre un<strong>  profesor de Educación Física</strong>y otro de
                            <strong> Artes Marciales</strong>
                            para potenciar la preparación física de los alumnos de nuevo ingreso y los futuros miembros
                            de la UVE.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1982</h3>
                    <p>Se crean tres Unidades de especialistas:</p>
                    <ol>
                        <li>
                            <strong> Unidad de Servicios Especiales</strong>
                            (USE) (Urbanismo, Consumo y Medio Ambiente, Controles de Seguridad, Alcoholemia, transporte
                            escolar y taxis, etc.) Radar, Fotocontrol, Mendicidad, Precintos, etc.
                        </li>
                        <li>
                            <strong> Unidad de Atestados</strong>
                            que asumen totalmente la instrucción de los mismos en relación con los accidentes de
                            tráfico.
                        </li>
                        <li>También se crea la<strong> Sección de Seguridad</strong> que se encarga de la vigilancia de
                            los edificios municipales.
                        </li>
                    </ol>
                    <h3>1983</h3>
                    <ul>
                        <li>
                            <strong> Se crea la Academia de la Policía Local</strong>
                            con la
                            <strong> 1ª Promoción</strong>
                            de Policias integrada por 21 miembros.
                        </li>
                        <li>Se celebra (organizado por el Cuerpo) por primera vez en nuestra ciudad y en España el
                            <strong> 37 Rallye de la Policía Europea</strong>.
                        </li>
                        <li>La<strong> plantilla</strong> se incrementa hasta 780 efectivos.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1984</h3>
                    <ul>
                        <li>Se crea la
                            <strong> Sección de Barrios Urbanos y Apoyo Motorizado</strong>
                            (primer intento de puesta en marcha de la Policía de Barrio).
                        </li>
                        <li>Entra en servicio la<strong> 2ª Promoción de Policías Femeninos</strong>.
                        </li>
                        <li>Se amplía el número de<strong> grúas hasta 10 unidades</strong>.
                        </li>
                        <li>
                            <strong> Unidad de Barrios Rurales</strong>
                            que se encarga de la vigilancia integral de los barrios rurales del municipio en sustitución
                            de Caballería
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1985</h3>
                    <ul>
                        <li>El grupo de motoristas pertenecientes a Barrios Rurales (con motos trial) participa en la
                            Baja Montes Blancos (Rallye de trial).
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1986</h3>
                    <ul>
                        <li>
                            <strong> Se inaugura la Galería de Tiro</strong>
                            donde se practica el tiro obligatorio por parte de todos los miembros del Cuerpo, a la vez
                            que se entrena para la participación en todas las competiciones deportivas posibles.
                        </li>
                        <li>En este año la plantilla del Cuerpo es de 879 miembros.</li>
                    </ul>
                    <h3>1989</h3>
                    <ul>
                        <li>
                            <strong> Se crea la Sección de Perros Policía</strong>
                            (anti droga) adjunta a la UVE.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1990</h3>
                    <ul>
                        <li>
                            <strong> Inauguración del Cuartel Palafox</strong>
                            como cuartel general.
                        </li>
                        <li>Inauguración del
                            <strong> Parque infantil de Tráfico.</strong>
                        </li>
                        <li>Puesta en marcha del
                            <strong> Depósito de Vehículos</strong>
                            y de Grúas, así como las
                            <strong> instalaciones de Caballería</strong>
                            en la Carretera de Castellón.
                        </li>
                        <li>Celebración del<strong> Rallye de la Policía Europea</strong>.
                        </li>
                        <li>Se produce una reestructuración del Cuerpo en la que desaparecen las unidades de UVE, USE y
                            BR apareciendo otras en su lugar:La Unidad de Protección Ciudadana que engloba a UVE y BR y
                            la Unidad de Prevención que recoge los restos de Un. Servicios Especiales
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1991</h3>
                    <ul>
                        <li>
                            <strong> Se compran 300 radioteléfonos</strong>
                            para dotar a los policías en servicio.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1992</h3>
                    <ul>
                        <li>Se firma con el Gobierno de Aragón el acuerdo de utilización de<strong>  la Academia de
                            Policía Local de Zaragoza como Academia de Policía Local de Aragón</strong>.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1995</h3>
                    <ul>
                        <li>Se incrementa la plantilla hasta 1000 efectivos y se crea la
                            <strong> 2ª Actividad.</strong>
                        </li>
                        <li>Se crean las zonas de estacionamiento rotativo (de gestión privada) lo que supone un nuevo
                            sistema de aparcamientos (mucho antes estaba la &quot;zona Azul&quot; con reloj de cartón en
                            cada vehículo). También se privatiza el Servicio de Grúas y el depósito de Vehículos.
                        </li>
                        <li>Se incrementa fuertemente el trabajo administrativo, en colaboración o como complemento de
                            otros Servicios Municipales, lo que supone un detrimento de la función policial pura.
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1996</h3>
                    <ul>
                        <li>Se inicia la
                            <strong> creación de la Policía de Barrio.</strong>
                        </li>
                    </ul>
                    <h3>1999</h3>
                    <ul>
                        <li><strong> Se concluye con éxito el Proyecto de Policía de Barrio y su despliegue por la
                            ciudad</strong>.
                        </li>
                        <li>Se cubren vacantes de plantilla pero no se incrementa.</li>
                    </ul>
                    <h3>2009</h3>
                    <ul>
                        <li>En el mes de septiembre se inaugura el nuevo Cuartel de Policía Local en el barrio
                            Torrero-la Paz, junto al Tercer Cinturón, pasando diferentes Unidades y centralizándose en
                            el lugar servicios al ciudadano: Oficina de Tráfico, Objetos Perdidos, Permisos Especiales y
                            Policía Judicial
                        </li>
                    </ul>
                    <div class="separador"></div>
                    <div class="row-fluid">
                        <div class="">
                            <div class="col-md-6">
                                <img class="img-responsive center-block" alt="" src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/policia/img/historia3.jpg"/>
                            </div>
                            <div class="col-md-6">
                                <img class="img-responsive center-block" alt="" src="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/policia/img/historia4.jpg"/>
                            </div>
                        </div>
                    </div>
                    <div class="clearfix"></div>
                    <h3>En la actualidad</h3>
                    <ul>
                        <li>
                            <strong> La Policía Local tiene un total de 1170 Policías operativos.</strong>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </div>
        </sede:content>
    </body>

</html>
