<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
     <sede:meta title="Normativa sobre Participación y Colaboración. Gobierno Abierto" 
               description="Acceso en la plataforma Gobierno Abierto, espacio de la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza, a la normativa en materia de participación y colaboración para el ejercicio de sus derechos. Conozca el reglamento de Órganos Territoriales y Participación Ciudadana, las instrucciones para la habilitación de la Consulta Pública y el procedimiento de Promoción y Celebración de Encuestas Ciudadanas." 
              keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, gobierno abierto, relación administración-administrado, participación social, normativa, legislación local, órgano consultivo, encuesta ciudadana, consulta pública,
city, council, Saragossa, electronic site, local government, gobierno abierto, relación administración-administrado, social participation, regulations, local legislation, advisory board, públic survey, public consultation"
                
                />
    
    <style type="text/css">

    
    .ribbon-wrapper_ {
		margin-top: 73px;
}

            .redes-sociales {
			margin-top: 3px;
			margin-right: 0px;				
            font-size: 42px;
			position: relative;
            }            

    </style>
</head>

<body>
    <sede:content container="false">
        


        
        
        <div class="container-fluid margin-b1em">
                            <div class="pull-right redes-sociales">
                                <a href="https://www.facebook.com/ZGZopencity/"><span class="fab fa-facebook-square"></span></a>
                                <a href="https://twitter.com/ZGZopencity"><span class="fab fa-twitter-square"></span></a>
                            </div>				
            <h2 id="what">Normativa</h2>
            <hr class="sm"/>
            <ul><li><a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/consulta-publica/servicio/normativa/109">Reglamento de Órganos Territoriales y Participación Ciudadana</a></li>	
<li><a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/consulta-publica/servicio/normativa/8943">Propuesta de acuerdo por el que se aprueban las Instrucciones para habilitar la Consulta Pública previa en el proceso de elaboración de proyectos normativos a través de la plataforma de Gobierno Abierto</a></li>
<li><a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/consulta-publica/servicio/normativa/8944">Instrucciones para habilitar la Consulta Pública previa en el proceso de elaboración de proyectos normativos a través de la plataforma de Gobierno Abierto</a></li>
<li><a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/consulta-publica/servicio/normativa/5823">Decreto: Instrucción sobre procedimiento de Promoción y Celebración de Encuestas Ciudadanas</a></li></ul>
            </div>           
				
    </sede:content>
     <script type="text/javascript">
    /*<![CDATA[*/
    $(function() {
        $("#rscont .collapse").collapse();
    });

    // Navegación por teclado. Apertura de bloques mediante tecla enter
    $(".masinfo").keypress(function(e) {
        if (e.keyCode == 13) {
            var id = $(this).attr('data-target');
            console.log(id);
            console.log($(id));
            $(id).collapse('toggle');
        }
      });
    /*]]>*/
    </script>
</body>

</html>
