<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org"
	xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

	<head>
		<meta charset="utf-8" />
		<sede:meta title="Zaragoza antirrumores. Árbol genealógico"
			keywords="zaragoza, antirrumores">
		</sede:meta>
	</head>
	<body>
		<sede:content>
			<div class="row">
				<div class="col-md-8">
					<h2>Árbol genealógico</h2>


					<h3>PARA QUIÉN:</h3>
					<ul class="list-inline">
						<li>jóvenes</li>
						<li>adultos</li>
						<li>mayores</li>
					</ul>
					<h3>TIEMPO ESTIMADO:</h3>
					una hora
					<h3>MATERIALES QUE PRECISAMOS:</h3>
					<ul>
						<li>pantalla y cañón o pizarra digital con sonido</li>
						<li>conexión internet</li>
						<li>folios, bolígrafos, lapiceros, gomas</li>
						<li>ficha por participante con dibujo del árbol a completar</li>
					</ul>
					<h3>PARA QUÉ:</h3>
					<ul>
						<li>motivar la empatia</li>
						<li>crear nuestro árbol genealógico</li>
						<li>descubrir nuestros orígenes (diversos seguramente)</li>
						<li>identificar causas por las que desplazarse del lugar donde se
							vive</li>
						<li>reconocer las emociones presentes durante la sesión</li>
					</ul>
					<h3>CUANDO ES ACONSEJABLE:</h3>
					<p>realizarlo en espacio cerrado que se pueda hacer oscuro para
						proyectar bien, con mesas grandes para trabajo en equipo, sillas y
						poco ruido.</p>
					<h3>CÓMO SE UTILIZA:</h3>
					<ul>
						<li>presentación breve del agente y de la dinámica. <span class="label label-success">5 minutos</span></li>
						<li>ronda de presentaciones si no se conoce el grupo <span class="label label-success">10 minutos</span> </li>
						<li>vemos la presentación creada para esta dinámica con ejemplos
							de árboles genealógicos artísticos, de políticos, famosos, etc.
							<span class="label label-success">15 minutos</span>
							repartimos una hoja para cada participante con la propuesta de que se hagan
							su propio árbol dónde aparecerá el nombre de la persona y el
							lugar de procedencia. ( ver ficha creada para ello) Casi con toda
							seguridad, no se podrá ir más allá de la segunda línea
							generacional. <span class="label label-success">10 minutos</span></li>
						<li>poner en común con l@s compañer@s <span class="label label-success">10 minutos</span> </li>
						<li>
							<a hreg="https://youtu.be/YBU2-qmIYCc">El viaje del ADN</a>
							<span class="label label-warning">5,17 minutos</span>
						</li>
						<li>
							<strong>DEBATE Y REFLEXIÓN:</strong>
							Después de todo esto la pregunta es ¿de dónde somos realmente?
							Hay una única respuesta, de muchos sitios. Si venimos pues de
							muchos sitios y nuestros progenitores, lo conozcamos o no,
							vinieron de diferentes lugares ¿es solo nuestro el lugar que
							habitamos? ¿a partir de cuando se dice que soy de aquí o allí?
							<span class="label label-success">15 minutos</span>
						</li>
					</ul>


					<h3>RECOMENDACIONES O ADAPTACIONES:</h3>
					<ul>
						<li>Se adjunta como ficha adicional el árbol a completar por los
							participantes.</li>
						<li>Aunque la suma de los tiempos previstos excede a una hora, se
							recomienda que se atienda al grupo y en función del mismo se
							elijan unas u otras acciones. </li>
						<li>En materiales generales hay una presentación general sobre la
							empatía que puede ser de interés para esta dinámica, así como una
							hoja con enlaces de recursos educativos sobre empatía.</li>
					</ul>


				</div>
				<div class="col-md-4">
					<div class="card">
						<div class="card-header text-center">
							<strong>Descargas</strong>
						</div>
						<div class="card-body">
							<p class="card-text">
								<a
									href="/cont/paginas/sectores/casaculturas/caja-herramientas/arbol-genealogico.ppsx">
									<span class="far fa-file-powerpoint"></span>
									Presentación
								</a>
							</p>
							<p class="text-muted">Última revisión: 18/05/2017</p>
						</div>
						<div class="card-header text-center">
							<strong>Empatía</strong>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>

		</sede:content>
	</body>
</html>

