<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org"
	xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

	<head>
		<meta charset="utf-8" />
		<sede:meta title="Zaragoza antirrumores. Cuéntamelo"
			keywords="zaragoza, antirrumores">
		</sede:meta>
	</head>
	<body>
		<sede:content>
			<div class="row">
				<div class="col-md-8">
					<h2>Cuéntamelo</h2>
					<h3>PARA QUIÉN:</h3>
					<ul class="list-inline">
						<li>jóvenes</li>
						<li>adultos</li>
						<li>mayores</li>
					</ul>
					<h3>TIEMPO ESTIMADO:</h3>
					<p>una hora y media</p>
					<h3>MATERIALES QUE PRECISAMOS:</h3>
					<ul>
						<li>pantalla y cañón o pizarra digital</li>
						<li>micrófono de mesa, americana unisex (atrezzo) para informativo</li>
						<li>conexión internet con sonido</li>
						<li>textos de noticias impresas en papel</li>
						<li>folios, bolígrafos, lapiceros, gomas.</li>
					</ul>
					<h3>PARA QUÉ:</h3>
					<ul>
						<li>motivar el pensamiento crítico</li>
						<li>revisar los contenidos de informativos y periódicos respecto a
							la población migrante</li>
						<li>identificar titulares de dichas noticias</li>
						<li>respetar la diversidad</li>
						<li>reconocer las emociones presentes durante la dinámica</li>
					</ul>
					<h3>CUANDO ES ACONSEJABLE:</h3>
					<p>realizarlo en espacio cerrado que se pueda hacer oscuro para
						proyectar bien, con mesas grandes para trabajo en equipo, sillas y
						poco ruido.</p>
					<h3>CÓMO SE UTILIZA:</h3>
					<ul>
						<li>presentación breve de agente y dinámica. <span class="label label-success">5 minutos</span> </li>
						<li>ronda de presentaciones (para grupo adulto) <span class="label label-success">10 minutos</span></li>
						<li>
							<strong>DINÁMICA 1:</strong>
							Comenzaremos con un juego donde cambiaremos los titulares de
							algunas noticias de la prensa escrita para descubrir como cambiar
							algunas palabras dan un sentido u otro al contenido de la
							noticia. Lo haremos de forma exagerada para buscar el humor en el
							comienzo de la sesión. Puesta en común en forma de informativo.
							Se leerán las noticias como si de quién lo hace presentase un
							informativo. <span class="label label-success">15 minutos</span>
						</li>
						<li>
							Ver y debatir vídeo
							<a href="https://www.youtube.com/watch?v=ihmvtOyYU4Q">anuncio detergente chino</a>
							<span class="label label-warning">0,48 minutos</span> <span class="label label-success">10 minutos</span>
						</li>
						<li>
							ver y debatir vídeo
							<a href="https://www.youtube.com/watch?v=6Tij0bCSQc8">anuncio jamón Navidul</a>
							<span class="label label-warning">1,26 minutos</span> <span class="label label-success">10 minutos</span>
						</li>
						<li>ver y debatir sobre el vídeo 
							<a href="https://youtu.be/KKM7wPi8z40">anuncio cola-cao antiguo</a> <span class="label label-warning">1,13 minutos</span> <span class="label label-success">10 minutos</span> en la etiqueta sigue
							habiendo esclavos trabajando en plantación de cacao</li>
						<li>
							ver y debatir sobre el vídeo de
							<a href="https://www.youtube.com/watch?v=DqLqr2tU24w">periodistas contra la xenofobia, no te dejes enredar</a>
							.<span class="label label-warning">7,35 minutos</span> <span class="label label-success">10 minutos</span>
						</li>
						<li>
							<strong>DINÁMICA 2:</strong>
							Vamos repartir unas fichas con algunas noticias reales aparecidas
							en prensa en los últimos dos años que hacen referencia expresa al
							origen de las personas de las que habla en la noticia. Vamos a
							redactarlas de nuevo cambiando la intención de la información que
							se da. De forma sutil, cambiando solo algunas palabras y
							prescindiendo de la información que no aporta, más bien contamina
							la noticia. <span class="label label-success">15 minutos</span>
						</li>
					</ul>
					<h3>RECOMENDACIONES O ADAPTACIONES:</h3>
					<p>Es importante que los participantes entiendan bien el español
						escrito.</p>


					<h3>Diez ejemplos de tópicos, racismo y xenofobia en la prensa</h3>
					<p>
						<em>by</em>
						<a href="http://esracismo.com/author/azahara-ruiz/">Azahara
							Ruiz</a>
						<a
							href="http://www.facebook.com/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fesracismo.com%2F2016%2F03%2F22%2Fdiez-ejemplos-de-topicos-racismo-y-xenofobia-en-la-prensa%2F">0</a>
						<a
							href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Diez+ejemplos+de+tópicos%2C+racismo+y+xenofobia+en+la+prensa&amp;url=http%3A%2F%2Fesracismo.com%2F2016%2F03%2F22%2Fdiez-ejemplos-de-topicos-racismo-y-xenofobia-en-la-prensa%2F&amp;via=esracismosos">0</a>
						<a
							href="http://esracismo.com/2016/03/22/diez-ejemplos-de-topicos-racismo-y-xenofobia-en-la-prensa/">1</a>
					</p>
					<p>
						<a
							href="http://www.cis.es/cis/opencms/-Archivos/Marginales/3120_3139/3121/Es3121mar.pdf">En
							el Barómetro del CIS de diciembre de 2015</a>
						podemos comprobar que
						a la pregunta sobre cuál es el principal problema que existe
						actualmente en España, la inmigración se sitúa por encima de las
						pensiones, “recortes”, bancos, desahucios, fraude fiscal o
						drogas, entre otros ejemplos. Sucede también ante la pregunta sobre
						qué problema afecta más personalmente al encuestado, donde la
						inmigración supera a problemas tan graves como la violencia contra
						las mujeres.
					</p>
					<p>La
						criminalización de la inmigración no se sostiene solo en el
						discurso político, los medios de comunicación ejercen un papel
						cómplice trasladando a la opinión pública noticias que desembocan
						en xenofobia y racismo. Ya lo dejó claro Francisco Carrión Mena,
						portavoz del comité de las Naciones Unidas para los Migrantes
						Trabajadores&nbsp;
						<a
							href="http://www.eldiario.es/desalambre/discurso-criminalizacion-extiende-ejemplos_0_319168983.html"
							target="_blank">en
							Desalambre</a>
						: “Criminalizar a los que llegan no resuelve el
						problema de la inmigración irregular sino que incita a la xenofobia
						y el racismo”.
					</p>
					<p>
						Se ha implantado la idea de que “los inmigrantes tienden a
						delinquir más que el resto” como si de una certeza se tratase,
						relacionando a la inmigración con numerosos prejuicios. Es de
						necesaria importancia recordar, a la hora de leer cifras, que un
						elevado número de las detenciones se realizan al no poseer la
						documentación correspondiente para la permanencia en el país, lo
						que es una falta administrativa. Destacar también que a causa de
						los
						prejuicios cuyos fundamentos son superficiales y nada reales, la
						posibilidad de ser detenidas o detenidos o de recibir más vigilancia
						se agrava para algunos colectivos. Esto lo demuestran
						<a
							href="http://ris.hrahead.org/home/blog/controles-policiales-por-perfil-etnico"
							target="_blank">informes
							como el realizado por la Universidad de Valencia en 2013
						</a>
						que
						afirmaba que los gitanos, negros, latinos o magrebíes tenían hasta
						diez veces más de probabilidades de ser parados por la Policía.
					</p>
					<p>Las
						noticias de medios de comunicación destacando la nacionalidad
						del delincuente fomentan la expansión de la generalización errónea
						a causa de la distorsión que se crea. ¿Es necesario resaltar la
						religión, raza o país de origen en una noticia? No, pero además a
						continuación te mostramos ejemplos de noticias en las que esos
						datos
						no son&nbsp;en
						absoluto necesarios para entender la noticia.
					</p>
					<ol>
						<li>
							<p>
								<a
									href="http://www.abc.es/espana/madrid/abci-escudo-policial-contra-delincuentes-magrebies-sesiones-light-kapital-201511032145_noticia.html"
									target="_blank">Escudo policial contra delincuentes magrebíes en las
									sesiones «light» de
									Kapital</a>
							</p>
						</li>
						<li>
							<p>
								<a
									href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2015/05/29/catalunya/1432918973_382915.html"
									target="_blank">Condenados
									a 22 años los hermanos que degollaron a una mujer hindú</a>
							</p>
						</li>
						<li>
							<p>
								<a
									href="http://www.abc.es/espana/abci-heridos-policias-tras-pelea-4789716815001-20160307121000_video.html"
									target="_blank">Heridos
									13 policías tras una pelea con un grupo&nbsp;de
									personas de origen
									dominicano
								</a>
							</p>
						</li>
						<li>
							<p>
								<a
									href="http://www.abc.es/espana/abci-amplio-dispositivo-policial-roquetas-4675991250001-20151226034000_video.html"
									target="_blank">Amplio
									dispositivo policial en Roquetas de Mar para evitar nuevos
									altercados entre senegaleses y gitanos</a>
							</p>
						</li>
						<li>
							<p>
								<a
									href="http://www.larazon.es/local/madrid/brutal-paliza-a-siete-policias-fuera-de-servicio-en-tetuan-por-un-grupo-de-dominicanos-DB12130399#.Ttt1k354p4k1oDy"
									target="_blank">Brutal
									paliza a siete policías fuera de servicio en Tetuán por un grupo
									de dominicanos</a>
							</p>
						</li>
						<li>
							<p>
								<a
									href="http://www.abc.es/espana/catalunya/abci-preso-albanes-fuga-tras-declarar-juzgados-sant-feliu-llobregat-201512291841_noticia.html"
									target="_blank">Un
									preso albanés se fuga tras declarar en los juzgados de Sant Feliu
									de Llobregat</a>
							</p>
						</li>
						<li>
							<p>
								<a
									href="http://politica.elpais.com/politica/2016/02/16/actualidad/1455648173_699623.html"
									target="_blank">Tensión
									entre gitanos en el juicio por una muerte machista</a>
							</p>
						</li>
						<li>
							<p>
								<a
									href="http://www.larazon.es/local/madrid/alerta-policial-por-riesgo-de-venganza-entre-bandas-latinas-NF12176139#.Ttt1ZcvF4S6lBgM"
									target="_blank">&nbsp;Alerta
									policial por riesgo de venganza entre bandas latinas
								</a>
							</p>
						</li>
						<li>
							<p>
								<a
									href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/02/02/madrid/1391360919_262803.html"
									target="_blank">Un
									encapuchado mata a una tendera china en un atraco en Moratalaz</a>
							</p>
						</li>
						<li>
							<p>
								<a
									href="http://www.larazon.es/espana/un-hombre-agrede-con-un-cuchillo-a-un-guardia-civil-y-otro-agente-dispara-al-agresor-en-malaga-ID11036592#.Ttt1MeKTwgAr85K"
									target="_blank">Un
									hombre agrede con un cuchillo a un guardia civil y otro agente
									dispara al agresor en Málaga</a>
							</p>
						</li>
					</ol>
				</div>
				<div class="col-md-4">
					<div class="card">
						<div class="card-header text-center">
							<strong>Descargas</strong>
						</div>
						<div class="card-body">
							<p class="text-muted">Última revisión: 18/09/2017</p>
						</div>
						<div class="card-header text-center">
							<strong>Pensamiento Crítico</strong>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>

		</sede:content>
	</body>
</html>

