<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org"
	xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

	<head>
		<meta charset="utf-8" />
		<sede:meta title="Zaragoza antirrumores. L@ CONOZCO"
			keywords="zaragoza, antirrumores">
		</sede:meta>
	</head>
	<body>
		<sede:content>
			<div class="row">
				<div class="col-md-8">
					<h2>L@ Conozco</h2>
					<h3>PARA QUIÉN:</h3>
					<ul class="list-inline">
						<li>jóvenes</li>
						<li>adultos</li>
						<li>mayores</li>
					</ul>
					<h3>TIEMPO ESTIMADO:</h3>
					<p>una hora </p>
					<h3>MATERIALES QUE PRECISAMOS:</h3>
					<ul>
						<li>pantalla y cañón o pizarra digital</li>
						<li>conexión internet con sonido</li>
						<li>papel continuo para mural y textos de rumores para pegar en el
							mismo</li>
						<li>folios, bolígrafos, lapiceros, gomas, tijeras y pegamento de
							barra o celo</li>
					</ul>
					<h3>PARA QUÉ:</h3>
					<ul>
						<li>motivar el pensamiento crítico</li>
						<li>salir de la generalización, individualizar los rumores</li>
						<li>respetar la diversidad</li>
						<li>reconocer las emociones presentes durante la dinámica</li>
					</ul>
					<h3>CUANDO ES ACONSEJABLE:</h3>
					<p>realizarlo en espacio cerrado que se pueda hacer oscuro para
						proyectar bien, con mesas grandes para trabajo en equipo, sillas y
						poco ruido.</p>
					<h3>CÓMO SE UTILIZA:</h3>
					<ul>
						<li>presentación breve de agente y dinámica. <span class="label label-success">5 minutos</span> </li>
						<li>ronda de presentaciones (si el grupo no se concoce) <span class="label label-success">5 minutos</span> </li>
						<li>vemos y debatimos sobre la presentación creada para esta
							dinámica con un ejemplo que nos muestra la cara más conocida de
							Cleopatra, pero también otras muchas cosas de las que no se
							hablan y tienen que ver con ella. Se habla de Cleopatra como una
							bella mujer que sedujo al César y a Marco Antonio, con todo su
							poder estaba en su belleza y erotismo. Parece ser que es cierto
							que le gustaba deslumbrar, de su belleza física no se puede
							afirmar nada pero si se sabe que hablaba una docena de idiomas y
							tenía conocimiento de matemáticas, astronomía, filosofía,
							oratoria… esto la hacía una irresistible conversadora. Sin
							embargo se ha hecho famosa por ir envuelta en una alfombra y
							bañarse en leche de burra. <span class="label label-success">20 minutos</span> </li>
						<li>
							ver y debatir sobre el vídeo
							<a href="https://www.youtube.com/watch?v=qrFNh_poAXs">eliminemos los prejuicios</a>
							<span class="label label-warning">3,46 minutos</span> <span class="label label-success">15 minutos</span>
						</li>
						<li>
							<strong>DINÁMICA:</strong>
							en un mural en la pared dentro de un círculo pongamos algunos
							rumores y demos la oportunidad a las personas participantes en la
							actividad de poner un nombre propio de alguna persona que
							conozcan que cumpla con ese rumor. Esto nos lleva a reflexionar
							sobre la facilidad con la que se puede repetir un rumor sin
							hablar concretamente de nadie. <span class="label label-success">20 minutos</span>
						</li>
					</ul>




				</div>
				<div class="col-md-4">
					<div class="card">
						<div class="card-header text-center">
							<strong>Descargas</strong>
						</div>
						<div class="card-body">
							<p class="card-text">
								<a
									href="/cont/paginas/sectores/casaculturas/caja-herramientas/lo-conozco.ppsx">
									<span class="far fa-file-powerpoint"></span>
									Presentación
								</a>
							</p>
							<p class="text-muted">Última revisión: 18/09/2017</p>
						</div>
						<div class="card-header text-center">
							<strong>Pensamiento Crítico</strong>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>

		</sede:content>
	</body>
</html>

