<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org"
	xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

	<head>
		<meta charset="utf-8" />
		<sede:meta title="Zaragoza antirrumores. El patio de mi casa"
			keywords="zaragoza, antirrumores">
		</sede:meta>
	</head>
	<body>
		<sede:content>
			<div class="row">
				<div class="col-md-8">
					<h2>El patio de mi casa</h2>


					<h3>PARA QUIÉN:</h3>
					<ul class="list-inline">
						<li>jóvenes</li>
						<li>adultos</li>
						<li>mayores</li>
					</ul>
					<h3>TIEMPO ESTIMADO:</h3>
					<p>una hora aprox. (el tiempo estimado depende mucho de la
						participación del grupo) </p>
					<h3>MATERIALES QUE PRECISAMOS:</h3>
					<ul>
						<li>pantalla y cañón o pizarra digital</li>
						<li>conexión a internet</li>
						<li>mapa del barrio dónde se realice la dinámica</li>
						<li>folios, bolígrafos, lapiceros, gomas, adhesivos de colores</li>
					</ul>
					<h3>PARA QUÉ:</h3>
					<ul>
						<li>motivar la empatia</li>
						<li>reconocer espacios públicos en el barrio o ciudad dónde
							vivimos</li>
						<li>situar en cuantos de esos espacios nos reunimos con nuestros
							amigos</li>
						<li>nombrar los lugares dónde nos encontramos con familiares y
							amigos</li>
						<li>reflexionar porque vamos a unos lugares y no a otros y porque
							lo hacen los demás</li>
						<li>reconocer las emociones presentes durante la sesión</li>
					</ul>
					<h3>CUANDO ES ACONSEJABLE:</h3>
					<p>realizarlo en espacio cerrado que se pueda hacer oscuro para
						proyectar bien, con mesas grandes para trabajo en equipo, sillas y
						poco ruido.</p>
					<h3>CÓMO SE UTILIZA:</h3>
					<ul>
						<li>presentación breve del agente y de la dinámica. <span class="label label-success">5 minutos</span></li>
						<li>ronda de presentaciones (para grupo adulto). <span class="label label-success">10 minutos</span> </li>
						<li>vemos presentación creada para esta dinámica (reflexiones
							sobre espacios públicos y su uso) <span class="label label-success">15 minutos</span> </li>
						<li>ver en un plano del barrio o ciudad los lugares adecuados para
							reunirse y poner en común si los participantes se reúnen en estos
							espacios y en caso contrario, dónde lo hacen. <span class="label label-success">30 minutos</span>  </li>
						<li>
							<strong>REFLEXIÓN</strong>
							sobre quienes y en que momentos ocupamos los espacios públicos
							que hemos señalado en el plano. ¿Por qué ocurre de este modo? Si
							nos reunimos a jugar al fútbol obviamente necesitamos espacio
							adecuado para hacerlo, si nos reunimos a cantar tenemos otras
							necesidades, si nos reunimos para tocar el tambor 200 personas a
							la vez también tenemos que buscar el lugar adecuado. <span class="label label-success">15 minutos</span>
						</li>
						<li>Parques para partidos de fútbol, para ensayos tambores,
							fiestas populares, cumples, pasear, ...</li>
						<li>
							Introducir término de
							<strong>EMPATIA:</strong>
							Los espacios públicos son espacios compartidos. Espacios que al
							ser usados en determinados momentos pueden producir molestias a
							quienes desean estar en ese mismo lugar y la actividad que se
							esté llevando a cabo le genera molestias. Para compartir,
							convivir es necesaria la empatia. Es necesario ponerse en el
							lugar del otro y comprender sus necesidades. Esto nos ayudará a
							regular estos espacios comunes, pensando en las necesidades de
							los colectivos y no solo en las mías/nuestras propias. Ver vídeo
							que habla de
							<a href="https://www.youtube.com/watch?v=ALh6NYPSanI">la empatía &amp; simpatía</a>
							<span class="label label-success">5 minutos</span>
						</li>
					</ul>


					<h3>RECOMENDACIONES O ADAPTACIONES:</h3>
					<ul>
						<li>atender con cuidado la diversidad del grupo.</li>
						<li>
							Para jóvenes ver vídeos de
							<a href="https://youtu.be/ziORyqGX8no">entrenamiento al aire libre</a>
							<span class="label label-success">3 minutos</span>
						</li>
						<li>
							para jóvenes ver vídeos de
							<a href="https://youtu.be/-1XN1oa6o7U">entrenamiento al aire libre grupal</a>
							<span class="label label-success">5,26 minutos</span>
						</li>
					</ul>


				</div>
				<div class="col-md-4">
					<div class="card">
						<div class="card-header text-center">
							<strong>Descargas</strong>
						</div>
						<div class="card-body">
							<p class="card-text">
								<a
									href="/cont/paginas/sectores/casaculturas/caja-herramientas/patio-de-mi-casa.ppsx">
									<span class="far fa-file-powerpoint"></span>
									Presentación
								</a>
							</p>
							<p class="text-muted">Última revisión: 20/9/2017</p>
						</div>
						<div class="card-header text-center">
							<strong>Empatía</strong>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>

		</sede:content>
	</body>
</html>

