<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org"
	xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

	<head>
		<meta charset="utf-8" />
		<sede:meta title="Zaragoza antirrumores. Realidad y Percepción"
			keywords="zaragoza, antirrumores">
		</sede:meta>
	</head>
	<body>
		<sede:content>
			<div class="row">
				<div class="col-md-8">
					<h2>Realidad y Percepción</h2>
					<h3>PARA QUIÉN:</h3>
					<ul class="list-inline">
						<li>jóvenes</li>
						<li>adultos</li>
						<li>mayores</li>
					</ul>
					<h3>TIEMPO ESTIMADO:</h3>
					<p>una hora </p>
					<h3>MATERIALES QUE PRECISAMOS:</h3>
					<ul>
						<li>pantalla y cañón o pizarra digital</li>
						<li>conexión a internet con sonido</li>
						<li>materiales para representar los gráficos: tarta en porciones,
							hilo de lana, listón de madera</li>
						<li>folios, bolígrafos, lapiceros, gomas, tijeras</li>
					</ul>
					<h3>PARA QUÉ:</h3>
					<ul>
						<li>motivar el pensamiento crítico</li>
						<li>descubrir que la realidad no tiene siempre que ver con lo que
							percibimos</li>
						<li>respetar la diversidad</li>
						<li>reconocer las emociones presentes durante la dinámica</li>
					</ul>
					<h3>CUANDO ES ACONSEJABLE:</h3>
					<p>realizarlo en espacio cerrado que se pueda hacer oscuro para
						proyectar bien, con mesas grandes para trabajo en equipo, sillas y
						poco ruido.</p>
					<h3>CÓMO SE UTILIZA:</h3>
					<ul>
						<li>presentación breve de agente y dinámica. <span class="label label-success">5 minutos</span> </li>
						<li>ronda de presentaciones si los miembros del grupo no se
							conocen <span class="label label-success">5 minutos</span> </li>
						<li>
							vemos la presentación creada para esta dinámica con ejemplos que
							nos hacen cuestionarnos lo que percibimos y lo que creemos
							“realidad”. <span class="label label-success">15 minutos</span>
							ver y debatir sobre el vídeo del programa
							<a href="https://www.youtube.com/watch?v=L1c2Ov9HjIw">El Hormiguero con Elsa Punset sobre realidad y
								percepción</a>
							<span class="label label-warning">4,15 minutos</span> hasta el final total, 6 minutos aproximadamente <span class="label label-success">15 minutos</span>
						</li>
						<li>
							<strong>DINÁMICA:</strong>
							Proponemos a las personas participantes que usando los materiales
							que llevamos representen según el total de personas que viven en
							Aragón cuantas proceden de otros países, que representen según el
							país de origen, que representen la forma en la que llegaron de
							sus países de procedencia si por tren, coche, barco, avión,
							andando, patera, etc. Iremos repitiendo cada una de las
							cuestiones representadas con datos reales para comprobar cuanto
							se acerca nuestra percepción con los datos que manejamos. <span class="label label-success">20 minutos</span>
						</li>
					</ul>
					<h3>RECOMENDACIONES O ADAPTACIONES:</h3>
					<ul>
						<li>Sería interesante contar con datos de los grupos con los que
							se realice la actividad y preguntar por ejemplo: si se hace en un
							instituto ¿cuantos alumnos nacidas fuera de España crees que hay
							matriculados en el instituto? Y contrastar las respuestas con la
							realidad, o si se hace en un barrio contar y contrastar con los
							datos del barrio. Es importante ir de lo cercano a lo más global. </li>
					</ul>


				</div>
				<div class="col-md-4">
					<div class="card">
						<div class="card-header text-center">
							<strong>Descargas</strong>
						</div>
						<div class="card-body">
							<p class="card-text">
								<a
									href="/cont/paginas/sectores/casaculturas/caja-herramientas/realidad-percepcion.ppsx">
									<span class="far fa-file-powerpoint"></span>
									Presentación
								</a>
							</p>
							<p class="text-muted">Última revisión: 18/09/2017</p>
						</div>
						<div class="card-header text-center">
							<strong>Pensamiento Crítico</strong>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>

		</sede:content>
	</body>
</html>

