<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es"
      lang="es">

    <head>
        <meta charset="utf-8"/>
        <sede:meta
                title="Joaquín Tiestos Benito (PSOE). Alcalde de Monzalbarba"
                description="Nació hace 56 años. De profesión mecánico ajustador, pasó a formar parte de la plantilla de Opel España en 1981, ocupando en la actualidad la plaza de mecánico especialista de mantenimiento. Ha realizado varios cursos a nivel profesional, y ha ocupado distintos cargos en asociaciones, agrupaciones, comisiones, vinculadas al barrio rural de Monzalbaba. Puso en marcha, a finales de 1988, la Asociación de VecinosMiguel Servet, que ya funcionó con anterioridad (de 1979 a 1983). Tras presentarse a la consulta para Alcalde de Barrio, desde 1999 es el alcalde de dicho barrio rural. "
                author="Ayuntamiento de Zaragoza"
                last-modified="Wed Oct 19 00:00:00 CET 2016"
                keywords="Organización, Municipal, Administración Pública; government; e-administración; organización administrativa, administración local, Gobierno de Zaragoza,  Joaquín Tiestos Benito, (PSOE) , Monzalbarba, Barrios rurales"/>
        <style>
            .fnd-blanco {
            background-color: #ffffff;
            padding-top: 20px;
            padding-bottom: 20px;
            }

            .fnd-gris-claro {
            padding-top: 20px;
            padding-bottom: 20px;
            margin-bottom: -40px;
            }

            .titulo-org h2,
            .procesos h2{
            color: #e83437;
            font-size: 42px;
            padding-bottom: 20px;
            }

            .titulo-org h2 small,
            .titulo-org h2 span{
            color: #000000;
            }

        </style>
    </head>

    <body>
        <sede:content container="false">
            <div class="container-fluid text-left margin-auto nomargin titulo-org">
                <h2 class="text-right">
                    <small>Alcalde de Monzalbarba</small>
                    <span>|</span>
                    Joaquín Tiestos Benito
                </h2>
            </div>
            <div class="fnd-gris-claro">
                <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em fnd-blanco radius">
                    <div class="pull-right">
                        <img src="/cont/paginas/organizacion/img/alcaldes-barrio/tiestos-benito.jpg"
                             alt="Joaquín Tiestos Benito "/>
                    </div>
                    <p>Nació hace 56 años.</p>
                    <p>De profesión mecánico ajustador, pasó a formar parte de la plantilla de Opel España en 1981,
                        ocupando en la actualidad la plaza de mecánico especialista de mantenimiento. Ha realizado
                        varios cursos a nivel profesional, y ha ocupado distintos cargos en asociaciones, agrupaciones,
                        comisiones, vinculadas al barrio rural de Monzalbaba.
                    </p>
                    <p>Puso en marcha, a finales de 1988, la Asociación de Vecinos<em>Miguel Servet</em>, que ya
                        funcionó con anterioridad (de 1979 a 1983).
                    </p>
                    <p>Tras presentarse a la consulta para Alcalde de Barrio, desde 1999 es el
                        <strong>alcalde de dicho barrio rural.</strong>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </sede:content>
    </body>

</html>
