

<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">
   <head>
      <meta charset="utf-8" />
      <sede:meta title="PICH: Proyectos sociomusicales" description="El portal de la Oficina del Plan Integral del Casco Histórico ofrece recursos sobre los proyectos que desarrollan en áreas como deportes, cultura, derechos sociales, solares urbanos, medio ambiente, limpieza, comercio, turismo y participación además de ofrecer información sobre sus actividades." category="" subject="" author="" last-modified="2018-09-13" audience="" keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, Oficina Plan Integral Casco histórico, participación, solares urbanos, formalidades administrativas, administración electrónica, relación administración-administrado, participación social, actividades, concursos, servicio de quejas y sugerencias, council, city, Saragossa, Spain, administrative formalities, electronic government, citizen-authority relations, participation, urbanism, culture, social rights, environment, social participation, green area, activities, contest, complaints and suggestions service" priority="" robots=""></sede:meta>
   </head>
   <style>
      titulo-seccion {
      line-height: 66px;
      font-size: 42px;
      }
      .fnd-blanco {
      background-color: #ffffff;
      padding-top: 20px;
      padding-bottom: 20px;
      }
      .fnd-gris-claro {
      padding-top: 20px;
      padding-bottom: 20px;
      margin-bottom: -40px;
      }
      .titulo-org h2,
      .procesos h2{
      color: #e83437;
      font-size: 42px;
      padding-bottom: 20px;
      }
      .titulo-org h2 small,
      .titulo-org h2 span{
      color: #000000;
      }
      .panel-heading a:after {
      float: left;
      color: white;
      background-color: #000;
      width: 20px;
      height: 20px;
      text-align: center;
      line-height: 20px;
      border-radius: 20px;
      margin-right: 10px;
      }
      .panel-heading a.collapsed:after {
      content: "\f105";
      }
      .panel-default>.panel-heading {
      background-color: #fff;
      border: 0;
      }
      .panel {
      border: 0;
      webkit-box-shadow: 0 0 0;
      box-shadow: 0 0 0;
      }
      .panel-group .panel-heading+.panel-collapse>.panel-body {
      border: 0;
      }
      .panel-body {
      padding-left: 50px;
      }
      .panel-title>a {
      color: #E81B16;
      }
      .panel-title>a:hover,
      .panel-title>a:focus,
      .panel-title>a:active {
      text-decoration: none;
      }
   </style>
   <body>
      <sede:content container="false">
         <div class="container text-left margin-auto nomargin
            titulo-org">
            <h2 class="text-right titulo-seccion">Proyectos sociomusicales</h2>
         </div>
         <div class="fnd-gris-claro">
            <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em
               fnd-blanco radius">
               <nav>
                  <div class="second-bar clearfix">
                     <div class="hidden-xs">
                        <a class="btn-back pull-left" href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/pich/">
                        <span class="fa fa-inverse fa-2x fa-chevron-left" aria-hidden="true"></span>
                        <span class="oculto">Volver a PICH</span>
                        </a>
                        <p class="lead destacado margin-l05em margin-b0em pull-left">Proyectos Sociales</p>
                     </div>
                     <ul class="list-inline navbar-right submenu">
                        <li><a href="derechos-sociales"> Sociales</a></li>
                        <li><a href="sociomusicales"> Sociomusicales</a></li>
                        <li><a href="socioeducativos">Socioeducativos</a></li>
                        <li><a href="sociodeportivos">Sociodeportivos</a></li>
                     </ul>
                  </div>
               </nav>
               
               <div class="row">
                  <div class="col-xs-12 col-sm-12">
                     <div class="row no-gutter step-box fnd-sectores">
                        <div class="col-md-3 padding-a1em">
                           <h3 class="nomargin">  VIVEMÚSICA</h3>
                        </div>
                        <div class="col-md-9 padding-a1em">
                           <p>  
                              Proyecto nacido de la <strong>Participación de los vecinos y vecinas</strong>, de entidades sociales y vecinales e instituciones y servicios municipales asentados en el Barrio y que tienen relación con la Música (Comisión de Música)
                           </p>
                           <p>La <strong>Comisión de Música</strong> tiene como finalidad motivar e implicar a los vecinos y vecinas del Barrio, entidades y colectivos, profesionales y técnicos, en la resolución de sus propios problemas y satisfacción de sus necesidades. El trabajo colectivo ha permitido poder llevar a cabo este Proyecto Musical en el Barrio, integrador y social pero con una proyección de Ciudad.</p>
                           <p><strong>VIVEMÚSICA</strong> surgió en el año 2011 como un Proyecto que sirviera de espacio para favorecer las relaciones interpersonales e intergeneracionales, como un proyecto de integración social a través de la música y que creara espacios de ocio y tiempo libre diferentes para los/as jóvenes del barrio y que pusiera en valor todo el potencial artístico musical existente en el Casco Histórico (Escuela Municipal de Música y Danza de calle Las Armas, talleres de Reparación de Instrumentos Musicales, Conservatorio de Música del Gobierno de Aragón ,Grupos Musicales, etc.)</p>
                           <p><strong>MÚSICA</strong> entendida como <strong>CULTURA</strong>, como una expresión artística que además de promover la creatividad afecta de forma positiva a aspectos tan relevantes en el ser humano como la educación, la salud, el medioambiente, la seguridad, la participación etc, en definitiva que favorezca la calidad de vida y la cohesión social del territorio</p>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
               </div>
               <div class="linea"></div>
               <div class="row">
                  <div class="col-xs-12 col-sm-12">
                     <div class="row no-gutter step-box fnd-sectores">
                        <div class="col-md-3 padding-a1em">
                           <h3 class="nomargin">Orquesta Social</h3>
                        </div>
                        <div class="col-md-9 padding-a1em">
                           <p>  
                              La Orquesta Social debe entenderse como un Proyecto Social, que comprenda cuestiones de servicios personales, de educación, de dinamización comunitaria y participación ciudadana, de formación ocupacional e inserción, de deporte, de salud, etc.
                           </p>
                           <p>Un Proyecto que se abra a toda la comunidad con énfasis en las familias y que sea un instrumento para la intervención social:</p>
                           <p><strong>Usar la MÚSICA debe verse como el medio para lograr una transformación por pequeña que sea en la vida de los/as participantes</strong>, en sus familias y en la comunidad en la que residen, pero a la vez como el fin: LA ORQUESTA SOCIAL</p>
                           <p>Esta combinación hace que en éste Proyecto deban de convivir intervenciones y acciones (y por ende su agentes) que deben estar ligadas a lo largo del proceso:</p>
                           <ul>
                              <li>La Intervención Social </li>
                              <li>
                                 La Intervención Artístico-Musical 
                              </li>
                           </ul>
                           <h4>Coro Temuc</h4>
                           <p>  
                              Grupo vocal intercultural e intergeneracional, compuesto por vecinos/as no sólo del Barrio sino procedentes de barrios diferentes de la Ciudad.
                           </p>
                           <h4>Banda Bandaband y Big Band Dubaduband</h4>
                           <p>
                              Aglutina a chicos/as que están iniciando el aprendizaje de instrumentos musicales, que sirve como espacio de formación, que potencia la relación entre jóvenes e implica a éstos/as en otros Proyectos del Barrio.
                           </p>
                           <h4>
                              Escuela de Flamenco la Tirititrán
                           </h4>
                           <p>
                              Con la participación de 45 personas que a través de su tres especialidades (guitarra, cajón y baile) intenta dar a conocer y a entender otro tipo de cultura y de costumbres como es la cultura gitana, tan afincada en el Barrio.
                           </p>
                           <h4>
                              Escuela Tradicional de Música Xixena
                           </h4>
                           <p>
                              <strong>Con el objetivo de dar a conocer los instrumentos y el repertorio de la música tradicional aragonesa</strong>.
                           </p>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
               </div>
               <div class="linea"></div>
               <div class="row">
                  <div class="col-xs-12 col-sm-12">
                     <div class="row no-gutter step-box fnd-sectores">
                        <div class="col-md-3 padding-a1em">
                           <h3 class="nomargin">CICLOS MUSICALES</h3>
                        </div>
                        <div class="col-md-9 padding-a1em">
                           <p>  
                              La organización de diferentes Ciclos Musicales forma parte también de las <strong>medidas relacionadas con la actividad sociomusical</strong> dentro de la Línea 1 <em>Participación, Convivencia y Cohesión Social</em>, como la acción 1.18 <em>Mantenimiento y consolidación de Encuentros y Ciclos culturales</em>, 1.19 <em>Uso de espacios y edificios públicos del Casco Histórico para la realización de actividades culturales. Mejora de accesos y ﬂexibilización y ampliación de sus horarios</em>, y 1.20 <em>Apoyo y colaboración del PICH a las actuaciones y programas promovidos desde Servicios y Patronatos Municipales</em>.
                           </p>
                           <p><strong>Fomentan la integración en el barrio de los Centros Municipales</strong> (Centro de Documentación del Agua, Biblioteca María Moliner, Teatro del Mercado, Escuela de Música Las Armas y Universidad Popular) a través de una mayor utilización y aprovechamiento vecinal. Poniendo en práctica la línea Estratégica 5: <em>Comercio y Turismo</em>, y también las acciones 5.13 <em>Dinamización turística y  Cultural orientada a la puesta en valor de la oferta comercial del Barrio</em>, y la 5.14 <em>Promoción de actividades culturales que pongan en valor el Patrimonio Artístico de El Gancho, La Magdalena y El Rabal Viejo. Mantenimiento de las visitas guiadas e inclusión de las mismas dentro de la Oferta Turística de Zaragoza Turismo del Ayuntamiento de Zaragoza</em>.
                           </p>
                           <h4>
                              Mes de la Música
                           </h4>
                           <div class="pull-right"><img alt="" src="/cont/vistas/portal/pich/img/mes-musica.gif"/></div>
                           <p>
                              Durante el mes de Junio, con el objeto de conmemorar el Día Internacional de la Música, día 21 de Junio, se organizan conciertos de músicas diferentes.
                           </p>
                           <div class="linea"></div>
                           <h4>Lugares con Sonidos</h4>
                           <div class="pull-right"><img alt="" src="/cont/vistas/portal/pich/img/lugares-sonidos.gif"/></div>
                           <p>
                              Ocupación de espacios y lugares emblemáticos del Barrio, y ofreciendo conciertos de músicas diferentes, se pone en valor el Casco Histórico, sus rincones y edificios
                           </p>
                           <div class="linea"></div>
                           <h4>Música en San Pablo</h4>
                           <p>
                              Ciclo de música clásica de cuatro conciertos en la Iglesia de San Pablo (El Gancho).
                           </p>
                           <div class="linea"></div>
                           <h4>El Conciertazo</h4>
                           <div class="pull-right"><img alt="" src="/cont/vistas/portal/pich/img/conciertazo.gif"/></div>
                           <p>
                              El Conciertazo, que se celebra el primer domingo de mes, pretende que a través de <em>conciertos didácticos</em> los niños y niñas se acerquen y conozcan la música clásica. Este ciclo ya consolidado en el Casco Histórico se desarrolla en el espacio Las Armas. En 2017 se realizaron 10 conciertos contando con un aforo completo en cada uno de ellos.
                           </p>
                           <div class="linea"></div>
                           <h4>Otoño Musical</h4>
                           <p>
                              Durante el mes de noviembre-diciembre, se organiza un ciclo de actuaciones en espacios representativos del Casco Histórico, en el que participan los diferentes grupos y talleres del música del Proyecto con el fin de visibilizar y poner en valor el trabajo realizado.
                           </p>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
               </div>
               <div class="linea"></div>
               <div class="row">
                  <div class="col-xs-12 col-sm-12">
                     <div class="row no-gutter step-box fnd-sectores">
                        <div class="col-md-3 padding-a1em">
                           <h3 class="nomargin">CONCURSO DE FLAMENCO</h3>
                        </div>
                        <div class="col-md-9 padding-a1em">
                           <p>  
                              La Asociación Sociocultural VIVEMÚSICA en el Casco Histórico, apoyada por la Oficina PICH y la Comisión de Música del Plan Integral del Casco Histórico, organiza el Concurso de Flamenco para Aficionados/as en el Casco Histórico.
                           </p>
                           <p>Mediante este Concurso de Flamenco para Aficionados/as se pretende <strong>dinamizar dentro del Casco Histórico de Zaragoza a un colectivo que ha venido demostrando vigor desde hace muchos años</strong>, como muestran las peñas ﬂamencas, actuaciones, talleres, escuelas, que buena parte de la población que aquí vive ha desarrollado y sigue desarrollando.</p>
                           <p>Así mismo el <strong>interrelacionar a vecinos y vecinas de diferentes culturas</strong>, conocer sus costumbres su historia, su música etc, es otra de las líneas de actuación del Plan Integral del Casco Histórico 2013-2020, fundamentales para garantizar la cohesión social y por tanto la convivencia pacífica y el entendimiento en el Barrio.</p>
                           <p>Las modalidades en las que se puede concursar son Cante y Toque (Guitarra)
                           </p>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </sede:content>
   </body>
</html>

