<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Ayuntamiento de Zaragoza. Navidad. Recomendaciones de Seguridad" description="Portal dedicado a la festividad de Navidad en la ciudad de Zaragoza. Este portal recoge la oferta cultural, educativa y de ocio que se lleva a cabo en la ciudad en Navidad. 
	  actividades, belén, cabalgata de reyes, reyes magos. Activities" author="Ayuntamiento de Zaragoza" keywords="Ayuntamiento, Zaragoza, España, Navidad, Ciudad, cultura, turismo, actividades, espacios, diciembre, enero, Cabalgata de Reyes Magos, Belén Plaza del Pilar, council, Spain, christmas, activities, december, january, wise man, leisure time">
    </sede:meta>
       <style type="text/css">
    body {
        padding-top: 57px;
    }

    ul#menu {
        /*border-bottom: 2px solid #E81B16;*/
        border: 1px solid #CCC;
        font-weight: bold;
        margin-bottom: 1em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
    }

    ul#menu .elemento {
        display: block;
        padding: 10px 15px;
        margin: 0;
        font-size: 1em;
        font-weight: bold;
        line-height: 1.42857143;
        /* h2 line-height == a line-height*/
    }

    ul#menu h2 {
        background: #E81B16;
        color: white;
    }

    ul.submenu {
        margin: 0;
    }

    .btn-back.pull-left {
        padding: .25em .5em;
        background: #E81B16;
        border-radius: .5em;
    }

    .second-bar {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin-bottom: 1em;
    }

    ul.submenu li {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: .5em;
    }

    .offset-target:before {
        /*content: ";*/
        display: block;
        height: 67px;
        /* fixed header height*/
        margin: -67px 0 0;
        /* negative fixed header height */
    }

    .section-title {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em .5em 0 0;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin: 0;
    }

    .section-content {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
        margin-bottom: 1em;
    }
    </style>
</head>


<body>

   <sede:content>
   
       
 
 
		 
 
	   <h2>  RECOMENDACIONES DE SEGURIDAD A ASISTENTES A LOS DIFERENTES RECINTOS </h2>
  
 
			<div class="row">
			
            <div class="col-md-12"> 
                      <div class="pull-right"><img src="/cont/vistas/portal/cultura/navidad/img/recomendaciones-seguridad.jpg" alt=""/></div>
 
<h3>
Recomendaciones Generales</h3>

<h4>
1) Antelación:</h4> 
<p> Llegar a recintos con <strong>tiempo suficiente para entrar escalonadamente y sin atascos</strong>, para facilitar el control de efectos que se realizará a todos los asistentes.</p>
<h4>2) Mantener la calma:</h4><p>  El desorden y las prisas pueden provocar mayores desgracias.</p>
<h4>3) Desalojo   ordenado: </h4><p> Al   finalizar   los   diferentes
espectáculos,	<strong>desalojar el espacio con calma y pacíficamente</strong>.</p>
<h4>4) Evitar Atascos:</h4> <p> Al entrar o salir, <strong>no pararse en puertas, vomitorios o pasillos de acceso</strong> a las localidades.</p>
<h4>5) Evitar mochilas y bolsos grandes:</h4>
<p>  <strong>Evitar llevar mochilas y bolsos grandes</strong>, en la medida de lo posible, para facilitar los controles de acceso a los diferentes espacios.	 </p>
<h4>6) Indicaciones: </h4>
<p> Seguir en todo momento las indicaciones de las <em>Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado</em>, de la seguridad privada y de la Organización.</p>

 
<h4>7) Punto de encuentro: </h4><p>  En caso de ir en grupo, acordar siempre un <strong> punto de reunión </strong> por si alguien se pierde.</p>
 
<h4>8) Niños:</h4><p>  <strong>Llevar en brazos o de la mano</strong> a los pequeños.</p>
<h4>9) Prohibición de armas y petardos: </h4><p>  Prohibido acceder a los espacios con cualquier <strong>tipo de arma o cualquier otro elemento susceptible de usarse como tal</strong>. Prohibida la entrada con petardos, bengalas o cualquier tipo de elemento pirotécnico.</p>
<h4>1O) Transporte público: </h4><p>  Se recomienda el <strong>uso del transporte público, autobuses, tranvía o taxi</strong>.</p>
<h4>11) Evitar robos:</h4><ul><li>
a. Vigilar siempre las pertenencias personales.</li><li>
b. Procurar llevar los mínimos artículos posibles. En caso de hacerlo, usar los bolsillos delanteros e, incluso, bolsillos interiores.</li><li>
c. En el caso de usar bolso, lo recomendable es que sean cruzados por delante y con el cierre hacia el interior.</li></ul>
 <div class="linea"></div><p>
En definitiva, <strong>actuar siempre con prudencia y de forma razonable</strong>. De esta forma evitaremos aglomeraciones en accesos a recintos y atascos en la vía pública. En estos tiempos nuevos que vivimos debemos adaptarnos a las nuevas medidas de seguridad. Así hacemos ya, por ejemplo, en los aeropuertos,  en donde estamos acostumbrados a no viajar con elementos punzantes o determinadas sustancias líquidas.</p>


 




<p>
Se recuerda que existen cuatro salidas del recinto, marcadas en plano que pueden consultar en página web de la organización del evento, señaladas como <strong>Sur, Este,
Oeste y Norte</strong>. En las <strong>salidas Norte y Oeste</strong>, habrá sendos
 
puntos de parada de autobuses que realizarán el trayecto desde el recinto hasta el centro de la ciudad, y por la <strong>salida Este</strong> se accederá al servicio de tranvía.
Se ruega informarse con anterioridad de la ubicación de las cuatro salidas mencionadas del recinto,  y de los consiguientes puntos de ubicación del transporte público en cada una de las mismas, por lo que se recomienda al público asistente diversificar la salida con el fin de hacerlo de un modo más rápido, ordenado, y sin inconvenientes .
Es una buena idea comprobar el itinerario de salida por si surgiera alguna emergencia, así como comprobar la ubicación de elementos de seguridad como material antiincendios o los puestos de policía y sanitarios.</p><p>
(*) Estas indicaciones, con salidas diferenciadas en los recintos, son válidas para los espacios amplios festivos.

</p>



 <div class="linea"></div>



<h3>
 Colaboración Ciudadana
</h3><p>

La colaboración ciudadana es fundamental en el caso de la seguridad. Ante cualquier sospecha o alteración del orden público lo más conveniente es informar lo antes posible a cualquier agente del orden, ya sea Policía Nacional, Guardia Civil o Policía Local.
Ante cualquier hurto, pelea o agresión deben denunciarlo a las <em>Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado</em>, siempre.</p>


		   </div>      
  </div>           

    </sede:content>
	
     <script type="text/javascript">
    /*<![CDATA[*/
    $(function() {
        $("#rscont .collapse").collapse();
    });
    /*]]>*/
    </script>
</body>

</html>
