<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Formación por la diversidad cultural. Casa de las Culturas"/>
</head>

<body>
    <sede:content>
    	<th:block th:include="fragmentos/error" />

            <dl class="dl-horizontal">
                <dt th:if="${session.sess_ciudadano.name}">Nombre</dt>
                <dd th:if="${session.sess_ciudadano.name}" th:text="${session.sess_ciudadano.name}"></dd>
            </dl>

           <div class="alert alert-info">Ha realizado la preinscripción correctamente. <br/><br/>
			En el caso de que haya más solicitudes que plazas ofertadas para este curso, se realizará un sorteo público el 26 de febrero, a las 12h, en la Casa de las Culturas.<br/>
			La adjudicación de plazas podrá consultarse a través de la Plataforma de Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza o en el Tablón de Anuncios de la Casa de las Culturas.<br/>
			La matrícula se realizará los días 6 y 7 de marzo, on line a través de la Plataforma de Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza, o de forma presencial en la Casa de las Culturas.
            <a href="/sede/servicio/cultura/evento/programa/616" class="pull-right text-muted">Volver</a>
        </div>


        <div class="margin-t3em info alert alert-info">
            <p class="lead">Información básica sobre Protección de Datos</p>
            <hr class="sm"/>
            <dl class="dl-horizontal">
                <dt><strong>Responsable</strong>:</dt><dd>Ayuntamiento de Zaragoza. Servicios Sociales Especializados. Casa de las Culturas y de la Solidaridad.</dd>
                <dt><strong>Finalidad</strong>:</dt><dd>Tus datos de carácter personal serán tratados e incorporados en la actividad "Formación por la Diversidad Cultural", con la finalidad de participar en el proceso de inscripción y matrícula de los cursos.</dd>
                <dt><strong>Legitimación</strong>:</dt><dd>La licitud del tratamiento de tus datos es el cumplimiento de una obligación legal y el de una misión realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos.</dd>
                <dt><strong>Destinatarios</strong>:</dt><dd>Los datos se comunicarán exclusivamente a los profesores y profesoras encargados de impartir los cursos. </dd>
                <dt><strong>Derechos</strong>:</dt><dd>Podrás ejercer los derechos de acceso, rectificación, supresión, portabilidad de tus datos, así como de limitación y oposición a su tratamiento en la dirección de Casa de las Culturas y de la Solidaridad, C/ Palafox, 29. Zaragoza 50001 o en <a href="mailto:serviciosinmigrantes@zaragoza.es">serviciosinmigrantes@zaragoza.es</a></dd>
                <dt><strong>Información Adicional</strong>:</dt><dd>Si lo desea puede consultar la <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/info-adicional-proteccion-datos#formaciondiversidad">información adicional sobre Protección de Datos de Carácter Personal</a>.</dd>

            </dl>
            <p>El interesado reconoce la recepción de esta información procedente de la Casa de las Culturas y de la Solidaridad del Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
        </div>
    </sede:content>
    
</body>

</html>