<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Consulta Pública previa a la elaboración del proyecto de Reglamento de Centros Municipales de Servicios Sociales (CMSS)" 
               description="Consulta Pública es un proceso de participación y colaboración que permite recabar información de la ciudadanía previo a la aprobación del reglamento y ordenanzas municipales. Información en la plataforma Gobierno Abierto, espacio de la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza, sobre la consulta pública de la Ordenanza para la Circulación y Estacionamiento de Vehículos de Movilidad Personal (VMP) y cómo participar."  
               keywords="ciudad, Zaragoza, sede electrónica, gobierno abierto, ayuntamiento, administración local, relación administración-administrado, participación ciudadana, reglamento, ordenanzas municipales, consulta pública, movilidad sostenible, transporte sostenible, seguridad vial, city, Saragossa, e-government, open government, open gov, council, local government, citizen-authority relations, public participation, local regulations, public consultation, sustainable mobility, sustainable transport, road safety">
    </sede:meta>
    <style type="text/css">
    body {
        padding-top: 57px;
    }

    .textoTitulo1 {
        font: 120% sans-serif;
        margin-top: 20em;
        font-weight: bold;
        <!--/*background-color: #ccc;*/-->
    }

    .textoTituloNormal {
        font: 100% sans-serif;
        margin-top: 20em;
    }


    .cabecera {
        margin-top: .25em;
        margin-bottom: 1em;
        border: 1px solid #CCC;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
        background-color: #f2f2f2;
    }



    h2 {

        margin: 0 0 .5em;
        padding: .5em;
    }

    .section-title {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em .5em 0 0;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin: 0;
    }

    .section-content {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: 1em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
        margin-bottom: 1em;
    }

    .section-content-alt {
        border-radius: .5em;
    }
    
ol {
  list-style-type: none;
  counter-reset: item;
  margin: 0;
  padding: 0;
}

ol > li {
  display: table;
  counter-increment: item;
  margin-bottom: 0.6em;
}

ol > li:before {
  content: counters(item, ".") ". ";
  display: table-cell;
  padding-right: 0.6em;    
}

li ol > li {
  margin: 0;
}

li ol > li:before {
  content: counters(item, ".") " ";
}

	td {
		cell-padding: 1em;
		margin-top: 1em;
		border:	1px;
	}
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>

            <div class="fnd-gris-claro col-sm-12 cabecera">
                <h2 class="text-right"><span class="textoTitulo1"><strong>Consulta Pública</strong></span><br/><span class="textoTituloNormal">Reglamento de Centros Municipales de Servicios Sociales (CMSS)</span>
                </h2>
            </div>



        <div class="col-sm-12 padding-a0em">
            <h3 class="section-title offset-target" id="acuerdo">Modelo de Organización de los
Centros Municipales de
Servicios Sociales (CMSS) <small>[borrador junio de 2016] </small></h3>
            <div class="section-content padding-a1em">
				<h4>0. Índice</h4>
				<hr class="sm"/>
<ol>
<li><a href="#introduccion">Introducción
</a></li>
<li>
<a href="#apuntes">Algunos apuntes sobre el objeto de los servicios sociales</a></li>
<li><a href="#diagnostico">Diagnóstico</a></li>
<li><a href="#intervencion">El modelo de intervención de los CMSS</a>
</li><li><a href="#organizativo">El modelo organizativo de los CMSS</a>

	<ol>
		<li><a href="#trans">Los programas transversales del Servicio</a></li>
		<li><a href="#cmss">Los Centros Municipales de Servicios Sociales</a>
		<ol>
			<li><a href="#equipo">El equipo del CMSS</a></li>
			<li><a href="#espacios">Los espacios de trabajo</a></li>
			<li><a href="#proyecto">El Proyecto de Centro</a></li>
		</ol>
		</li>
		<li><a href="#programas">Programas y circuito de atención</a></li>
		<li><a href="#unidad">La Unidad Administrativa </a></li>
		<li><a href="#primera">Programa de Primera Atención</a></li>
		<li><a href="#prevencion">Programa de Prevención e Inclusión</a></li>
		<li><a href="#prestaciones">Programa de Prestaciones Sociales Domiciliarias y Dependencia</a></li>
		<li><a href="#menores">Programa de Menores</a></li>
		<li><a href="#actuaciones">Actuaciones grupales y comunitarias</a></li>
		<li><a href="#tiempos">Distribución de tiempos</a></li>
	</ol>
</li>
<li><a href="#evaluacion">Evaluación del Modelo</a></li>
</ol>


				
<h4 id="introduccion">1. Introducción</h4>
<hr class="sm"/>
<p>
Los servicios sociales son un elemento fundamental para la atención de las
necesidades sociales y para el mantenimiento de la cohesión social. Su propia
naturaleza, su proximidad a la ciudadanía y vinculación con los territorios, los
convierte en observatorios privilegiados y altamente sensibles desde el que
detectar los cambios sociales que se producen y sus consecuencias sobre la
población.</p><p>
Es precisamente por ello, por su carácter de primera frontera, por lo que uno de
sus elementos constituyentes esenciales deberían ser su flexibilidad, su
capacidad de adaptación constante a las nuevas realidades sociales y su
permeabilidad al territorio en el que están ubicados.</p><p>
No obstante, por distintos motivos esto no ha sido así en nuestra ciudad. El
actual modelo de servicios sociales, se concibió hace ya muchos años, en un
contexto social y económico que ha cambiado de manera notable, con equipos
y competencias muy diferentes que han ido incrementándose y evolucionando
en el tiempo, sin que en paralelo se haya desarrollado el modelo conceptual y
organizativo suficiente para dar respuesta a esa evolución.</p><p>
La modificación de los Centros Municipales de Servicios Sociales se ha
convertido así, no solo en una necesidad, sino también en exigencia urgente y
prioritaria.</p><p>
Tanto es así que, a lo largo de esta última década, se han llevado a cabo varios
procesos, algunos de ellos muy avanzados, para abordar este cambio que,
debido a diversos motivos, no han llegado a concretarse en la práctica.
El presente documento define un nuevo modelo de los CMSS en su vertiente
conceptual y organizativa que tiene en cuenta, en gran medida, los resultados
de estos procesos, poniendo en valor todo el trabajo realizado por los
trabajadores y trabajadoras del servicio a lo largo de estos años, e
incorporando algunos elementos nuevos.</p><p>
Pero este modelo no puede entenderse por separado sino que forma parte de
una serie de cambios progresivos, que lo enmarcan, y que se concretan de la
siguiente manera:</p><ul><li>
En primer lugar la creación de un <strong>Área de Derechos Sociales</strong>, que
integra entre otros los servicios de empleo, de educación y vivienda. Este
área, además de propiciar la creación de un espacio de trabajo transversal 
entre servicios tan estratégicos y de tanta importancia para
la ciudadanía, sitúa, con un gesto simbólico de gran calado, las
necesidades sociales de la población, y por extensión de los servicios
sociales, en el centro de la política municipal.</li><li>
El segundo lugar, el restablecimiento nuevamente de dos servicios
diferenciados: uno de <strong>Servicios Sociales Comunitarios</strong> y otro de
<strong>Servicio de Servicios Sociales Especializados</strong> que consideramos
fundamental para el desarrollo del modelo y la adecuada atención de las
necesidades sociales.</li><li>
Por último, la creación de <strong>cuatro programas</strong> dentro del Servicio de
Servicios Sociales Comunitarios como ejes transversales que trabajen en
las líneas estratégicas del servicio y den coherencia a las actuaciones en
los centros.</li></ul><p>
Estas tres modificaciones son el andamiaje fundamental del que cuelga este
modelo que presentamos y que no se agota en este documento, sino que se
profundizará con el desarrollo de cada uno de los programas y los protocolos
específicos que lo concreten aún más. También queda pendiente la revisión y
concreción de otros proyectos y programas del Servicio de Servicios Sociales
Comunitarios (Centros de Tiempo Libre, Educación de Calle…) fundamentales
también para el desarrollo del modelo y que entendemos deben desarrollarse
separadamente. Algunos de ellos ya se están realizando en paralelo a este
documento.</p><p>
Somos conscientes de que la viabilidad y éxito del modelo que se propone está
muy vinculada a factores como una plantilla suficiente, mejoras en los
equipamientos, la dotación presupuestaria... y también de que estos cambios
tienen que conllevar otros a medio plazo, como la redefinición de los puestos
de trabajo del servicio, pero en cualquier caso marcan un horizonte de trabajo
hacia el que tender, siempre sujeto a evaluación y redefinición en función de su
interacción con la realidad. Contamos con ello con todo el potencial de la
experiencia y el conocimiento acumulado de todos los profesionales del Área.</p>
<h4 id="apuntes">2. Algunos apuntes sobre el objeto de los servicios
sociales</h4>
<hr class="sm"/>
<p>

La primera pregunta a la que debemos responder a la hora de definir un
modelo de servicios sociales es: ¿qué deben hacer?, ¿cuál es su objeto?
Responder a estas preguntas, aunque aparentemente sencillo, supone
explicitar un marco conceptual suficiente que en el caso de los servicios
sociales no es fácil. No por casualidad son diversos los autores* que achacan a
la falta de concreción sobre su objeto gran parte de la debilidad y los
problemas que los servicios sociales arrastran en la actualidad en nuestro
país.</p><p>
Una definición de este objeto claro de trabajo permitiría un enfoque mucho
más estratégico y proactivo de los mismos, no sometido únicamente a la
presión de la demanda. Es evidente que la demanda debe atenderse y debe
recibir respuesta. Pero una organización estructurada únicamente a través de
ella, limita la capacidad de respuesta y lleva a remolque de las realidades
sociales.</p><p>
Es necesaria pues una conceptualización de los tipos de situaciones y
necesidades sobre las que se interviene, que nos facilite <strong>trascender la
demanda concreta</strong> para adentrarnos en el terreno de las <strong>necesidades a
atender</strong> en sentido más amplio.</p><p>
Así, por ejemplo, el objeto de los servicios sociales no debería centrarse en
atender la gestión de determinadas prestaciones, como la elaboración de
Planes Individualizados de Atención a la Dependencia (PIAS) sino atender a las
necesidades de cuidado de las personas a través de múltiples dispositivos.</p><p>
Desde este punto de vista, con el único objetivo de dar un marco conceptual
básico que contextualice el resto del documento, y sin intención de ser
exhaustivos en este análisis, nos atrevemos a plantear, de acuerdo con la
literatura especializada, varias ideas-fuerza que sirven a aclarar el objeto de
los servicios sociales en las cuales se asienta el modelo:</p>
<ol>
<li>La <strong>idea de autonomía y cuidados</strong>, que da respuesta
principalmente a la responsabilidad de trazar servicios y procesos
de intervención que sirvan básicamente para dos cosas: 1) Para
proveer la mejora de las condiciones de personas y familias con 
déficit de autonomía o con situaciones de dependencia funcional y
social. 2) Para prevenir y/o retrasar estas situaciones de
dependencia. </li><li>
 La <strong>idea de inclusión</strong>, referida a la actuación integradora de
personas y colectivos en condiciones de vulnerabilidad o exclusión
respecto al conjunto de bienes sociales elementales (empleo,
salud, vivienda, educación, ejercicio de la ciudadanía, seguridad
económica).</li><li>
La <strong>idea de protección</strong>, orientada a situaciones de convivencia que
precisan, no ya de un mero acompañamiento y apoyo social, sino
de una tutela institucional efectiva que permita la garantía de unos
derechos y condiciones de vida elementales.</li></ol><p>
Además, con estos procesos de desprotección, dependencia y
exclusión, se producen pérdidas en las redes sociales y en los
vínculos personales y colectivos que <strong>se construyen, en torno a la
comunidad</strong>. Por lo tanto es necesario potenciar ésta como un
lugar para el desarrollo de actuaciones potenciadoras de cohesión,
de vecindad saludable, propiciando un sujeto colectivo con
capacidad de generar activamente dinamismos cívicos y
relaciones que faciliten al autonomía de conjunto, la generación de
oportunidades para el desarrollo social.</p><p>
Estas ideas-fuerza sobre el objeto de los servicios sociales, se encuentran
presentes a lo largo de todo el documento, y de algún modo son las que dotan
de coherencia al mismo y a los programas en los que se estructura.</p><p>
El objeto de los servicios sociales no sería, pues, la tramitación de
determinadas prestaciones, sino atender de la manera más global posible las
necesidades de autonomía y cuidados, de inclusión y protección, todo ello con
la referencia y el trabajo en las dinámicas comunitarias como telón de fondo.</p><p>
Todo ello nos abre un horizonte de nuevas posibilidades de trabajo, de nuevos
proyectos y respuestas, desde una perspectiva mucho más relacional y menos
burocrática. </p>
<h4 id="diagnostico">3. Diagnóstico</h4>
<hr class="sm"/>
<p>
Cualquier modificación de un modelo metodológico y organizativo debe estar
basado en un análisis diagnóstico previo que lo oriente. Este diagnóstico no
debe concebirse como algo estático y cerrado, sino que debe concebirse más
como una hipótesis tentativa que habrá que ir contrastando día a día con la
práctica.</p><p>
El análisis diagnóstico que se propone aborda desde el modelo general de
trabajo hasta los recursos y medios necesarios para su desarrollo, pasando por
los mecanismos de organización y gestión.</p>
<h5><u>Modelo y procesos</u></h5><ul><li>
Durante los últimos años se ha producido un <strong>incremento exponencial</strong>
del número de personas atendidas.</li><li>
La <strong>pobreza</strong> en la actualidad ha dejado de ser un problema que atañe a
grupos concretos de población para ser de <strong>carácter estructural y
sostenida</strong> en el tiempo, lo que requiere mecanismos de atención
inmediata a la cobertura de necesidades básicas.</li><li>
Los servicios sociales se ven abocados a atender situaciones derivadas
de los recortes también estructurales de otros sistemas de atención.</li><li>
Todo ello genera, pese al importante esfuerzo de los profesionales,
importantes <strong>listas de espera en la atención</strong> desde los servicios sociales
y una atención basada en prestaciones en lugar de lo relacional y los
planes de atención.</li><li>
Existencia de una <strong>convicción generalizada</strong> por parte de los profesionales
de la necesidad de un <strong>nuevo modelo</strong> basado en programas.</li><li>
Procedimiento de <strong>atención por urgencia poco definido</strong>.</li><li>
<strong>Desajuste entre el discurso formal</strong> de los servicios sociales y <strong>su praxis</strong>
cotidiana. La ciudadanía compra lo que se oferta.</li><li>
Necesidad de un <strong>modelo de trabajo basado en itinerarios, promocional
colectivo, proactivo y de calle</strong> en lugar de uno basado en prestaciones,
individual, reactivo y de despacho.</li><li>
Modelo <strong>poco centrado en los derechos y en la persona</strong> con un cariz
asistencialista y burocrático.</li><li>
Existe <strong>desconexión</strong> y dificultades de articulación entre la atención
<strong>primaria y la especializada</strong>.</li></ul>

<h5><u>Organización y gestión</u></h5>
<ul><li>Existe una <strong>red de centros descentralizada y con amplia implantación</strong>
que permite una intervención cercana y contextualizada en el territorio. 
</li><li>Se han realizado <strong>cambios organizativos</strong> parciales que han supuesto
cambios aún sin madurar. Necesidad de potenciar los equipos como eje
de los CMSS.</li><li>
<strong>Organización poco flexible y permeable</strong> a los cambios en el entorno.
Falta de análisis diagnósticos y proyectos de intervención en el entorno.
</li><li><strong>Falta de protocolización y criterios comunes</strong> de organización. A esta
carencia se une la necesidad de que estos criterios y protocolos
comunes se adapten a las características particulares de cada centro y
territorio.
</li><li>Poca <strong>cultura de la calidad</strong> en los servicios más centrados en sus
dinámicas internas que en la atención de calidad a los ciudadanos.
</li><li><strong>Falta de centralidad de los servicios sociales en el entorno</strong>, ausencia
de participación en redes de trabajo y estructuras comunitarias.</li></ul>
<h5><u>Recursos humanos</u></h5>
<ul><li>Equipos profesionales con <strong>amplia experiencia y conocimiento</strong> de los
territorios.
</li><li><strong>Falta de recursos humanos</strong> suficientes. Los limitados incrementos de
personal que se producen se insertan en el modelo organizativo
preexistente, por lo que se reproducen las tareas y mecánicas del mismo
y no redundan en la capacidad y calidad de la atención.
</li><li><strong>Confusión respecto a funciones y roles profesionales</strong> en los equipos,
con grandes diferencias entre unos centros y otros. Estas diferencias no
se basan en la necesarias adaptabilidad y especificidad de los centros.
</li><li><strong>Alta presión de trabajo</strong> y en ocasiones un reparto desigual del mismo
respecto a perfiles profesionales y territorios. Los mecanismos para
calcular las ratios de trabajo se basan en una gestión prestacionista y
burocrática de los servicios sociales. La atención profesional no puede
entenderse como un mero agregado de tareas predefinidas.
</li><li>Necesidad de <strong>supervisión y formación</strong> que permita el cuidado de los
profesionales y contribuya a prevenir el cansancio e insatisfacción
profesional.
</li><li>Necesidad de potenciar el <strong>trabajo en equipo</strong> y su capacidad de
aprendizaje e innovación.</li></ul>
<h4 id="intervencion">4. El modelo de intervención de los CMSS</h4>
<hr class="sm"/>
<p>Cuando hablamos de modelo de servicios sociales nos estamos refiriendo por
lo menos a tres cuestiones diferentes. Por un lado al <strong>modelo de intervención</strong>,
a cuál es el objeto y las características metodológicas e ideológicas del trabajo
a llevar a cabo. En segundo lugar al <strong>modelo organizativo</strong>, es decir, cómo la
organización se estructura para llevar a cabo aquel. Y en tercer lugar a los
<strong>recursos y medios</strong> que son necesarios para hacer viable el modelo.
</p><p>Evidentemente estas tres cuestiones están íntimamente ligadas entre sí de
manera que si el modelo organizativo no es el adecuado no servirá a los
objetivos propuestos y, al contrario, de no estar enunciados los objetivos de
manera adecuada, no se sabrá cual es la organización para llevarlos a cabo, ni
los recursos necesarios. De la misma forma una falta de recursos o una
definición no adaptada de los mismos, harán imposible tanto la organización
como el modelo ideológico propuesto.
</p><p>Desde este punto de vista, algunos apuntes sobre el <strong>modelo de intervención</strong>
que se propone y que deben estar en el centro de nuestro modelo organizativo
serían los siguientes:</p><ul><li>Un modelo centrado en la persona. La persona es la protagonista de los
servicios sociales. Todo su entramado metodológico y organizativo debe
estar centrado en dotarle de una atención de calidad. Rápida, ágil y
eficiente. Respetuosa de sus derechos. Sin esperas ni trámites
innecesarios.
</li><li>Centrado en la relación y los itinerarios personalizados de intervención.
El instrumento fundamental para el desarrollo del trabajo es la relación
profesional que potencie un vínculo a partir del cuál, con el protagonismo
de la persona, construir itinerarios de intervención. Los programas y
prestaciones no son un fin en sí mismo sino instrumentos de apoyo en un
proceso de intervención.
</li><li>Un modelo basado en la capacitación y la participación en su itinerario
vital. La persona atendida en los servicios sociales no es un sujeto pasivo
delante de las propuestas profesionales, sino un sujeto activo que en todo
momento ha de poder decidir sobre su futuro. La función de los servicios
sociales es ayudar a identificar, potenciar, y fortalecer las aptitudes,
capacidades y recursos propios de la familia y del entorno.
</li><li>Perspectiva socioeducativa de la persona, que significa acompañar y
generar procesos de cambio, que incluyen tanto procesos de aprendizaje
como procesos de socialización, con el objetivo de promover la autonomía. Esta perspectiva permite trabajar a través de una interacción
social con personas, grupos y colectivos favoreciendo procesos de
inclusión social y previniendo situaciones de exclusión social y marginación.

</li><li>Un modelo ecológico y comunitario. Los servicios sociales no están
aislados sino que se encuentran inmersos en un territorio concreto y en
interacción constante con él y el resto de agentes que en él actúan. Los
servicios sociales deben ser permeables al entorno y proponer, potenciar
y participar en las dinámicas y estructuras comunitarias en el territorio.
</li><li>Un modelo que potencie y fortalezca las redes sociales de apoyo. La
persona solo puede entenderse como tal si está en relación, en
interacción con su entorno más próximo. Las redes personales y
familiares son el primer factor de resiliencia de las personas y las familias.
Unas redes sociales amplias y diversas, favorecen la resolución de las
problemáticas. La incorporación de los recursos naturales de las personas,
familias y grupos de una comunidad, en los procesos de resolución y
prevención de los problemas sociales es fundamental.
</li><li>Unos servicios sociales transversales que favorezcan la interrelación
entre lo comunitarios y lo especializado, y entre servicios sociales y otros
servicios y sistemas (vivienda, educación, empleo, sanidad…).
</li><li>El trabajo en red como metodología cooperativa de trabajo entre los
profesionales e instituciones implicadas en el abordaje de situaciones
complejas que requieren situar a la persona en el centro de sus
intervenciones más allá de las lógicas fragmentadoras y aisladas de los
servicios.
</li><li>La facilitación, la mediación y la resolución de conflictos como
orientación e instrumentos para le mejora de la convivencia y la relación
con el entorno. 
</li></ul>
<h4 id="organizativo">5. El modelo organizativo de los CMSS</h4>
<hr class="sm"/>
<h5 id="trans"><strong>5.1. Los Programas Transversales del Servicio</strong></h5>
<hr class="sm"/>
<p>Aunque no es el objeto de este documento explicar la estructura del Área de
Derechos Sociales ni del Servicio de Servicios Sociales Comunitarios, creemos
necesario desarrollar este punto dado la importancia que estos programas
tienen para el funcionamiento de los CMSS.
</p><p>En el momento actual dentro del Servicio de Servicios Sociales Comunitarios
se han creado cuatro programas de carácter no territorial. Estos programas,
son transversales a todo él y son el primer elemento para el desarrollo
estratégico y la homogeneización en el funcionamiento de los CMSS .
</p><p>Tienen dos niveles de trabajo diferenciados, uno global y otro operativo:
</p><p><u>Funciones a nivel global:</u></p>
<ul><li>
Detección de nuevas necesidades sociales
</li><li>
Proponer nuevas líneas de intervención
</li><li>
Analizar cambios normativos. 
</li><li>
Gestionar a nivel de ciudad la relación técnica de coordinación, 
control y supervisión con empresas adjudicatarias de servicios y con
entidades beneficiarias de subvenciones en el ámbito del programa.
</li><li>Trasladar propuestas sobre pliegos de condiciones, bases de
convocatorias
</li><li>Mantener relación técnica a su nivel con otras instituciones.
</li></ul><p><u>Funciones a nivel operativo:</u></p>
<ul><li>
Detectar necesidades comunes de funcionamiento</li><li>
Elaboración de criterios comunes para todos los centros en el ámbito
del programa.</li><li>
Coordinar el espacio de intervención con otros servicios/programas
del área que puedan estar relacionados con el ámbito de
intervención.</li><li>
Contribuir a la evaluación del funcionamiento de los programas en los
centros</li><li>
Dar apoyo técnico a los CMSS.</li></ul><p>
La función de estos programas es básicamente de apoyo técnico y de
coordinación y se desarrollan bajo las directrices de la Jefatura de Servicio, en
coordinación con las direcciones de los centros y los profesionales de los
equipos.</p><p>
Los programas implementados en el momento actual son los siguientes:</p>
<ul><li>
<strong>Prevención, Información, Orientación y Valoración</strong>. Fundamental en
este momento para garantizar una atención ágil y correcta a la
ciudadanía, para homogeneizar y mejorar los procedimientos de acceso,
de documentación, de información protocolizada...</li><li>
<strong>Prevención e Inclusión</strong>. Desarrolla el trabajo sobre los procesos de
intervención estables, los programas preventivos y toda la vertiente
grupal y comunitaria.</li><li>
<strong>Infancia</strong>. Coordina los protocolos de Detección y Notificación de
Situaciones de Riesgo de Desprotección, los Centros Municipales de
Tiempo Libre, el programa Zaragalla, El programa de Educación de
Calle, las Comisiones de Absentismo Escolar...</li><li>
<strong>Prestaciones Sociales Domiciliarias y Dependencia</strong>. Centrada en los
Servicios de Ayuda a Domicilio y Teleasistencia, los Servicios de Comida
a Domicilio, y en todo lo relacionado con la atención a la Dependencia.
</li></ul>
<p>PROGRAMAS TRANSVERSALES DE SERVICIOS SOCIALES COMUNITARIOS</p>
<img src="/cont/vistas/portal/consulta-publica/reglamento-cmss/img/reglamento-cmss-1.png" alt=""/>
<p>Estos programas no tienen necesariamente que coincidir con los que se
desarrollan en los centros. Desde ellos, además, se potenciará el encuentro de
los profesionales de los CMSS de cada nivel y programa para el diagnóstico
común y el diseño y evaluación de nuevos proyectos y servicios.		</p>
<h5 id="cmss"><strong>5.2. Los Centros Municipales de Servicios Sociales (CMSS)</strong></h5>
<hr class="sm"/>
<p>El Centro Municipal de Servicios Sociales (CMSS) es la estructura básica de
carácter comunitario para el desarrollo de los programas y prestaciones
sociales en el territorio.</p>
<p id="equipo"><u>5.2.1. El equipo del CMSS</u></p><p>
El trabajo en equipo es un elemento clave en el desarrollo de este modelo.
Cada CMSS estará dotado de un <strong>equipo interdisciplinar</strong> integrado por
diferentes profesionales en función de la población y de la problemática social
del territorio de referencia, así como de los medios necesarios para gestionar y
desarrollar los servicios sociales que se le encomienden. Como mínimo contará
los siguientes profesionales:</p>
<ul><li>
Director/a
</li><li>
Trabajador/a social
</li><li>
Psicólogo/a
</li><li>
Educador/a social
</li><li>
Técnico/a Auxiliar
</li></ul><p>
En función de las características del centro y disponibilidades podrá haber
varios profesionales de cada perfil, así como de otros perfiles (conserjes,
administrativos...).</p><p>
Cada profesional estará <strong>prioritariamente asignados a uno de los programas</strong>
aunque en función de las necesidades y posibilidades, esta asignación no será
exclusiva y podrán participar en todos o en varios de ellos.</p><p>
Con el objeto de evitar la sobreespecialización y la pérdida de visión global
sobre los servicios, además de para evitar las rutinas y permitir a los
profesionales una cierta movilidad en sus tareas, cada <strong>dos años</strong> se procederá
a la <strong>rotación de profesionales</strong> entre los programas del CMSS en que esto sea
posible.</p><p>
De la misma manera cada <strong>cuatro años</strong> se establecerán mecanismos para la
<strong>rotación entre diferentes centros</strong>.</p><p>
El <strong>director del centro</strong> será el responsable del buen funcionamiento del centro y
del cumplimiento de los objetivos de los programas. Entre otras tendrá las
siguientes funciones:</p>
<ol><li>		
Organizar el personal adscrito y la distribución de sus funciones y
tareas.</li><li>
Garantizar el buen funcionamiento del centro en el desarrollo de sus
funciones y el cumplimiento de sus objetivos.</li><li>
Distribuir y asignar tareas al personal adscrito.</li><li>
Controlar actividades, resultados y desempeño de funciones del
personal adscrito.</li><li>
Garantizar la transmisión y el cumplimiento de las instrucciones de la
Jefatura de Servicio</li><li>
Potenciar la participación y el trabajo de los equipos de programa y
del CMSS.</li><li>
Analizar la evolución de las necesidades de la población y el territorio
y proponer proyectos de centro.</li><li>
Elaborar propuestas a los superiores de modificación de 
funcionamiento y/o proyectos.
</li><li>
9. Elaborar y evaluar proyectos y memorias en el ámbito de su
competencia.</li></ol><p>
El director de centro desarrollará todas estas tareas, así como las de atención
directa que se determinen, de acuerdo a las instrucciones de la Jefatura de
Servicio y en coordinación con las Jefas de Sección responsables de los
Programas Transversales.</p><p>
El resto de los miembros del equipo, además de las funciones propias que se
determinan en cada uno de los programas, participarán en el desarrollo de
resto de programas y proyectos del CMSS, además de hacerlo en la mejora del
funcionamiento cotidiano del centro.</p>
<p id="espacios"><u>5.2.2. Los espacios de trabajo</u></p><p>
Para el desarrollo de la tarea cotidiana del CMSS y potenciar el trabajo en
equipo al que se hace referencia en el punto anterior, se generarán todos
aquellos espacios de trabajo que se consideren necesarios además de los
establecidos en cada uno de los programas.</p><p>
Como mínimo todo el equipo del CMSS se reunirá con una periodicidad
mínima quincenal para:</p><ol><li>
<strong>Compartir información</strong> de todo aquello que tenga que ver con el
desarrollo de la tarea y la institución.
</li><li><strong>Coordinar</strong> las diferentes actuaciones y criterios que se aplican dentro
de los programas y el CMSS en general. Detectar y solucionar
dificultades.
</li><li><strong>Planificar y evaluar</strong> cada una de las actuaciones y programas que se
desarrollan dentro del CMSS. Generar propuestas de trabajo
conjunto.
</li><li><strong>Reflexionar</strong> acerca de la tarea, las necesidades del entorno.
</li></ol>
<p id="proyecto"><u>5.2.3. El Proyecto de Centro</u></p><p>
Como primera unidad de acción, los CMSS deben garantizar unos <strong>criterios
básicos comunes</strong> de atención a las personas (programas, prestaciones,
documentación y criterios...) y funcionamiento de los centros de cara al
público (circuito de atención, horarios, ...). Como ya hemos visto estos
criterios comunes de funcionamiento serán desarrollados a través de los
Programas Transversales del Servicio a partir de las directrices de la Jefatura
de Servicio.</p><p>
No obstante, la existencia de importantes diferencias en las características de
los territorios, en los perfiles socioeconómicas de su población, en las
necesidades existentes, en las características físicas de los centros y en las
diferencias de dotación de los equipos, hacen que no sea posible uniformizar
totalmente esos criterios, máxime si como se planteaba anteriormente es
necesaria un modelo de servicios sociales <strong>flexible y que se adapte</strong> al entorno y
a las nuevas circunstancias que pudieran darse. Además es preciso que el
modelo abandone las prácticas meramente reactivas y prestacionistas para ser
mucho más proactivo y con objetivos de trabajo explícitos y evaluables.</p><p>
Para dar respuesta a esta doble necesidad, así como para mejorar
progresivamente la calidad de la atención, los equipos de cada CMSS
diseñarán anualmente un <strong>Proyecto de Centro</strong>, en el que definirán, teniendo en
cuenta los criterios comunes, su funcionamiento tanto global como por
programas, los objetivos de trabajo y los proyectos de trabajo grupales,
comunitarios o de otro tipo a desarrollar, su implantación y coordinación en el
territorio... Todo ello desde una perspectiva tanto interna como externa.</p><p>
Este proyecto, servirá de guía de la intervención y para ello, partirá del <strong>análisis
y el contraste con otros agentes</strong> del territorio de las necesidades y realidad del
mismo, así como de el funcionamiento del CMSS.</p><p>
Este proyecto se <strong>evaluará anualmente</strong> y su estructura será establecida por la
Jefatura de Servicio que deberá dar el visto bueno al mismo para su
aplicación.</p>
<h5 id="programas"><strong>5.3. Circuito de atención y programas de los CMSS</strong></h5>
<hr class="sm"/>
<p>La realidad de la atención y la complejidad de las situaciones que se abordan
desde los servicios sociales, hacen difícil que un profesional pueda ser al
mismo tiempo un buen organizador de cuidados de personas dependientes,
un buen acompañante de procesos de inclusión social y un buen interventor en
conflictos familiares que afecten a menores al mismo tiempo, y además
pasando de un rol al otro varias veces al día todos los días. Por lo tanto
parece razonable sostener que la atención necesita de una cierta
especialización.</p><p>
La existencia de un punto de acceso único e inespecífico puede ser muy
conveniente. No todas las demandas están claras desde el principio, y un
primer mecanismo de selección y encauzamiento, en especial en campos
como el social, pueden evitar numerosos problemas.</p><p>
Por ello el circuito de atención de los CMSS estará formado por dos niveles de
intervención:</p><ul><li>
Un nivel de <strong>Primera Atención</strong>
</li><li>
Un nivel de <strong>Acompañamiento e Intervención</strong> individual, grupal y
comunitaria. 
</li></ul>
<p>El primer nivel, como ya hemos dicho, supone el punto de acceso principal, a
los CMSS y su objetivo es garantizar una entrada ágil y rápida al sistema, a la
vez que hacer una primera valoración y, en su caso, derivación interna, de las
demandas.</p><p>
El nivel de Acompañamiento e Intervención, es el encargado de llevar a cabo
procesos de intervención individuales, grupales y comunitarios, que requieren
una mayor especialización, profundidad y permanencia en el tiempo.</p><p>
Esté segundo nivel se encuentra subdividido en <strong>tres programas</strong>:</p><ul><li>
Prevención e Inclusión.</li><li>
Menores.</li><li>
Prestaciones Sociales Domiciliarias y Dependencia.</li></ul>
<p>Las actuaciones de carácter grupal y comunitario se consideran como una
dimensión de intervención más (como la individual) y que pueden y deben
llevarse desde cada uno de los niveles y programas, y/o desde el centro en
general.</p><p>
Los profesionales del CMSS estarán <strong>prioritariamente asignados</strong> a uno de los
programas aunque en función de las necesidades y posibilidades, esta
asignación no será exclusiva y podrán participar en todos o en varios de ellos.</p><p>
	ESQUEMA DE ORGANIZACIÓN DE LOS CMSS</p>
<img src="/cont/vistas/portal/consulta-publica/reglamento-cmss/img/reglamento-cmss-2.png" alt=""/>
<p>Cada <strong>programa</strong> tendrá un profesional <strong>que coordine</strong> su funcionamiento dentro
del CMSS. Esta persona será la <strong>representante</strong> del equipo del CMSS en los
procesos de trabajo comunes de los <strong>programas transversales</strong>.	</p>
<p>CIRCUITO BÁSICO DE ATENCIÓN DEL CMSS</p>
<img src="/cont/vistas/portal/consulta-publica/reglamento-cmss/img/reglamento-cmss-3.png" alt=""/>
<p>Ambos niveles se encuentran apoyados por una <strong>Unidad Administrativa</strong>. Esta
unidad administrativa desarrolla tareas de atención a los ciudadanos
prestándoles información, dando citas y tramitando prestaciones que no
requieran de valoración o intervención social.</p>
<h5 id="unidad"><strong>5.4. La Unidad Administrativa</strong></h5>
<hr class="sm"/>
<ol>
	<li>Definición
	<p>La Unidad Administrativa es la unidad del CMSS encargada del buen
funcionamiento del CMSS en lo que respecta a la atención del flujo de
personas en el centro, su citación, la información sobre los
procedimientos administrativos y funcionamiento del CMSS, y la
tramitación administrativa de las prestaciones.</p><p>
Como primera persona de contacto en los CMSS es fundamental que se
garantice un clima de acogida y de escucha que facilite al ciudadano su
acceso al Centro de manera respetuosa.</p></li>
	<li>Destinatarios<p>
Los destinatarios de su trabajo son, por un lado, los ciudadanos, a
través de la información y citación, y por otro, los profesionales y el
propio CMSS al apoyar en el funcionamiento interno y la tramitación.</p></li>
	<li>Funciones de la Unidad.
	<ol>
		<li>Información:
		<ul>
			<li>Dar información protocolizada sobre la cartera de servicios de los CMSS y los criterios de acceso.</li>
			<li>Dar información sobre el funcionamiento de los CMSS</li>
			<li>Informar de la documentación requerida para la apertura del expediente y para acceder a las diferentes prestaciones.</li>
			<li>Informar sobre otros equipamientos del territorio</li>
			<li>Informar sobre los procedimientos para realizar quejas y sugerencias</li>
			<li>Redirigir demandas que no correspondan al CMSS</li>
			<li>Informar sobre el estado de trámites iniciados.</li>
			<li>Gestionar las citas del resto de profesionales.</li>
		</ul>
		</li>
		<li>Tramitación
		<ul>
			<li>Abrir expedientes y modificación de datos básicos</li>
			<li>Abrir el SIUSS e informatización de los datos que le corresponda.</li>
			<li>Preparar la documentación necesaria (impresos, solicitudes...) para la tramitación de las prestaciones.</li>
			<li>Tramitar las prestaciones que no requieren valoración y seguimiento</li>
			<li>Tramitar las prestaciones una vez realizada la valoración profesional</li>
			<li>Llevar seguimiento de las solicitudes de prestaciones realizadas.</li>
		</ul>
		</li>
		<li>Apoyo interno
		<ul>
			<li>Gestionar administrativamente las prestaciones</li>
			<li>Asignar a los ciudadanos el trabajador social de referencia del programa correspondiente, según los criterios establecidos.</li>
			<li>Verificar los datos y petición adelantada de documentación</li>
			<li>Recoger la documentación necesaria para prestaciones</li>
			<li>Gestionar el archivo y los documentos de los expedientes.</li>
			<li>Gestionar las tareas de mantenimiento del CMSS</li>
			<li>Controlar y reponer el material necesario.</li>
			<li>Realizar las actuaciones de información grupal que se determinen dentro del Proyecto de Centro y con el apoyo del resto del equipo del CMSS.</li>
			<li>Gestionar y apoyar en los trámites derivados de las actuaciones grupales y comunitarias.</li>
		</ul>
		</li>	
	</ol>
	</li>
	<li>
Equipo de la Unidad Administrativa
<p>La Unidad Administrativa estará formada por los Técnicos Auxiliares del
CMSS y en el caso de que se disponga de ellos, por los administrativos y
oficiales de mantenimiento/encargados de conserjería.
En el caso de que el equipo del CMSS disponga de varios técnicos
auxiliares, o además se disponga de administrativos y oficiales de
mantenimiento/encargados de conserjería se establecerán las tareas a
realizar por cada uno de ellos, así como la distribución de tiempos para
su realización.</p>
	</li>
	<li>
Horario de atención y distribución de tiempos
<p>La distribución de los tiempos de trabajo se realizará según lo expuesto
en el punto 5.10. de este documento. En cualquier caso, como criterio
general, el <strong>horario de atención</strong> de la Unidad Administrativa a los
ciudadanos presencial y telefónicamente será de <strong>9:00 a 13:00 hs. de
lunes a viernes</strong>. No obstante se establecerán mecanismos para la
atención de las situaciones de urgencia en coordinación con el programa
de Primera Atención.</p></li>
</ol>
<h5 id="primera"><strong>5.5. Programa de Primera Atención</strong></h5>
<hr class="sm"/>
<ol>
<li>Definición
<p>El programa de Primera Atención, es el encargado de realizar la primera
valoración de la situación o demanda de los ciudadanos, dar una
información y apoyo básico, y garantizar la atención ágil de las
demandas que no requieran intervención a medio o largo plazo. Además
determina la necesidad de derivación a otros programas del CMSS o de
otros servicios. Todo ello para facilitar el acceso a los recursos sociales,
al objeto de garantizar los derechos sociales de la ciudanía.</p></li>
<li>Objetivos
	<ol>
		<li>Objetivos generales:
		<ul>
			<li>Garantizar el acceso ágil y rápido de la ciudadanía a los CMSS y a los recursos básicos.</li>
			<li>Realizar la primera valoración y atención de la situación, así como la derivación a otros programas externos o del CMSS si procede.</li>
			<li>Atender aquellas situaciones puntuales de urgencia de personas o familias que puedan producirse de acuerdo con los protocolos establecidos.</li>
		</ul>
		</li>
		<li>Objetivos específicos:
		<ul>
			<li>Orientar y asesorar sobre las alternativas de solución ante una determinada problemáticas, sea individual, grupal o comunitaria.</li>
			<li>Informar de los recursos del Sistema de Servicios Sociales, así como los procedimientos de acceso a los mismos.</li>
			<li>Detectar la realidad social para garantizar una adecuada planificación y evaluación.</li>
			<li>Identificar los colectivos de riesgo para facilitar la igualdad de acceso al sistema y prevenir las necesidades sociales.</li>
			<li>Coordinar las acciones con otros sistemas.</li>
		</ul>
		</li>
	</ol>	
</li>
<li>Destinatarios
<p>Con carácter genérico el programa está dirigido a toda la población,
aunque específicamente se dirige a:</p>
	<ul>
		<li>Personas y/o familias que llegan al CMSS por primera vez bien
por propia iniciativa o derivados desde otras instituciones.</li>
		<li>Personas y/o familias que ya tienen expediente abierto, pero no
están incluidos en ningún programa o se les ha dado de baja en
los mismos.</li>
		<li>Personas y/o familias incluidas en alguno de los programas, con
situaciones de urgencia sobrevenidas que no puedan ser
atendidas, en su caso, por el profesional de referencia del
programa asignado.</li>
	</ul>
</li>
<li>Metodología
<p>Metodológicamente hablando, este Programa cumple su función si se
concibe desde una perspectiva dinámica que va más allá de la demanda
expresada. Incluye:</p>
	<ul>
		<li><strong>Información</strong> sobre recursos y derechos</li>
		<li><strong>Orientación</strong>, que acompaña a la información y que garantiza no solo
disponer de la misma, sino la capacidad de utilizarla adecuadamente</li>
		<li><strong>Asesoramiento</strong> que supone una orientación más prolongada en el
tiempo y un proceso de acompañamiento al usuario en la resolución
de sus problemas</li>
		<li><strong>Valoración</strong> que implica situar la demanda en su contexto, formular
hipótesis que sirvan como herramienta para la conducción de la
entrevista, su verificación y posteriormente, para la orientación e
intervención adecuadas.</li>
		<li><strong>Derivación</strong>. Es el resultado de una valoración que indica la necesidad
de orientar la satisfacción de la demanda hacia otros programas del
CMSS o hacia otros recursos de protección social.</li>
		<li><strong>Tramitación</strong>. Conlleva la realización de trámites administrativos, con
el apoyo de la Unidad Administrativa y la consiguiente gestión de
documentos para el acceso a las prestaciones gestionadas desde el
CMSS.</li>
	</ul>
</li>
<li>Procedimiento
<p>La atención se realizará por cita previa, como viene haciéndose hasta
ahora. La Unidad Administrativa será la encargada de dar las citas tras
comprobar el correcto empadronamiento, abrir el expediente y dar una
primera información.</p><p>
Salvo en los casos en que la demanda no requiera valoración profesional
inicial o en aquellos en que la demanda explícita sea de Servicio de
Ayuda a Domicilio (SAD) y Teleasistencia, <strong>la primera atención será
llevada a cabo por un trabajador social</strong>, el cuál realizará un mínimo de una entrevista y hasta un máximo de tres como promedio, en función de
la necesidad, para conocer y valorar la situación y las necesidades que
genera la demanda.</p><p>
En los casos de demanda de SAD, Teleasistencia y Dependencia, la
Unidad Administrativa, tras una mínima valoración de adecuación de la
demanda, indicará la documentación necesaria y citará directamente
con el Trabajador Social del Programa de Dependencia y Prestaciones
Domiciliarias.</p><p>
En el resto de casos, tras la primera entrevista pueden darse la
siguientes situaciones:</p>
	<ol type="a">
	<li>Satisfecha la demanda de información, no se requiere continuación de la intervención. </li>
	<li>La situación expuesta, requiere mayor estudio o conocimiento. En
este caso pasará a la Unidad Administrativa para concertar nueva
cita.</li>
	<li>La situación expuesta requiere la tramitación de prestaciones o
servicios propios del CMSS agotándose en su prestación la
necesidad suscitada. En este caso se le informará de la
documentación necesaria y pasará a la Unidad Administrativa
para concertar nueva cita.<br/>
Como norma general, para evitar nuevas citas, la documentación
se recogerá en la Unidad Administrativa.</li>
	<li>La valoración hecha por el trabajador social, sobre la situación
planteada, requiere la intervención continuada a través de algunos
de los programas del CMSS. En este caso pasará a la Unidad
Administrativa, para concertar cita con un trabajador social del
programa previamente indicado por el trabajador social de
Primera Atención.</li>
	</ol>
<p>Con una periodicidad mínima quincenal habrá una <strong>reunión de
coordinación</strong> con los trabajadores sociales responsables de los otros
programas donde el trabajador social del Primera atención presentará
los casos que deriva exponiendo la situación, la intervención realizada y
el motivo de derivación.</p><p>
Se establecerán los protocolos necesarios para la realización de estas
derivaciones y para dirimir posibles conflictos en la valoración de los
casos entre los dos niveles de intervención.</p><p>
Corresponde al <strong>trabajador social de Primera Atención atender las
urgencias</strong> que se produzcan, excepto en el caso de que se trate de una 
situación que se esté atendiendo desde otro programa y el profesional
de referencia esté disponible. Se establecerá un protocolo de atención a
las situaciones de urgencia, entendidas como aquellas situaciones cuya
respuesta no permite espera (no necesariamente coincide con una
situación grave).</p><p>
Se establecerán <strong>metodologías grupales y/o comunitarias</strong> para la
atención a demandas de información comunes a determinadas
prestaciones (Dependencia, Renta Social Básica...), para aquellas
demandas comunes que se producen en momentos clave a lo largo del
año (actividades de tiempo libre para el verano, becas para comedor...)
y/o para cualquier otra situación que se considere necesario dentro de
sus funciones. Para estas actuaciones se podrá contar con el apoyo de
otros profesionales del equipo del CMSS.</p>
</li>
<li>Instrumentos y recursos
	<ul>
	<li>Propios del CMSS: Atención social, Ayudas de Urgencia (AU), servicio
de cargas familiares, etc.</li>
	<li>Recursos externos al CMSS orientados a la vivienda, empleo, salud, etc.</li>
	<li>Proyectos de carácter grupal o comunitario desarrollados en nuestro
servicio o por el tercer sector.</li>
	<li>Renta Social Básica, cuando no se suscriba acuerdo de inclusión</li>
	</ul>
<p>Quedan excluidos los que son específicos de otros programas como el
Ingreso Aragonés de Inserción / Renta Básica (excepto en aquellas
situaciones que, según su reglamentación, no vaya acompañada de
intervención), prestaciones domiciliarias (excepto cargas familiares) y
Programa de Apoyo a la Familia (PAF).</p>
</li>
<li>Equipo del Programa
<p>El equipo de este programa estará compuesto por uno o varios
trabajadores sociales con el apoyo de la Unidad Administrativa. De
manera puntual se podrá contar para estas tareas con otros
profesionales del CMSS.</p>
<p>
Sus funciones serán las siguientes:</p>
	<ul>
	<li>Realizar la primera atención y valoración social de la situación.</li>
	<li>Tramitar aquellas prestaciones que se encuentren en su ámbito de competencia con el apoyo de la Unidad Administrativa.</li>
	<li>Realizar las primeras coordinaciones con los recursos necesarios para la correcta valoración de la situación.</li>
	<li>Derivar si procede a otros programas del CMSS</li>
	<li>Derivar si procede a otros servicios e instituciones.</li>
	</ul>
</li>
<li>Horario de atención
<p>La distribución de los tiempos de trabajo se realizará según lo expuesto
en el punto 5.10. de este documento. En cualquier caso se el programa
de Primera Atención garantizará un horario de atención como mínimo de
<strong>4 horas diarias de lunes a viernes</strong> en la franja comprendida entre las
8:30 y las 14:00 horas. La duración media de la cita está establecida en
20 minutos.</p><p>
La atención de situaciones urgentes y las visitas domiciliarias
necesarias no se entienden incluidas en ese tiempo de atención.</p>
</li>
</ol>
<h5 id="prevencion"><strong>5.6. Programa de Prevención e Inclusión</strong></h5>
<hr class="sm"/>
<ol>
<li>Definición
<p>El presente programa recoge todas aquellas <strong>intervenciones planificadas
y sostenidas en el tiempo</strong>, dirigidas a prevenir la aparición de
problemáticas o necesidades sociales en <strong>personas, colectivos y
territorios</strong>, cuando estos se encuentran en situación de riesgo o
exclusión social. Se orienta a lograr la <strong>inclusión social</strong>, entendida esta
como la participación en la vida económica, social y política en
condiciones dignas.</p><p>
Bien entendido que todos los Programas y Servicios Municipales
Comunitarios, son preventivos e inclusivos, ahora nos referimos a un
<strong>programa específico</strong> dirigido a este fin.</p></li>
<li>Objetivos generales
	<ul>
	<li>Fortalecer los recursos de las personas y los de su contexto familiar y
social, aumentando su autonomía y previniendo la aparición de
problemáticas sociales o su resolución.</li>
	<li>Proporcionar mecanismos de apoyo en situaciones de crisis a las
personas y familias buscando su resolución.</li>
	<li>Detectar y diagnosticar los factores y situaciones de riesgo de
exclusión social en el territorio.</li>
	<li>Fomento de las redes sociales de apoyo comunitario y del trabajo en
red.</li>
	</ul>
</li>
<li>Destinatarios
<p>El programa está dirigido a personas, familias y grupos que por sus
características, circunstancias y problemática se encuentran en una
situación de riesgo, entendido este, como la presencia de factor o
factores, variables o indicadores que aumentan la probabilidad de
avanzar en el proceso hacia la marginación.</p>
<p>
Sin ánimo de ser exhaustivos, una persona, familia o grupo están
incluídos en este programa cuando se produce alguna de las siguientes
<strong>situaciones</strong>:</p>
	<ul>
	<li>Dificultades no puntuales para la cobertura de sus
necesidades básicas (alimentación, vivienda, suministros.</li>
	<li>Dificultades para el acceso al empleo y la inserción social y/o
laboral.</li>
	<li>Falta de habilidades personales, cualificación y/o nivel
educativo que los coloca en una situación de vulnerabilidad
social.</li>
	<li>Crisis por acontecimientos exteriores o del ciclo evolutivo, en
familias con menores, que implican dificultades en su
desarrollo.</li>
	<li>Proceso de socialización inadecuado y poco estimulante que
incide en la competencia social en familias con menores y
que los coloca en una situación de riesgo.</li>
	<li>Cronificación de situaciones vulnerables</li>
	<li>Dependencia de los servicios sociales</li>
	<li>Problemas de salud con consecuencias sociales.</li>
	<li>Personas o familias que participan en procesos de inclusión
estables dependientes de otros programas municipales o de
otras entidades.</li>
	</ul>
<p>Por lo general estas situaciones no se presentan de manera aislada, sino
que suelen ir asociadas entre sí, interactuando entre ellas y en muchos
casos realimentándose mutuamente.</p><p>
<strong>Quedan explícitamente fuera</strong> del campo de actuación de este programa
aquellas situaciones en las que exista un <strong>menor en situación de riesgo
de desprotección</strong>, que sería competencia del Programa de Menores.</p>
</li>
<li>Procedimiento
<p>Los usuarios podrán ser <strong>derivados por el Programa de Primera
Atención, otros programas del CMSS</strong> o directamente por <strong>otros servicios
o instituciones</strong> cuando estas personas ya estén participando en
proyectos de inclusión que para su desarrollo requieran de la
colaboración del Centro Municipal de Servicios Sociales.</p><p>
En los <strong>casos derivados desde el Programa de Primera Atención</strong>, el
trabajador social de este programa mantendrá una reunión de
coordinación con el profesional que coordina el programa. El trabajador
social de Primera Atención presentará los casos que deriva exponiendo
la situación, la intervención realizada y el motivo de derivación, según el
protocolo que se deberá realizar. A partir de esta información se
realizará una primera valoración de su inclusión o no en el programa.</p><p>
En los <strong>casos derivados de otros programas, servicios o instituciones</strong> se
seguirá el mismo esquema que para los casos derivados desde el
Programa de Primera Atención, aunque la periodicidad de dichas
reuniones se establecerá en función de la necesidad.</p>
En todos los casos será asignado un trabajador social de referencia que
recogerá la información fundamental del caso y será el referente para el
mismo.
<p>El <strong>equipo</strong> se reunirá, con una <strong>periodicidad mínima mensual</strong>, para
establecer la <strong>programación de la intervención</strong>, el seguimiento y
evaluación de la misma.</p><p>
En el caso de que la <strong>derivación suponga una petición de colaboración</strong>
que requiera la intervención de varios programas, servicios o
instituciones, se establecerá una programación conjunta por parte de
todas las entidades implicadas en las que figure explícitamente reflejado
cuál de los profesionales implicados en el caso se constituye como
referente y coordinador de la intervención, los objetivos comunes y
específicos a alcanzar por cada institución, el reparto de tareas y los
plazos para la evaluación y rediseño, si procede, de la intervención.
El trabajador social fijará dentro de su planificación semanal las
entrevistas, visitas o reuniones necesarias para el desarrollo del
Itinerario Individualizado de Atención.</p><p>
El resto de <strong>demandas de los personas o familias</strong> no incluidas en dicha
planificación serán atendidas previa petición de cita por el trabajador
social. Para ello se establecerá un horario de atención a demanda
suficiente (a determinar), en el que el <strong>Unidad Administrativa</strong> gestionará
las peticiones de cita.</p><p>
Las <strong>situaciones de urgencia</strong> que puedan producirse en las personas o
familias incluidas en este programa serán atendidas por el trabajador
social de referencia o, en el caso de encontrarse ausente, por el
trabajador social del Programa de Primera Atención, que en el caso de
no constatar dicha urgencia los remitirá al horario de atención de
referencia de su trabajador social.</p><p>
<strong>Anualmente</strong> se realizará una valoración de la situación general del caso
y de su continuidad en el programa.</p>
</li>
<li>Instrumentos y recursos
<p>El Itinerario Individualizado de Atención * (Plan Individualizado de
Inserción) es el instrumento fundamental para llevar a cabo este
programa, ya sea por si solo o acompañado de otras prestaciones y/o
recursos. Para su adecuado desarrollo debe ser de carácter integral,
abordando las diferentes situaciones del persona o familia. Debe
contener los siguientes aspectos:</p>
	<ul>
	<li>Objetivos del plan. De carácter lo más explícito y consensuados
posible con el interesado.</li><li>
</li><li>Actuaciones a llevar a cabo en cada una de las áreas.
</li><li>Recursos a utilizar.
</li><li>Acuerdos de cada una de las partes durante el proceso.
</li><li>Temporalización de las intervenciones.
</li><li>Evaluación de la intervención.</li>
	</ul>
<p>Como complemento o instrumento para llevar a cabo este Itinerario
Individualizado de Atención pueden utilizarse además las siguientes
prestaciones y/o recursos gestionados directamente desde el CMSS.</p><p>
El <strong>Ingreso Aragonés de Inserción (IAI) / Renta Social Básica</strong>. Como
prestación económica complementaria cuando incluya Plan
Individualizado de Inserción o Acuerdo de Inclusión.</p><p>
<strong>Programa de Apoyo a la Familia (PAF)</strong>. Dirigido a unidades familiares
que precisan una intervención de carácter intensivo e integral para el
correcto desarrollo de sus funciones parentales y de cuidado.
<strong>Proyectos de empleo y formación-empleo</strong> (PICH, PIBO, Zaragoza
Incluye, Plan de Empleo Social o similares). Entendidos como un
instrumento de la cualificación laboral, pueden facilitar ingresos
económicos y atienden otras necesidades socioeducativas. El programa
de formación-empleo se entiende como parte de una intervención global
que abarca otras áreas personales, familiares...</p><p>
<strong>Ayudas de Urgencia (AU)</strong>. Entendidas con un carácter instrumental y no
finalista como elementos de apoyo en un proceso.</p><p>
<strong>Actuaciones grupales y/o comunitarias</strong> tendentes a dotar a los usuarios
y comunidades de habilidades y recursos de apoyo social que les
permitan afrontar lo más autónomamente posible las situaciones de
dificultad a las que se enfrenten.</p><p>
Para que los proyectos preventivos y de inclusión, sean efectivos, es
necesario el desarrollo de actuaciones coordinadas entre los recursos de
servicios sociales comunitarios y especializados y con los demás
Sistemas de Protección Social: vivienda, salud, empleo, etc...</p>
</li>
<li>Equipo del Programa
<p>El equipo del programa estará compuesto por uno o varios trabajadores
sociales, psicólogos y educadores sociales, con el apoyo de la Unidad
Administrativa. Sus funciones serán las siguientes:</p>
<ol><li>Funciones comunes del equipo
	<ul>
	<li>Estudio y valoración de los nuevos casos atendidos desde el Programa.</li>
	<li>Análisis y estudio de casos que los profesionales quieran revisar para
buscar alternativas de intervención.</li>
	<li>Toma de decisiones en función de la valoración o del seguimiento de
los casos.</li>
	<li>Determinar el plan de intervención, definiendo líneas generales de
trabajo, profesionales asignados y las tareas de cada profesional.
Asesorar y orientar al equipo en temas relacionados con su ámbito de
intervención.</li>
	<li>Llevar a cabo las tareas que se acuerden en el equipo.
Revisión periódica del plan de intervención, realizando los ajustes
necesarios.</li>
	<li>Contemplar la intervención de otros profesionales y/o servicios ,
estableciendo sistemas de derivación y de coordinación eficaz.</li>
	<li>Realizar la evaluación final de los procesos de intervención.</li>
	</ul>
	</li>
<li>Trabajador social
	<ul>
	<li>Coordinar la labor del equipo del programa.</li>
	<li>Llevar a cabo la primera valoración, diagnóstico y propuesta de Plan
Individualizado de Inserción.</li>
	<li>Orientar, informar y gestionar los diferentes recursos y prestaciones
existentes.</li>
	<li>Ser la persona de referencia dentro del CMSS para el usuario.</li>
	<li>Liderar la coordinación de los diferentes recursos y agentes que
intervienen en la situación.</li>
	<li>Ejecutar las actuaciones precisas para llevar a cabo el Itinerario</li>
	<li>Individualizado de Atención.</li>
	<li>Desarrollar actuaciones grupales y comunitarias programadas de
acuerdo a lo definido conjuntamente por el equipo del programa.</li>
	<li>Aportar información derivada de su ámbito de intervención y del
desarrollo de sus actuaciones con el usuario.</li>
	</ul>
	</li>
<li>Psicólogo
	<ul>
		<li>Participar en el diseño y evaluación del Itinerario Individualizado de
Atención.</li>
		<li>Asesorar y orientar en temas de carácter psicológico.
Realizar las valoraciones e intervenciones de carácter psicosocial que
se determinen desde el equipo.</li>
		<li>Aportar información derivada de su ámbito de intervención y del
desarrollo de sus actuaciones con los usuarios.</li>
		<li>Desarrollar actuaciones grupales y comunitarias programadas de
acuerdo a lo definido conjuntamente por el equipo del programa.</li>
		<li>Colaborar con los profesionales del equipo en la programación y en
situaciones especiales y de crisis derivadas de la intervención.</li>
	</ul>
</li>
<li>Educador social *
	<ul><li>Participar en el diseño y evaluación del Itinerario Individualizado de
Atención.</li><li>
Realizar las intervenciones educativas que se determinen desde el
equipo.</li><li>
Aportar información derivada de su ámbito de intervención y del
desarrollo de sus actuaciones con los usuarios.</li><li>
Desarrollar actuaciones grupales y comunitarias programadas de
acuerdo a lo definido conjuntamente por el equipo del programa.</li></ul>
<p>El equipo se reunirá con una <strong>periodicidad mínima mensual para valorar
la situación de los casos abiertos</strong> en el programa, ajustar el plan de
intervención y evaluar el funcionamiento del mismo.</p>
</li>	
</ol>	
</li>
<li>Relación con otros programas del CMSS y del Servicio de Servicios Sociales
Comunitarios<p>
Al igual que el resto de los programas, cuando un caso requiera
colaboración entre distintos programas, o cuando sea susceptible de
cambio de un programa a otro, se requerirá una reunión de coordinación
entre los distintos profesionales del CMSS.</p><p>
En función de la intervención cualquiera de los miembros del equipo
mantendrá las reuniones de <strong>coordinación necesarias con los
profesionales de otros programas y proyectos municipales</strong> (Educadores
de Centros de Tiempo Libre, de calle, de programas de formación-
empleo, orientadores ZGZ Incluye...) y <strong>entidades sociales</strong> que trabajen
con la persona o familia con la que se está interviniendo.</p><p>
De la misma manera el miembro del equipo que se determine
mantendrá reuniones de coordinación con una periodicidad mínima
trimestral con los programas y proyectos municipales externos al CMSS
(Centros de Tiempo Libre, Educación de Calle...) con el objeto <strong> prevenir,
detectar precozmente y coordinar la actuación y seguimiento</strong> con los
menores y familias atendidos desde esos programas y proyectos.</p>
</li>
<li>Horario de atención
<p>La distribución de los tiempos de trabajo se realizará según lo expuesto
en el punto 5.10. de este documento. En cualquier caso se establecerá
un <strong> horario de atención</strong>  a demanda por el trabajador social de <strong> 6 horas
semanales</strong>  en horario a determinar por cada profesional para atender
demandas no programadas de los ciudadanos que atiende desde el
programa. La duración media de estas citas será de <strong> 20 minutos</strong> .
</p><p>El resto de su atención, así como la del resto de los profesionales será
planificada por ellos mismos en función de la intervención y de los
objetivos de trabajo.</p>
</li>
</ol>
<h5 id="prestaciones"><strong>5.7. Programa de Prestaciones Sociales Domiciliarias y Atención a la
Dependencia</strong></h5>
<hr class="sm"/>
<ol>
<li>Definición
<p>El programa está destinado a personas que, por razones derivadas de la
edad, la enfermedad o la discapacidad, precisan ayudas para realizar
<strong>actividades básicas de la vida diaria</strong>, o de otros apoyos para su
<strong>autonomía personal</strong>.</p><p>
Cuando hablamos de actividades básicas de la vida diaria nos referimos
a aquellas que permiten a la persona desenvolverse con un mínimo de
autonomía e independencia, tales como: el cuidado personal, las
actividades domésticas básicas, la movilidad esencial, reconocer
personas y objetos, orientarse, entender y ejecutar órdenes o tareas
sencillas.</p><p>
Como parte de las competencias asignadas dentro del Sistema para la
Autonomía y Atención a la Dependencia, este programa incluye la
realización del <strong>Plan Individualizado de Atención (PIAD)</strong> de las personas
con valoración de Dependencia y el seguimiento de las personas
atendidas dentro de prestaciones domiciliarias gestionadas por los
CMSS como parte de este sistema.</p><p>
También incluye desarrollo de actuaciones dirigidas a <strong>prevenir en el
entorno la soledad y el aislamiento social</strong> de las personas
dependientes, así como otras dirigidas al <strong>cuidado de las personas que
atienden</strong> a las personas dependientes.</p></li>
<li>Objetivos generales
<p>Partiendo de los principios expuestos, el objetivo general de este
Programa es la atención de las necesidades de aquellas personas que,
por encontrarse en situación de especial vulnerabilidad, requieren
apoyos para desarrollar las actividades esenciales de la vida diaria,
alcanzar una mayor autonomía personal y poder ejercer plenamente sus
derechos de ciudadanía.</p>

	<p>Objetivos específicos:</p>
	<p>Los objetivos que persigue la concesión de las Prestaciones Sociales
Domiciliarias son "mantener al ciudadano en su domicilio", con los
apoyos necesarios para:</p>
	<ul>
	<li>Facilitar la autonomía personal de los beneficiarios.
	</li><li>Ayudar en el mantenimiento de unas condiciones higiénicas
adecuadas.
	</li><li>Mantenerlos en su medio habitual y mejorar su calidad de vida.
	</li><li>Prevenir situaciones personales que puedan motivar un deterioro
físico, psíquico, aislamiento o su marginación social.
	</li><li>Potenciar alternativas de cuidados e ingresos en instituciones.
	</li><li>Facilitar la inserción y promoción laboral y formación profesional
de los responsables de la unidad de convivencia cuando haya
personas a su cargo sin el suficiente nivel de autonomía.
	</li><li>El apoyo al cuidador.</li>
	</ul>
	<p>Los recogidos en la Ley de Promoción de la Autonomía Personal y
Atención a las Personas en situación de Dependencia, afectarían a este
Programa mientras el ciudadano pudiera continuar en su domicilio con
los apoyos recogidos en el mismo.
	</p>
</li>	
<li>Destinatarios
<p>Podrán ser potenciales destinatarios de este programa:</p>
<ul><li>Personas con edad, enfermedad o discapacidad a las que, con estas
prestaciones, se pueda contribuir a mantenerlos en su domicilio.
</li><li>Cuidadores, por causas sobrevenidas de carácter transitorio y en
situaciones de urgencia, por razones psicofísicas en tanto se realiza
la valoración del Grado y Nivel de Dependencia o desaparece el
motivo.
</li><li>Personas que tienen reconocimiento de Grado y Nivel de
Dependencia y que, una vez elaborado el PIAD, requieren de las
prestaciones sociales domiciliarias, Servicio de Ayuda a Domicilio y
Teleasistencia, todo ello en función de los acuerdos entre el
Ayuntamiento de Zaragoza y la DGA.
</li><li>Personas cuidadoras que precisen de apoyo psicosocial para su
bienestar y la correcta realización de su tarea.
</li></ul>
</li>
<li>Procedimiento
<p>La demanda puede presentarse por los personas o familias a través del
Programa de Primera Atención o directamente desde otros servicios e
instituciones. Dichas solicitudes irán firmadas por los usuarios o
representante legal y en las mismas se reflejará qué prestación o
prestaciones solicitan.</p><p>
También puede realizarse la solicitud de oficio, en cuyo caso deberán
garantizarse en su tramitación los requisitos y circunstancias
documentales fijados para el caso de iniciarse a instancia de parte.</p><p>
Se asignará un trabajador social de referencia que recogerá la
información del caso, la valorará y elaborará un <strong>Plan de Atención</strong>, que
contenga el diagnóstico de la situación, las actuaciones a llevar a cabo,
los recursos que se van a aplicar, el seguimiento y su temporalización.</p><p>
Para las personas que soliciten alguno de los Servicios Sociales
Domiciliarios en desarrollo del Sistema para la Autonomía y la Atención
a la Dependencia, el procedimiento de acceso a los mismos se iniciará
directamente a partir de que el Ayuntamiento reciba la notificación para
la elaboración del Programa Individual de Atención aprobado por el
Gobierno de Aragón.</p><p>
En el supuesto de que se determine la intervención desde otro programa
del CMSS, se establecerá un procedimiento de colaboración, para lo
cual habrá reuniones de coordinación entre los responsables de ambos
Programas.</p><p>
Habrá que tener en cuenta la Ordenanza Municipal de Prestaciones
Sociales Domiciliarias así como los Protocolos de actuación del
Programa de Atención a la Dependencia.</p>
</li>
<li>Instrumentos y recursos
	<ul><li>Servicio de Ayuda a Domicilio (SAD)
	</li><li>Servicio de Teleasistencia
	</li><li>Servicio de Apoyo al Cuidador.
	</li><li>Servicio de Comida a Domicilio
	</li><li>Servicio de Cargas Familiares
	</li><li>Programa arreglo de vivienda.
	</li><li>Atención psicosocial por parte de los profesionales de los CMSS.
	</li><li>Ayudas de Urgencia
	</li><li>Proyectos de carácter grupal o comunitario.
	</li><li>Otros recursos no propios (Centros de Día y de Noche,
residencias, ayudas técnicas, servicios de lavandería,
comedores...)
	</li>
	</ul>
</li>
<li>Equipo del Programa
<p>El equipo de este Programa, estará constituido por uno o varios trabajadores sociales con el apoyo de la Unidad Administrativa.</p>
<p>Todos los trabajadores sociales que desarrollen su tarea dentro de este
programa realizarán las mismas funciones, gestionando todas las
prestaciones y recursos incluidas en el mismo.</p>
<p>Se podrá contar con la colaboración de otros profesionales del CMSS
(psicóloga y educadores) cuando se valore una alta implicación de
aspectos psicológicos y/o se prevea una posible mejora a través de
técnicas educativas.</p>
<ol><li>Trabajador Social
<ul><li>
Coordinar el Programa
	</li><li>Informar, orientar y gestionar los diferentes recursos y
prestaciones
	</li><li>Atención y valoración de las situaciones planteadas
	</li><li>Coordinación con los recursos y agentes intervinientes
	</li><li>Elaboración y Seguimiento de PIADs y Planes Individuales
	</li><li>Ser la persona de referencia dentro del CMSS para el usuario
	</li><li>Aportar información derivada de su ámbito de actuación
</li></ul>
</li></ol>
</li>
<li>Relación con otros programas del CMSS
<p>
Dado que en la mayoría de ocasiones, nuestro núcleo de intervención
son las familias, pueden darse situaciones en una misma familia que
deban abordarse desde distintos programas, esto será objeto de estudio
por parte de los responsables de los programas implicados, para
valorar cuál es el prioritario en función de la problemática más
influyente, y decidir quién será el trabajador social de referencia para la
familia y qué profesionales van a intervenir.</p></li>
<li>Distribución de tiempos
<p>La distribución de los tiempos de trabajo se realizará según lo expuesto
en el punto 5.10. de este documento. En cualquier caso se establecerá
un <strong>horario de atención</strong> a demanda por el trabajador social de <strong>6 horas
semanales</strong> en horario a determinar por cada profesional para atender
demandas no programadas de los ciudadanos que atiende desde el
programa. La duración media de estas citas será de <strong>20 minutos</strong>.
El resto de su atención será planificada por él mismo en función de la
intervención y de los objetivos de trabajo.</p>
</li>
</ol>
<h5 id="menores"><strong>5.8. Programa de Menores</strong></h5>
<hr class="sm"/>
<ol>
	<li>Definición
Este programa está dirigido a la prevención y detección precoz de todas
aquellas situaciones que puedan perjudicar el desarrollo adecuado del
menor, así como su protección frente a cualquier forma de violencia.
Pretende satisfacer la necesidad de garantizar los derechos de los niños
y adolescentes.
	</li>
	<li>Objetivos generales
	<ul>
		<li>Recibir, estudiar y valorar situaciones susceptibles de ser
consideradas como maltrato infantil
		</li><li>Realizar, si procede, la propuesta del plan de intervención derivada
del estudio y valoración.
		</li><li>Derivar, en su caso, a servicios de carácter específico o comunitario
necesarios para actuar sobre la problemática detectada
		</li><li>Derivar al Servicio Especializado de Menores de las situaciones
urgentes detectadas</li>
	</ul>
	</li>
	<li>Destinatarios
	<ol>
		<li>Familias con menores socializadas desde estilos de vida marginales
que suponen para sus miembros y en espacial para los menores,
riesgo en su proceso de desarrollo integral y conflictividad con las
pautas establecidas socialmente
		</li><li>Menores en riesgo social por la causa que sea, pertenencia a grupo
marginado, aparición de conductas antisociales, absentismo escolar,
etc.
		</li><li>Menores cuyo proceso de socialización les aísla de los recursos
institucionales e impide el acceso a los recursos normalizados.</li>
	</ol>
	</li>
	<li>Procedimiento
<p>Los casos que lleguen al CMSS generarán <strong>una hoja de notificación</strong>,
cumplimentada bien por el notificante (profesionales del CMSS,
particulares, otros servicios o entidades...). Las notificaciones externas
que provienen de instituciones o profesionales, requerirán siempre
informe escrito.</p><p>
<strong>Se registrará la notificación</strong> y se comprobará con el CMSS
correspondiente la existencia de expediente municipal de dicha familia,
así como una primera recogida de la información que hubiera en el
centro.</p><p>
Con los datos de la notificación y la información disponible se realiza
una primera valoración que discriminará la consistencia de la
notificación y el nivel de prioridad:</p>
<ul>
	<li>Si se observa que es un caso urgente se realizará una notificación
inmediata al Servicio Especializado de Menores.</li>
	<li>Si no se observan indicadores, se archiva la notificación</li>
	<li>Si se observan indicadores se procederá al estudio, valoración y
diagnósticos de acuerdo al protocolo previsto.</li>
</ul>
<p>Para la recogida de dicha información, el equipo utilizará aquellos
métodos e instrumentos que estime oportunos: entrevistas, observación
directa, cuestionarios, inventarios u otras escalas, análisis de material
escrito, solicitud de informe por parte de otros profesionales, etc,
siempre siguiendo el principio de aprovechamiento de la información y
no duplicando gestiones ya realizadas. En este periodo se mantendrá
como mínimo una entrevista con los padres y un contacto directo con el
niño/a objeto del maltrato o situación de abandono.</p>
<p>Resultante del proceso de investigación, y de la valoración de toda la
información disponible el equipo redactará un informe de evaluación
siguiendo el modelo establecido en la <em>"Guía para detectar, notificar y
derivar situaciones de maltrato infantil"</em>.</p>
<p>Según sean las conclusiones de la valoración existen diferentes
posibilidades:</p>
<ul><li>
No existe maltrato: <strong>cierre del expediente y derivación</strong> al
Programa de Prevención e Inclusión si procede.
</li><li>Existe maltrato y el ámbito de actuación corresponde a los
<strong>Servicios Sociales Comunitarios</strong>. Se derivará el caso al Programa
de Prevención e Inclusión con con la propuesta de intervención.
Desde el equipo comunitario se realizará el seguimiento, o
intervención siempre que fuera necesario.
</li><li>Existe maltrato y el ámbito de actuación corresponde al <strong>Servicio
Especializado de Menores</strong>. Se remitirá el informe de evaluación y
toda la documentación necesaria, según el modelo actual.
</li></ul>
	</li>
<li>Equipo del programa
<p>La ejecución de este programa se llevará a cabo por un equipo
compuesto por psicólogo, trabajador social y educador social/técnico
de infancia. Los miembros de este equipo desarrollarán específicamente
este programa, aunque como en el resto de programas, podrán participar y/o desarrollar tareas de otros. Su organización se
determinará en el protocolo del programa.</p><p>
Contarán además con el apoyo de la Unidad Administrativa en todas las
tareas que le sean propias.</p>
</li><li>Horario de atención<p>
Se establecerá un <strong>horario de atención</strong> a demanda por el trabajador
social de <strong>6 horas semanales</strong> en horario a para atender demandas no
programadas de los ciudadanos que atiende desde el programa. La
duración media de estas citas será de <strong>20 minutos</strong>.</p><p>
El resto de su atención, así como la del resto de los profesionales será
planificada por ellos mismos en función de la intervención y de los
objetivos de trabajo.</p>
</li></ol>

<h5 id="actuaciones"><strong>5.9. Las actuaciones grupales y comunitarias</strong></h5>
<hr class="sm"/>
<ol>
<li>Introducción
<p>La realidad de las situaciones a las que hemos de hacer frente en el día
a día de los Servicios Sociales Comunitarios, hacen que cada vez más
debamos plantear, desde la unicidad del proceso metodológico,
actuaciones pluridimensionales, que incidan simultáneamente en los
niveles individuales, grupales y comunitarios.</p><p>
En una dinámica social como la actual las respuestas meramente
individualistas y vinculadas a prestaciones, por si solas, son incapaces
de dar respuesta a las problemáticas sociales complejas, por lo que es
necesario dar un salto cualitativo desde las problemáticas individuales a
lo grupal y lo comunitario.</p><p>
La vertiente ecológica y comunitaria del modelo hace necesario que se
reconecte con los barrios, que se den actuaciones de tipo comunitario y
que se participe activamente en las redes de entidades, mesas de
trabajo, comisiones, etc...</p><p>
La propia Ley 5/2009, de 30 de junio, de Servicios Sociales de Aragón,
reconoce este hecho al plantear como principio rector de las políticas de
servicios sociales la incorporación del enfoque comunitario en todas las
intervenciones sociales, y al incluir dentro de los servicios de los Centros
de Servicios Sociales, tanto la prevención y animación comunitaria como
“medidas orientadas a prevenir la exclusión social y a promover la
autonomía de las personas a través de programas o acciones dirigidos
tanto a personas como a grupos y a la comunidad a la que pertenecen”
(art. 36 apartado f).</p>
</li>
<li>Definición
<p>Las actuaciones grupales y comunitarias buscan el desarrollo de
programas y actividades basadas en las capacidades de los individuos y
grupos que conforman la comunidad, con el objetivo de empoderar a las
personas, construir redes de promoción y protección y dar respuestas
colectivas a objetivos comunes.</p><p>
Desde este planteamiento podemos establecer tres tipos de acciones
comunitarias:</p>
	<ol>
	<li>Basadas en el <strong>objetivo de autonomía de las personas</strong>, entendiendo
como autonomía la capacidad individual de resolver los problemas
particulares en el marco de la comunidad.
		<ul>
		<li>Información y campañas de sensibilización</li><li>
		Formación para el desarrollo de habilidades, grupos
socioeducativos y socioterapéuticos, grupos de reflexión, ...</li><li>
		Construcción, reconstrucción, dinamización de redes de apoyo
social.</li>
		</ul>
	</li>
	<li>Basadas en el <strong>objetivo de la autogestión de la comunidad</strong>, entendida
como la capacidad colectiva para gestionar las respuestas a los
problemas que les son comunes.
		<ul><li>Organización de la comunidad. </li>
		<li>Desarrollo de la comunidad. </li>
		<li>Proceso de cambio. </li>
		</ul>
	</li>
	<li>Basadas en el <strong>objetivo de la mejora de la eficacia organizativa</strong>,
entendida como la capacidad de mantener adecuada y flexiblemente
sus objetivos en una determinada comunidad.
		<ul><li>Coordinación interinstitucional. No vinculada a casos
individuales concretos sino dirigida al mejor conocimiento
mutuo, a la mejora de los protocolos, a la coordinación de
actuaciones...</li><li>Desarrollo de actuaciones con diferentes instituciones
vinculadas al territorio y que mejoren la atención a las
necesidades sociales (por ejemplo, una mesa de infancia, un
programa de educación en habilidades para padres en
colaboración con los centros educativos...)
		</li></ul>
	</li>
	</ol>
</li>
<li>Objetivos
	<ul>
		<li>Analizar la realidad social, detectar las situaciones de necesidad
social de los personas, grupos y comunidades que pudieran existir.</li>
	<li>Prevenir la aparición de situaciones de exclusión y fomentar
actuaciones de carácter inclusivo, que favorezcan la cohesión social
de la comunidad.</li>
	<li>Desarrollar actuaciones encaminadas a atender las necesidades de la
población, y en especial a los personas que participan de alguno de
los programas del CMSS, desde una perspectiva grupal y
comunitaria.</li>
	<li>Potenciar el desarrollo comunitario y la autoorganización de la
comunidad. Fomentar el desarrollo de redes sociales y de apoyo
mutuo que contribuyan a la prevención y resolución de las
problemáticas sociales.</li>
	<li>Reforzar la cooperación interinstitucional en la resolución de las
problemáticas sociales en el marco del territorio.</li>
	</ul>
</li>
<li>Procedimiento
<p>Las actuaciones de carácter grupal y comunitario que se desarrollan en
este apartado <strong>no constituyen un programa separado de los demás</strong> sino
que tiene un carácter transversal. Así encontraremos diferentes
actuaciones de carácter grupal y comunitario dentro de los cada uno de
los Programas (Primera Atención, Prevención e Inclusión, Dependencia y
Prestaciones Domiciliarias, Menores) del mismo modo que podremos
encontrar que no afecten a un programa en concreto sino al centro
mismo como agente en el territorio.</p><p>
Dentro de su proyecto de centro, el equipo realizará un <strong>análisis de la
realidad</strong> de su área de cada unos de los programas, de las necesidades
detectadas en sus usuarios o en la comunidad, de las respuestas
ofrecidas desde el propio CMSS y de su adecuación a la realidad social.</p><p>
Para ello utilizará las técnicas de investigación social que considere
oportunas y, fundamentalmente, la observación activa del entorno.</p><p>
En base a este análisis de la realidad, cada uno de los programas
propondrá, aquellas <strong>intervenciones de carácter grupal y comunitario</strong>
que considere adecuadas para la intervención.</p><p>
Pueden plantearse actuaciones que impliquen a varios programas de
forma que se aprovechen las sinergias y la resolución de varios tipos de
necesidades entre las diferentes propuestas.</p><p>
De acuerdo a estas propuestas el CMSS desarrollará una <strong>planificación
de los objetivos de carácter grupal y/ comunitario</strong> a conseguir durante
ese periodo. En dicha <strong>programación</strong> figurarán, en la que, para cada una
de las intervenciones que como mínimo figurarán los siguientes
aspectos:</p>
<ol type="a">
<li>
Análisis de la realidad
</li><li>
Actuaciones/proyectos a desarrollar
</li><li>
Objetivos
</li><li>
Metodología
</li><li>
Temporalización
</li><li>
Responsable(s) asignado(s) al proyecto
</li><li>
Recursos/Presupuesto (si procede)
</li><li>
Criterios de evaluación</li>
</ol>
<p>En el Proyecto de Centro se establecerán los tiempos para la
planificación de estas actuaciones.</p>
</li>
<li>Equipo
<p>Como ya hemos señalado, las actuaciones a que se refiere este apartado
son competencia del <strong>todo el equipo del CMSS y de cada uno de sus
programas</strong>. No obstante el grado de implicación en los diferentes
momentos del proceso son diferentes.</p><p>
Así, en la fase de análisis de la realidad y propuesta participarán todos
los miembros del equipo del programa, si bien con posterioridad se
designarán las personas responsables de llevarlo a la práctica.</p><p>
Desde la concepción de que estas actuaciones no son una sobrecarga
sobre nuestro trabajo, sino que son parte constitutiva esencial del
mismo, la distribución de tiempos de cada profesional, recoge los
<strong>tiempos destinados para el desarrollo de este trabajo</strong> que
necesariamente se relaciona con los destinados a cada uno de las tareas
a desarrollar.</p>
</li>
</ol>
<h5 id="tiempos"><strong>5.10. Distribución de tiempos</strong></h5>
<hr class="sm"/>
<p>Como ya hemos dicho con anterioridad la implantación de un modelo requiere
un número de profesionales adecuado y que estos dispongan de tiempos
suficientes para llevar a cabo cada una de las tareas propuestas para el
cumplimiento de los objetivos.</p><p>
Fundamentalmente, el tiempo de los profesionales de los CMSS, según el
modelos propuesto, irá destinado a la realización de cuatro grandes grupos de
tareas:</p>
<ol><li>Tareas de atención directa: Comprende la realización de entrevistas
tanto programadas como a demanda en despacho y las visitas
domiciliarias, necesarias para la acogida, valoración,
acompañamiento e intervención.</li>
<li>
Tareas de trabajo grupal y comunitario: Comprende todo el trabajo
de planificación, asistencia a reuniones de coordinación,
dinamización, ejecución y evaluación de estas actuaciones.
</li>
<li>Tareas de coordinación externa y gestión: Comprende todas las
tareas de coordinación y derivación con entidades y recursos
externos al CMSS, así como las tareas de mantenimiento y
cumplimentación de los expedientes, la gestión de prestaciones,
elaboración de informes... derivadas de la atención individual.
</li>
<li>Tareas de coordinación interna y otros: Referida a la participación en
los diferentes espacios de coordinación general, entre profesionales
de los programas del CMSS o transversales. También incluye los
tiempos de descanso así como otras tareas no recogidas en los
puntos anteriores y que se tipificaran debidamente.</li>
</ol>
<p>A partir de estos cuatro grandes grupos de tareas se ha realizado una
distribución de tiempos de dedicación de los profesionales partiendo de un
cómputo semanal para una jornada laboral vigente (37,5 horas), para un
<strong>profesional a jornada completa y dedicación exclusiva a un solo programa</strong>.
Por lo que estas estimaciones de tiempos deberán ser adaptadas a cada
situación concreta.</p>
<p>Como ya hemos señalado, la distribución de tiempos está realizada en
cómputo semanal aunque, con la excepción del tiempo mínimo destinado a
atención directa, el resto <strong>pueden compensarse entre sí de manera mensual</strong>.</p>

<p>Esta distribución de tiempos es de <strong>carácter estimativo</strong>. La Jefatura de Servicio
podrá, en función de necesidades organizativas y/o para adaptarlas a la
realidad de los centros, variar estas distribuciones de tiempo con carácter
temporal o permanente garantizando, en cualquier caso, tiempos para cada
una de las tareas.</p>
<p>
Como norma general, <strong>el tiempo que no se destine a trabajo grupal y
comunitario se destinará a atención directa, coordinación externa y gestión</strong>.</p>
<p>
La entrevista se constituye en la unidad de medida para la <strong>atención directa en
el nivel de acompañamiento e intervención</strong>. Se establecerán <strong>niveles de
dedicación (intensiva, semiintensiva, mínima)</strong> a cada uno los cuales
corresponderá una frecuencia de entrevistas. Será a partir de esta dedicación y
frecuencia a partir del cual <strong>se establecerán ratios de atención</strong> por profesional.</p>
<p>
En el momento actual los datos estadísticos de los que se dispone carecen de
fiabilidad suficiente para este segundo nivel de intervención, por lo que no es
posible aún el establecimiento de estas ratios que se elaborarán con
posterioridad.</p>
<p>
La visita domiciliaria, en este sentido tendrá la misma consideración que la
entrevista realizada en el CMSS.</p>
<p>
La distribución de tiempos de cada uno de los profesionales del equipo básico
es la siguiente:</p>
<div class="table-responsive  padding-b1em">
	<table class="table col-md-6 table-bordered table-striped">
<tr><th colspan="3">TÉCNICO AUXILIAR/ADVO. UNIDAD
ADMINISTRATIVA</th></tr>
<tr class="padding-a1em">
<th>TAREA</th>
<th>HORAS/SEM.</th>
<th>% JORNADA</th></tr>
<tr>
<td>Atención directa*</td>
<td>20</td>
<td>53</td>
</tr>
<tr>
<td>Tramitación y apoyo interno</td>
<td>12</td>
<td>32</td></tr>
<tr><td>Coordinación interna y otros</td>
<td>5,5</td>
<td>15</td></tr>
<tr>
<td>TOTALES</td>
<td>37,5</td>
<td>100</td></tr>
</table>
<p class="margin-t0em"><em>* En el caso de realizarse atenciones grupales, el tiempo
empleado se entenderá como de atención directa.</em></p>
</div>

<div class="table-responsive padding-b1em">
	<table class="table col-md-6 table-bordered table-striped">
<tr><th colspan="3">TRABAJADOR/A SOCIAL PRIMERA ATENCIÓN</th></tr>
<tr class="padding-a1em">
<th>TAREA</th>
<th>HORAS/SEM.</th>
<th>% JORNADA</th></tr>
<tr>
<td>Atención directa*</td>
<td>25</td>
<td>66</td>
</tr>
<tr>
<td>Coordinación externa y
gestión</td>
<td>7</td>
<td>20</td></tr>
<tr><td>Coordinación interna y
otros</td>
<td>5,5</td>
<td>14</td></tr>
<tr>
<td>TOTALES</td>
<td>37,5</td>
<td>100</td></tr>
</table>
<p class="margin-t0em"><em>*En el caso de realizarse atenciones grupales, el tiempo
empleado se entenderá como de atención directa.</em></p>
</div>

<div class="table-responsive  padding-b1em">
	<table class="table col-md-6 table-bordered table-striped">
<tr><th colspan="3">TRABAJADOR/A SOCIAL DE PREVENCIÓN E
INCLUSIÓN, PRESTACIONES DOMICILIARIAS Y
DEPENDENCIA, Y MENORES</th></tr>
<tr class="padding-a1em">
<th>TAREA</th>
<th>HORAS/SEM.</th>
<th>% JORNADA</th></tr>
<tr>
<td>Atención directa</td>
<td>22</td>
<td>60</td>
</tr>
<tr>
<td>Trabajo grupal y
comunitario</td>
<td>6</td>
<td>16</td></tr>
<tr><td>Coordinación externa y
gestión</td>
<td>4</td>
<td>10</td></tr>
<tr>
<td>Coordinación interna y
otros</td>
<td>5,5</td>
<td>14</td></tr>
<tr>
<td>TOTALES</td>
<td>37,5</td>
<td>100</td></tr>
</table>

</div>

<div class="table-responsive padding-b1em">
	<table class="table col-md-6 table-bordered table-striped">
<tr><th colspan="3">EDUCADOR SOCIAL PREVENCIÓN E INCLUSIÓN</th></tr>
<tr class="padding-a1em">
<th>TAREA</th>
<th>HORAS/SEM.</th>
<th>% JORNADA</th></tr>
<tr>
<td>Atención directa</td>
<td>22</td>
<td>60</td>
</tr>
<tr>
<td>Trabajo grupal y
comunitario</td>
<td>6</td>
<td>16</td></tr>
<tr><td>Coordinación externa y
gestión</td>
<td>4</td>
<td>10</td></tr>
<tr>
<td>Coordinación interna y
otros</td>
<td>5,5</td>
<td>14</td></tr>
<tr>
<td>TOTALES</td>
<td>37,5</td>
<td>100</td></tr>
</table>
</div>

<div class="table-responsive padding-b1em">
	<table class="table col-md-6 table-bordered table-striped">
<tr><th colspan="3">PSICOLOGO PREVENCIÓN E INCLUSIÓN
Y MENORES</th></tr>
<tr class="padding-a1em">
<th>TAREA</th>
<th>HORAS/SEM.</th>
<th>% JORNADA</th></tr>
<tr>
<td>Atención directa</td>
<td>22</td>
<td>60</td>
</tr>
<tr>
<td>Trabajo grupal y
comunitario</td>
<td>6</td>
<td>16</td></tr>
<tr><td>Coordinación externa y
gestión</td>
<td>4</td>
<td>10</td></tr>
<tr>
<td>Coordinación interna y
otros</td>
<td>5,5</td>
<td>14</td></tr>
<tr>
<td>TOTALES</td>
<td>37,5</td>
<td>100</td></tr>
</table>
</div>

<div class="table-responsive padding-b1em">
<table class="table col-md-6 table-bordered table-striped">
<tr>
	<th colspan="3">EDUCADOR SOCIAL / TÉCNICO INFANCIA
MENORES*</th>
</tr>
<tr class="padding-a1em">
<th>TAREA</th>
<th>HORAS/SEM.</th>
<th>% JORNADA</th>
</tr>
<tr>
<td>Atención directa</td>
<td>14</td>
<td>40</td>
</tr>
<tr>
<td>Trabajo grupal y
comunitario</td>
<td>6</td>
<td>16</td></tr>
<tr><td>Seguimiento de centros
y programas</td>
<td>8</td>
<td>20</td></tr>
<tr>
<td>Coordinación externa y
gestión</td>
<td>4</td>
<td>10</td></tr>
<tr>

<td>Coordinación interna y
gestión</td>
<td>5,5</td>
<td>14</td></tr>
<tr>	
<td>TOTALES</td>
<td>37,5</td>
<td>100</td>
</tr>
</table>
<p class="margin-t0em"><em>* En el caso que comparta estas tareas con seguimiento
de CMTLs u otros proyectos. En caso contrario su
distribución de tiempos será la misma que el educador
social de Prevención e Inclusión.</em></p>
</div>

<h4 id="evaluacion">6. Evaluación del modelo</h4>
<hr class="sm"/>
<p>Como ya señalábamos en la introducción, si pretendemos dar una respuesta
ágil y flexible a las necesidades sociales, el modelo de servicios sociales a
desarrollar no puede considerarse como algo definitivo sino que debe
considerarse en proceso de mejora y construcción continua.</p><p>
En este proceso de mejora continua la evaluación se convierte en un elemento
de importancia vital, máxime cuando los cambios que se proponen son
grandes respecto al modelo anterior y se basan fundamentalmente en un
trabajo por objetivos y proyectos.</p><p>
Debemos evaluar para poder tomar decisiones en la reorientación de las
prácticas, de los programas, de las prioridades, para aprender y poder mejorar
nuestras formas y estrategias de trabajo propuestas.</p><p>
Por ello, desde el Servicio de Servicios Sociales Comunitarios se desarrollará
un sistema de evaluación del modelo, a través de metodologías cualitativas y
cuantitativas, en dos ámbitos:</p>
<ol><li>
<strong>Evaluación de la eficacia</strong>. Evaluar para descubrir si se alcanzan los
resultados propuestos, si se da respuesta a las necesidades, para
conocer los efectos derivados de la puesta en marcha del modelo.</li><li>
<strong>Evaluar la eficiencia</strong> (o evaluación del funcionamiento). Conocer si el
modelo se implanta como nos lo habíamos propuesto, los procesos de
trabajo.</li></ol>
<p>Esta evaluación se realizará <strong>trianualmente</strong> de todo el modelo aunque durante
todo el proceso de implantación será necesaria la puesta en marcha de un
proceso de seguimiento evaluativo de la implantación y de las dificultades
surgidas durante el mismo.</p>
            </div>
        </div>
        <!--/*<div class="row">
            <div class="col-sm-5">
                <h2 class="section-title offset-target" id="documentacion"> Documentación Específica</h2>
                <div class="section-content">
                    <ul class="list-unstyled">
                        <li><span class="far fa-file-alt" aria-hidden="true"></span><a href="/contenidos/normativa/20181129-Acuerdo-Ordenanza-VMP.pdf" class="pdf"><span > Acuerdo Consulta Pública Ordenanza VMP<span class="oculto">(Documento en formato pdf)</span></span></a>
                        </li>
                    </ul>
                </div>
            </div>
            <div class="col-sm-7">
                <h2 class="section-title offset-target " id="información"> Información General</h2>
                <div class="section-content">
                    <ul class="row list-unstyled ">
                        <li class="col-sm-6"><span class="far fa-handshake" aria-hidden="true"></span> <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/consulta-publica/servicio/normativa/8943">Acuerdo consulta pública</a></li>
                        <li class="col-sm-6"><span class="far fa-file-alt" aria-hidden="true"></span> <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/consulta-publica/servicio/normativa/8944">Instrucciones para habilitar la consulta pública</a></li>
                    </ul>
                </div>
            </div>
            <div class="col-sm-12">
                <h2 class="section-title offset-target" id="participa"> ¡Participa!</h2>
                <div class="section-content">
                    <p>El Ayuntamiento de Zaragoza somete a consulta pública, <strong>hasta el  18 diciembre de 2018</strong>, el anteproyecto de la Ordenanza para la Circulación y Estacionamiento de Vehículos de Movilidad Personal (VMP)</p>
<p>Las preguntas a las que podrán contestar las personas participantes en la consulta son las siguientes:</p>
<ul>
<li>¿Qué clasificación se debe establecer para este tipo de vehículos? ¿Qué características debe tener cada categoría de esta clasificación? Se adjunta la <a href="http://www.dgt.es/Galerias/seguridad-vial/normativa-legislacion/otras-normas/modificaciones/2016/Instr_16_V_124_Vehiculos_Movilidad_Personal.pdf" class="pdf" target="_blank">instrucción 16/V-124 de la Dirección General de Tráfico (DGT)</a> como posible referencia.
</li><li>¿Qué zonas del viario existente considera adecuadas para la circulación de este tipo de vehículos, en función de la clasificación establecida en la primera pregunta?
</li><li>¿Dónde considera que deberían estacionar este tipo de vehículos, en función de la citada clasificación o de otras consideraciones?
</li><li>Otros aspectos que considere necesario contemplar en esta Ordenanza.
</li></ul>					

                    <hr class="sm" />
                    
<div class="alert alert-info">
	<p>Para poder participar es necesario ser <strong>mayor de 14 años</strong>, estar <strong>empadronado en la ciudad de Zaragoza</strong> y estar dado de alta en la <a href="http://www.zaragoza.es/sede/servicio/zona-personal"><strong>Plataforma de Gobierno Abierto</strong></a>.
	<p>El formulario de participación permite hacer aportaciones a todo el anteproyecto (General) o responder a las preguntas específicas de esta consulta.</p>
	<p>Además de hacer propuestas a la ordenanza, puedes dar tu apoyo a aportaciones realizadas por otros participantes.</p>
	</div>                    
 <ul class="list-unstyled list-inline text-center">
			<li><a href="https://www.zaragoza.es/sede/servicio/propuesta/612" class="btn btn-primary btn-sm">PARTICIPA EN LA CONSULTA <br class="visible-xs"/>CON TUS APORTACIONES</a></li>
</ul>
                </div>

            </div>
        </div>*/-->
    </sede:content>
</body>

</html>
