<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Cátedra de Participación e Innovación Democrática. Miembros" description="Miembros y personas representantes de la Cátedra de Participación e Innovación Democrática" author="Ayuntamiento de Zaragoza. Gobierno Abierto" last-modified="Wed Jan 03 00:00:00 CEST 2018" keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, Espana, participacion, universidad de zaragoza, innovación, democracia, participacion, participacion social, gobierno abierto, council, city, Saragossa, Spain, open government">
    </sede:meta>
</head>

<body>
    <sede:content>
      	<!--/*<img alt="Ayuntamiento de Zaragoza. Cátedra de Participación e Innovación Democrática" class="img-responsive" src="//www.zaragoza.es/cont/paginas/bs/img/cabecera/contenido/catedra-participacion.jpg"/>*/-->

      <h2>Cátedra de participación e innovación democrática</h2>
        <h3>Miembros</h3>
        <h4>Presidenta</h4>
        <ul>
            <li> <strong>Elena Giner Monge</strong>, Segunda Teniente de Alcalde, Concejala Delegada de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto y Concejala de Policía Local del Excmo. Ayuntamiento de Zaragoza, en representación de este.
            </li>
        </ul>
        <h4>Secretario</h4>
        <ul>
            <li> <strong>Antonio Peiró Arroyo</strong>, Director de Relaciones Institucionales y Comunicación de la Universidad de Zaragoza, en representación de esta.
            </li>
        </ul>
        
        <h4>Vocales</h4>
        <ul>
            <li><strong>María Jesús Fernández Ruiz</strong>, Jefa de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto</li>
           <li><strong>María José Benito Tomás</strong>, Jefa del Departamento de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto.</li>
		    <li> <strong>Ruth Vallejo Dacosta</strong>, Decana de la Facultad de Ciencias Sociales y del Trabajo en representación de la Universidad de Zaragoza
            </li>
            <li> <strong>Javier López Sánchez</strong>, Decano de la Facultad de Derecho en representación de la Universidad de Zaragoza
            </li>
            <li> <strong>Francisco José Serón Arbeola</strong>, Vicerrector de Prospectiva, Sostenibilidad e Infraestructura de la Universidad de Zaragoza, en representación de esta.
            </li>
        </ul>
        <h4>Director</h4>
        <ul>
            <li> <strong> Enrique Cebrián Zazurca</strong>, Profesor de Derecho Constitucional de la Universidad de Zaragoza.
            </li>
        </ul>
    </sede:content>
</body>

</html>
