<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Oferta de Cursos Casa de las Culturas 2018" description="" author="" last-modified="Tue Dec 09 00:00:00 CET 2018" keywords="">
    </sede:meta>
<!--     <link rel="stylesheet" href="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/leaflet.css" />
    <link rel="stylesheet" href="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/MarkerCluster.Default.css" />
    <script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/leaflet.js"></script>
    <script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/leaflet.ajax.min.js"></script>
    <script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/leaflet.markercluster.js"></script>
    <script type="text/javascript" src="https://www.gstatic.com/charts/loader.js"></script> -->
    <style>
    .list-noticia a{
        color: #202020;
    }
    
	.fnd-culturas {
        background: #f2ebe3;
    }

    .full-screen-box {
        width: 100%;
        border: 1px solid #d4d4d4;
        border-radius: 2px;
        padding: 20px;
        margin-bottom: 14px;
        -webkit-box-shadow: 0 1px 6px rgba(0, 0, 0, 0.175);
        box-shadow: 0 1px 6px rgba(0, 0, 0, 0.175);
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
	        <img class="img-responsive full-width" src="/cont/vistas/portal/prensa/img/banner-culturas-cursos.jpg" alt="" />


        <h2>Formación para la Diversidad Cultural  <br/> Sorteo: 17 de septiembre, a las 12h, en la Casa de las Culturas.</h2>         
        <div class="row">
            <div class="col-md-12">
                <div class="card fnd-culturas">
                 
             
                    <p> Zaragoza destaca por la coexistencia en sus calles y plazas de gentes llegadas de difentes países del mundo y dentro de sus retos está el lograr una convivencia intercultural. Partiendo de este hecho y de esta necesidad, la Casa de las Culturas y la Solidaridad del Ayuntamiento de Zaragoza quiere convertirse en un espacio de encuentro en el que poder conocer y compartir aspectos de la cultura de países de todo el mundo, así como aprender a valorar la diversidad como un elemento enriquecedor de nuestra sociedad. Este es el objetivo de esta oferta de cursos, de contenidos diversos, pero a los que une un elemento común: <strong>la interculturalidad.</strong>
                    </p>
					
					<p>(*) Todos los cursos son gratuitos y se imparten en la Casa de las Culturas y la Solidaridad.</p>
					 
			
			
                </div>  
				 
                    <h3 class="titulo-test color-destacados"> FECHAS</h3>
                    <hr class="sm color-destacados" />
				  <div class="col-md-8"> <ul><li>  <strong> INSCRIPCIONES </strong>: 12 y 13 de septiembre de 2018</li>
				  <li> <strong>ADJUDICACION DE PLAZAS </strong>: 19 de septiembre de 2018</li><li> <strong>MATRICULA </strong>: 26 y 27 de septiembre de 2018</li>
				  <li> <strong>COMIENZO DE LAS CLASES </strong>: 15 de octubre de 2018</li></ul>

				 
            </div>  <div class="col-md-4"> 
                
  				 <img src="https://www.zaragoza.es/cont/vistas/portal/prensa/img/portada-folleto-culturas.gif" alt=""/>
			
			<span class="far fa-hand-point-right" aria-hidden="true"></span>
			 <a href="http://www.zaragoza.es/contenidos/sectores/casaculturas/formacion-diversidad-cultural.pdf" class="pdf">  Folleto Informativo</a> 
			   
			  
                 </div> </div>
        </div>
        <div class="row">
            <div class="col-md-12">
 
                    <h3 class="titulo-test color-destacados"> ÁREAS</h3>
                    <hr class="sm color-destacados" />


 
			 
			<div class="col-md-4 text-center card">
				 <img src="/cont/vistas/portal/prensa/img/icono-conociendo-culturas.png" alt=""/>
				 			<div class="fnd-culturas">
				 
	 Acercamiento de una forma lúdica y participativa a la cultura de otros países a través de sus idiomas, bailes, artesanía, música,...
  
 				<br/>			<span class="far fa-hand-point-right" aria-hidden="true"></span><a href="https://www.zaragoza.es/sede/servicio/inscripcion-casa-culturas?programa=1">Inscripciones</a>

		 </div>		 </div>

			 	 
			<div class="col-md-4 text-center card">
			 
				<img src="/cont/vistas/portal/prensa/img/icono-nueva-ciudadania.png" alt=""/> <div class="fnd-culturas">Acciones formativas para facilitar la integración de la población extranjera llegada a nuestra ciudad.
				 
				  				<br/>			<span class="far fa-hand-point-right" aria-hidden="true"></span><a href="https://www.zaragoza.es/sede/servicio/inscripcion-casa-culturas?programa=2">Inscripciones</a>

                    </div>	  </div>
			<div class="col-md-4 text-center card">
			 
				<img src="/cont/vistas/portal/prensa/img/icono-diversidad-cultural.png" alt=""/><div class="fnd-culturas">Aspectos teóricos y prácticos para trabajar la diversidad en diferentes ámbitos, así como la mediación en la prevención y resolución de conflictos derivados de la diversidad cultural. 
				  				<br/>			<span class="far fa-hand-point-right" aria-hidden="true"></span><a href="https://www.zaragoza.es/sede/servicio/inscripcion-casa-culturas?programa=3">Inscripciones</a>

				 </div>	 </div> 
			
 
			
			
			 
			
			
			 
 

 

                </div>
                      </div>
					  
					  
					 
               
			
			  <div class="row">
            <div class="col-md-12">
			
 
                 
			
				 
				 <div class="linea"></div> 
                   
      <h3 class="titulo-test color-destacados"> REQUISITOS</h3>
                    <hr class="sm color-destacados" />

	
	
	
<ul><li> Cada persona podrá solicitar el número de cursos establecido en cada una de las áreas: <ul><li>3 en el área Conociendo otras Culturas</li><li> 2 en el área Nueva Ciudadanía</li><li>  y 2 en el área Gestión de la Diversidad Cultural.</li></ul>  Las solicitudes en cada área son independientes, por lo que el número máximo de inscripciones por persona será de 7 cursos. 

</li><li>
  La inscripción en la actividad de Coro es independiente al resto de los cursos, por lo que puede inscribirse cualquier persona interesada, al margen de que haya solicitado el máximo de cursos establecido en cada una de las áreas formativas.
</li><li> Los cursos incluidos en el área de Conociendo otras Culturas pueden solicitarlos mayores de 16 años. En el Coro pueden participar también mayores de 16 años. El resto de cursos están dirigidos a mayores de 18 años.
</li><li> Los cursos se realizarán siempre que se cubra el <strong>80% de las plazas ofertadas</strong>.
</li><li> En los casos en los que el número de solicitudes supere al número de plazas establecidas para cada curso, se realizará un sorteo público (la fecha se anunciará en la web y el facebook de la Casa de las Culturas).
</li><li> Las personas solicitantes autorizan al Ayuntamiento de Zaragoza al tratamiento informático de sus datos, así como la inclusión y exposición pública de sus nombres en los listados de los cursos.
</li><li> El Ayuntamiento de Zaragoza se reserva la posibilidad de modificar fechas de comienzo y finalización de cursos, así como adjudicación de plazas, ante sistuaciones excepcionales.</li></ul>
 
           
					 	 <div class="linea"></div> 
      
					
 
                    <h3 class="titulo-test color-destacados"> INSCRIPCIONES Y MATRICULACIÓN</h3>
                    <hr class="sm color-destacados" />
<div class="fnd-culturas">
 <ul><li>
  Tanto la inscripción como la consulta de admitidos/as se realizará on-line a través de esta web en los apartados anteriormente indicados por áreas.<br/> Las personas que no dispongan de medios informáticos o necesiten orientación para realizar estos trámites, podrán realizarlos en la sede de la Casa de las Culturas (Palafox, 29).
</li><li> Las inscripciones <strong>vía on line comenzarán el 12 de septiembre a las 9h y terminarán el 13 de septiembre a las 24h</strong>.<br/>
 En la Casa de las Culturas se atenderá a las personas que lo deseen ambos días, en horario de 9 a 14h y de 17 a 20h.  
</li><li> La <strong>adjudicación de plazas</strong> se podrá consultar <strong>a partir del 19 de septiembre</strong>, también a través de la web.
</li><li> La <strong>matrícula</strong> se realizará de forma presencial en la Casa de las Culturas los <strong>días 26 y 27 de septiembre</strong>, de de 9 a 14h y de 17 a 20h.  Será necesario presentar el DNI, NIE o pasaporte.</li></ul>
 

 </div>
					
					 

 
 
 
                   
               
                 
          
        </div> </div>
 
 
		<div class="linea"></div>
		<div class="row">  
		
		  <div class="col-md-12">
		
		  
		 <sede:equipamiento id="489" ocultos="mapa,tabs"></sede:equipamiento> </div></div>
       
    </sede:content>
 </body>

</html>
