<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Ayuntamiento de Zaragoza. La Cartuja Baja" description="La Cartuja Baja" author="Ayuntamiento de Zaragoza" keywords="La Cartuja Baja, monumentos, arquitectura, cultura, turismo, participación">
    </sede:meta>
    <link rel="stylesheet" href="//cdn.datatables.net/1.10.13/css/jquery.dataTables.min.css" type="text/css"></link>
    <style type="text/css">
    .second .social-networks {
        text-align: right !important;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>El Claustrillo del Refectorio
</h2><div class="pull-right"><img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/claustrillo8.png"/></div>
        <hr class="sm" /><h3>CRONOLOGÍA</h3>

<p>Aunque el proyecto fue aprobado a principios de siglo entre 1700 y 1701, fue edificado entre los <strong>años 1752 y 1767.</strong></p>
 <div class="linea"></div><div class="pull-right"> <a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/claustrillo1g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/claustrillo1p.jpg"/></a></div>
<h3>FUNCIÓN</h3>

<h4>Cuatro galerías y un patio interior</h4>

<p>Este claustrillo, llamado de refectorio por encontrarse junto a esta dependencia, <strong>era de pequeñas dimensiones</strong> y estaba constituido <strong>por cuatro galerías y un patio interior de planta rectangular.</strong></p>

<p>Como todo claustro, tenía como misión<strong> organizar y comunicar</strong> las dependencias de uso común que estaban construidas a su alrededor. El claustrillo del refectorio estaba situado en<strong> ubicación simétrica</strong> al claustrillo de capillas, aunque era de menor tamaño que éste.</p>

<p>En su entorno se encontraban, entre otras dependencias, el<strong> refectorio de padres y hermanos</strong> y <strong>la cocina</strong> al Este, la <strong>iglesia con su tribuna y capillas</strong> al Oeste y probablemente <strong>la sala capitular de los hermanos</strong> al Norte.</p>

<p>El claustrillo del refectorio estaba comunicado con el gran claustro <strong>mediante un pasillo-corredor</strong>, paralelo al eje de la iglesia.</p>
 <div class="linea"></div><div class="pull-right"> <a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/claustrillo2g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/claustrillo2p.jpg"/></a></div>
<h3>DESCRIPCIÓN</h3>

<p>Los paramentos interiores de sus galerías <strong>eran lisos</strong> y en su parte superior corría una cornisa sobre la que se <strong>volteaban arcos de medio punto</strong>. La construcción sería en ladrillo, similar al claustro de capillas.</p>

<p>Las galerías se cubrían <strong>con bóveda de cañón con lunetos</strong> o con bóveda de arista.</p>
 <div class="linea"></div><div class="pull-right"> <a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/claustrillo3g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/claustrillo3p.jpg"/></a></div>
<h3>ESTADO ACTUAL</h3>

<p>Desaparecido.</p>

<h3>CURIOSIDAD</h3>

<p>Próximo al claustrillo del refectorio, por los antiguos proyectos que han se han conservado de la cartuja, cabe la posibilidad de que se encontrara la “<strong>celda de los locos</strong>”, lugar en el que se recluían aquellos padres o hermanos que perdían sus facultades mentales.</p>

        
    </sede:content>
    
</body>

</html>
