<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Ayuntamiento de Zaragoza. La Cartuja Baja" description="La Cartuja Baja" author="Ayuntamiento de Zaragoza" keywords="La Cartuja Baja, monumentos, arquitectura, cultura, turismo, participación">
    </sede:meta>
    <link rel="stylesheet" href="//cdn.datatables.net/1.10.13/css/jquery.dataTables.min.css" type="text/css"></link>
    <style type="text/css">
    .second .social-networks {
        text-align: right !important;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Claustrillo de Capillas</h2>
        <hr class="sm" /><h3>CRONOLOGÍA</h3>

<p>Iniciado <strong>hacia el año 1698</strong>, en tiempos del prior José Sobrepuyuelo, se concluyó junto con las capillas en tiempos del segundo priorato del <strong>padre Miguel Iñigo (1721-30).</strong></p>

<h3>FUNCÍÓN</h3>

<h4>Para organizar las dependencias</h4>

<p>De pequeñas dimensiones y constituido por<strong> cuatro galerías y un patio interior </strong>de planta rectangular, tenía la misión, junto al llamado <strong>claustrillo del refectorio</strong> (de menor tamaño y ubicación simétrica), de organizar las dependencias de uso común, en especial las capillas que servían para la <strong>celebración diaria de las misas particulares de los padres.</strong></p>

<p>En su entorno se encontraban, entre otras dependencias, <strong>diversas capillas</strong>, cuatro al Este, siete al Oeste y un número indeterminado al Norte, y la <strong>celda del sacristán</strong>, probablemente, la celda del <strong>ayudante del sacristán y la sala capitular</strong> al Sur.</p>

<p><strong>Estaba conectado </strong>con el gran claustro mediante un pasillo-corredor, paralelo al eje de la iglesia.</p>

<h3>DESCRIPCIÓN</h3>

<p>Por diversas fuentes y por los restos conservados, sabemos que los paramentos interiores de sus galerías eran <strong>lisos y que en su parte superior corría una severa cornisa</strong> que sufría un resalte en aquellas zonas <strong>sobre la que se volteaban arcos de medio punto </strong>que delimitaban las bóvedas. Bajo los resaltes se colocaban sencillas ménsulas.</p>

<p>Las galerías se cubrían con bóveda de cañón con lunetos o con bóveda de arista. <strong>Francisco Bayeu pintó, entre otras obras, 22 lunetos</strong> con historiados pasajes de la <strong>vida de San Bruno</strong>.</p>

<h3>ESTADO ACTUAL</h3>

<p>Ha desaparecido en su mayor parte. Solo quedan <strong>algunos restos de la galería del lado Este</strong>, hoy restaurados.</p>

<h3>CURIOSIDAD</h3>

<p>Posiblemente la obra artística más valiosa del monasterio debió ser la realizada por Francisco Bayeu. No se limitó sólo a los lunetos de este claustro, también pintó cinco lienzos para dos altares “la Asunción y la Coronación de la Virgen, la Visitación, la Presentación y el sueño de José”. Otros dos lienzos más “el Nacimiento y la Epifanía” y también uno de grandes dimensiones con el milagro del pan y los peces.</p>

    </sede:content>
    
</body>

</html>
