<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Ayuntamiento de Zaragoza. La Cartuja Baja" description="La Cartuja Baja" author="Ayuntamiento de Zaragoza" keywords="La Cartuja Baja, monumentos, arquitectura, cultura, turismo, participación">
    </sede:meta>
    <link rel="stylesheet" href="//cdn.datatables.net/1.10.13/css/jquery.dataTables.min.css" type="text/css"></link>
    <style type="text/css">
    .second .social-networks {
        text-align: right !important;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>La Muralla y los Torreones</h2>
		<div class="pull-right"><img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/muralla-torreones1.png"/></div>
        <hr class="sm" /><h3>CRONOLOGÍA</h3>

<p>Fue construida durante el segundo priorato del padre <strong>Antonio Gascón (1686-94).</strong></p>
<div class="linea"></div>

<div class="pull-right"><a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/muralla-torreones2g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/muralla-torreones2.jpg"/></a></div>
<h3>FUNCIÓN</h3>

<h4>El límite de un recinto sagrado</h4>

<p>Todo conjunto cartujano se separa de mundo exterior por medio de una cerca o muralla, que además de tener una función práctica, como es <strong>delimitar, aislar y proteger el espacio privado de la comunidad</strong> monástica, posee también una función religiosa: establecer el <strong>límite del recinto sagrado de clausura.</strong></p>

<p>El único punto de conexión entre el recinto y el mundo exterior era la portería, donde habitaba el hermano portero, que controlaba férreamente la entrada al espacio cartujano y <strong>dispensaba desde allí limosnas a los pobres.</strong></p>
<div class="linea"></div><div class="pull-right"><a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/muralla-torreones3g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/muralla-torreones3.jpg"/></a></div>
<h3>DESCRIPCIÓN</h3>

<p>Edificada en ladrillo, la muralla conformaba un gran rectángulo de eje mayor Norte-Sur. Los lienzos eran lisos y sin ninguna ornamentación. Los torreoncillos eran ligeramente más altos y del mismo material. Se cubrían con tejado cónico ligeramente cóncavo y bajo cuyo alero corría un friso de esquinillas como único elemento ornamental.</p>

<p>Presentaba un total de <strong>29 torreones de planta ultrasemicircular</strong> que tenía la misión de amenizar estéticamente la lisura del muro y reforzar su estabilidad. Tales torreones además pudieron servir como <strong>espacios de almacenaje</strong>, aunque Zapater y Gómez que visitó la Cartuja en 1846 dice que en los cubos murales <strong>existían capillas.</strong></p>

<p>La altura de la muralla se sitúa aproximadamente en <strong>3,60 metros</strong>, medida sobre los restos actuales mejor conservados, y el perímetro del recinto es de <strong>1.320 metros.</strong></p>
<div class="linea"></div>


<div class="pull-right"><a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/muralla-torreones4g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/muralla-torreones4.jpg"/></a></div>



<h3>ESTADO ACTUAL</h3>

<p><strong>Bastante transformada</strong> debido a los sucesivos añadidos por particulares, no obstante se conserva en lo esencial en algunos tramos. Los lados Norte y Este son donde <strong>se sitúan</strong> los restos en mejor estado. En algunas partes sirvieron como muros para edificar casas. Y hay torreones que están ocupados <strong>hoy por viviendas.</strong></p>
<div class="linea"></div>


<div class="pull-right"><a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/muralla-torreones5g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/muralla-torreones5.jpg"/></a></div>
<h3>CURIOSIDAD</h3>

<p>La existencia de la muralla permitió que el monasterio fuera parte activa en diversas contiendas bélicas. En 1840, tras vencer Espartero a Cabrera en Morella en la primera guerra carlista, los prisioneros son llevados a Zaragoza y son recluidos en la Cartuja “para evitar algún contagio que pudiera originarse si tanta miseria se domiciliara dentro de la capital”.</p>

<div class="linea"></div><h3>Más Imágenes</h3>
<div class="col-md-6"><a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/muralla-torreones6g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/muralla-torreones6.jpg"/></a></div>
<div class="col-md-6"><a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/muralla-torreones8g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/muralla-torreones8.jpg"/></a></div>

        
    </sede:content>
    
</body>

</html>
