<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Ayuntamiento de Zaragoza. La Cartuja Baja" description="La Cartuja Baja" author="Ayuntamiento de Zaragoza" keywords="La Cartuja Baja, monumentos, arquitectura, cultura, turismo, participación">
    </sede:meta>
    <link rel="stylesheet" href="//cdn.datatables.net/1.10.13/css/jquery.dataTables.min.css" type="text/css"></link>
    <style type="text/css">
    .second .social-networks {
        text-align: right !important;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Oficinas del horno, criados y de labranza</h2><div class="pull-right"><img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/oficinas-criados-labranza4.png"/></div>
        <hr class="sm" /><h3>CRONOLOGÍA</h3>

<p>El proyecto general fue aprobado en 1696 y su finalización fue dos años más tarde <strong>en 1698</strong>.</p>
<div class="linea"></div><div class="pull-right"> <a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/oficina1g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/oficina1p.jpg"/></a></div>
<h3>FUNCIÓN</h3>

<h4>Las cocinas del infierno</h4>

<p>Amplio edificio donde se desarrollaban actividades <strong>económicas y domésticas del monasterio</strong> y ámbito destinado a los criados que trabajaban en la cartuja. En concreto, en este conjunto podía encontrarse un <strong>horno de gran tamaño y un lugar para amasar el pan</strong>; depósitos para los alimentos; una serie de <strong>estancias para los criados</strong>, como un refectorio, un calefactorio para los criados y una cocina específica, con infiernillos y fuego, para guisar carne para invitados y criados que necesitaban alimentación fuerte para cultivar la tierra<strong> (los cartujos tienen prohibido el consumo de carne)</strong>; un establo, una cuadra, un pajar, un cubierto para carros y una habitación para los religiosos encargados de estas dependencias.</p>
<div class="linea"></div><div class="pull-right"> <a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/oficina2g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/oficina2p.jpg"/></a></div>
<h3>DESCRIPCIÓN</h3>

<p>El edificio presentaba planta rectangular de largo eje N-S. Construido en ladrillo y de exterior sobrio, <strong>propio de una dependencia meramente funcional</strong>. Destacaba la arcada de su fachada principal. En la parte posterior del edificio existía una zona de patios cerrada por una cerca de una altura inferior a la de los edificios, aproximadamente la mitad.</p>
 <div class="linea"></div>
<h3>ACTUAL ESTADO</h3>

<p>Quedan algunos testimonios en pie <strong>del antiguo edificio</strong>, el resto se ha transformado en viviendas.</p>
 <div class="linea"></div>
<h3>CURIOSIDAD</h3>

<p>Popularmente se las conocía como las <em>cocinas del infierno</em>. Existen dos hipótesis referidas a este nombre: la primera era que como los monjes cartujos no podían comer carne y aquí sí que se cocinaba ese alimento, podía llevar a la perdición si algún monje sucumbía a la tentación. La segunda sostiene que el nombre procede de los infernillos que se utilizaban para cocinar.</p>

 
        
    </sede:content>
    
</body>

</html>
