<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Ayuntamiento de Zaragoza. La Cartuja Baja" description="La Cartuja Baja" author="Ayuntamiento de Zaragoza" keywords="La Cartuja Baja, monumentos, arquitectura, cultura, turismo, participación">
    </sede:meta>
    <link rel="stylesheet" href="//cdn.datatables.net/1.10.13/css/jquery.dataTables.min.css" type="text/css"></link>
    <style type="text/css">
    .second .social-networks {
        text-align: right !important;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>La Celda del Prior</h2><div class="pull-right"><img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/prior12.png"/></div>
        <hr class="sm" /><h3>CRONOLOGÍA</h3>

<p>Fue edificada entre los años <strong>1651 y 1674</strong>, bajo el primer priorato de Antonio Gascón. Reformada y ampliada <strong>a partir de 1767-1770</strong> ya que se consideraba “la más melancólica y desacomodada de toda la casa”.</p>

<h3>FUNCIÓN</h3>

<p>En esta celda vivía el prior, <strong>director tanto espiritual como material del grupo de monjes.</strong></p>

<p>Se situaba en el tramo más cercano a la entrada del claustrillo y al patio de acceso al conjunto, porque el prior tenía que encabezar <strong>las ceremonias de entrada a la iglesia </strong>y a los demás locales conventuales y así los huéspedes que fueran a visitarle podían acceder <strong>de manera más directa, sin perturbar el silencio.</strong></p>
 <div class="linea"></div><div class="pull-right"> <a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/prior1g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/prior1p.jpg"/></a></div>
<h3>DESCRIPCIÓN</h3>

<h4>Más amplitud para el prior</h4>

<p>Es la segunda de las ubicadas en la galería oeste, de <strong>mayor tamaño</strong> que las restantes celdas. Se componía <strong>de dos edificios construidos en ladrillo</strong> de sobrios y lisos exteriores, con un jardín en común. El de mayores dimensiones presenta planta rectangular con eje transversal a las galerías del claustro y se cubre con tejado a doble vertiente. <strong>Sobre el tejado se eleva un pequeño cimborrio</strong> de planta cuadrada que se corresponde con <strong>la capilla que había en su interior.</strong></p>

<p>Tenía<strong> alcoba, salón de estudio, comedor y un pequeño oratorio</strong>. De este oratorio queda la cúpula sobre pechinas con pinturas murales, con <strong>el escudo de los fundadores </strong>Alonso de Villalpando y Jerónima Zaporta así como el entablamento que corría por la parte superior del perímetro de la estancia.</p>

<p>Anexo está el <strong>edificio de menor dimensión y altura</strong>, cuyo eje se dispone perpendicularmente al anterior. Tenía una habitación amplia que se <strong>utilizó como biblioteca del monasterio.</strong></p>

<h3>ESTADO ACTUAL</h3>

<p>Hoy son <strong>dos edificios contiguos independientes</strong>. El de mayores dimensiones <strong>es particular</strong> y se encuentra completamente transformado siendo actualmente una vivienda y un restaurante. El segundo es de <strong>propiedad municipal.</strong></p>

<h3>CURIOSIDAD</h3>

<p>El Estado Mayor francés sitúo durante un tiempo su cuartel general en la Cartuja de la Inmaculada Concepción durante el segundo sitio. Se cree que el duque de Abrantes, Jean-Andoche Junot, máxima autoridad, se instaló en esta casa del Prior.</p>

<p>Cuando Napoleón le relegó a un segundo plano, Junot no se unió al nuevo Estado Mayor trasladado a Casablanca y permaneció en la Cartuja.</p>

        
    </sede:content>
    
</body>

</html>
