<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Ayuntamiento de Zaragoza. La Cartuja Baja" description="La Cartuja Baja" author="Ayuntamiento de Zaragoza" keywords="La Cartuja Baja, monumentos, arquitectura, cultura, turismo, participación">
    </sede:meta>
    <link rel="stylesheet" href="//cdn.datatables.net/1.10.13/css/jquery.dataTables.min.css" type="text/css"></link>
    <style type="text/css">
    .second .social-networks {
        text-align: right !important;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>La Procura</h2><div class="pull-right"><img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/procura5.png"/></div>
        <hr class="sm" /><h3>CRONOLOGÍA</h3>

<p>Fue iniciada durante el segundo periodo de gobierno del padre Antonio Gascón (1686-94) y concluida antes del año 1698 ya en el período de gobierno del padre José Sobrepuyuelo (1694-1703)</p>
<div class="linea"></div><div class="pull-right"> <a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/procura1g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/procura1p.jpg"/></a></div>
<h3>FUNCIÓN</h3>

<p>Edificio que servía de residencia de los hermanos o legos de la cartuja y de ámbito para ejecución de las diferentes actividades domésticas que dichos hermanos realizaban. Este edificio también podía denominarse<em> de obediencias.</em></p>
 <div class="linea"></div><div class="pull-right"> <a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/procura2g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/procura2p.jpg"/></a></div>
<h3>DESCRIPCIÓN</h3>

<h4>Las dependencias de los hermanos</h4>

<p>La procura se encuentra situada frente a la hospedería y como ésta tiene también planta rectangular.</p>

<p>Levantada en ladrillo visto en aparejo a tizón (el lado largo perpendicular a la pared) y estructura de muros de carga, de neto volumen, dentro de la tipología de casa aragonesa, muestra características formales semejantes a la hospedería. Como ella presenta una entrada en arco de medio punto con dos óculos laterales y a través de ella se accede a un gran zaguán del que parten las escaleras y una serie de habitaciones. De tres plantas, baja, principal y última o falsa, correspondiente en el exterior al mirador de arquillos de medio punto con triple línea de impostas ornamentales y elemento expresivo de su composición. Se compensa la verticalidad y la horizontalidad</p>

<p>En origen, el piso inferior contaba con un gran espacio de entrada y un largo pasillo con habitaciones a ambos lados. Del mismo modo, el piso superior además de las escaleras presentaba también habitaciones ambos lados, que, probablemente, eran las celdas para los hermanos que residían en el monasterio. Había además estancias con otras funciones: una capilla, un cuarto con un arca, depósitos de variados alimentos y almacenes de licores y cebada, etc.</p>

<p>Por razones prácticas, se encuentra anexa a la oficina del horno y de los criados.</p>
 <div class="linea"></div><div class="pull-right"> <a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/procura3g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/procura3p.jpg"/></a></div>
<h3>ESTADO ACTUAL</h3>

<p>Su interior se encuentra transformado para viviendas privadas, aunque mantiene elementos característicos.</p>
 <div class="linea"></div><div class="pull-right"> <a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/procura4g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/procura4p.jpg"/></a></div>
<h3>CURIOSIDAD</h3>

<p>Como consecuencia de ciertos trabajos de mantenimiento en el zaguán principal, como fue la preparación de sus paredes para encalarlas, apareció en los años 50 del siglo pasado un mosaico de azulejos que representaba la Inmaculada Concepción.</p>

        
<div class="linea"></div>
<h3>Más Imágenes</h3>
		<div class="col-md-3"> <a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/procura5g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/procura5p.jpg"/></a></div> 
    </sede:content>
    
</body>

</html>
