<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Guía de Usuario" 
               description="Acceso a la guía de usuario de las Bibliotecas Municipales en la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza: colección, servicios bibliotecarios y funcionamiento. Versión en rumano" 
               keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, derechos sociales, derecho a la cultura, derecho a la educación, noticias, agenda, biblioteca pública, carnet bibliotecario, biblioteca infantil, bibliobús, catálogo, servicio en línea, carta de servicios, guía de usuario, city, council, Saragossa, electronic site, local government, social rights, right to culture, right to education, news, public library, library card, children library, mobile library, catalogue, online service, citizen's charter, user guide"/>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <nav>
            <div class="second-bar clearfix">
                <div class="hidden-xs">
                    <a class="btn-back pull-left" href="/sede/portal/bibliotecas-municipales/">
                        <span class="fa fa-inverse fa-2x fa-chevron-left" aria-hidden="true"></span>
                        <span class="oculto">Volver a Bobliotecas Municipales</span>
                    </a>
                    <p class="lead destacado margin-l05em margin-b0em pull-left">Guía de Usuario</p>
                </div>
                <ul class="list-inline navbar-right submenu">
                    <li><a href="guiausuario">Guía de Usuario</a></li>
                    <li><a href="guiausuario-fr">    Guide de l´usager</a></li>
                    <li><a href="guiausuario-en">  User´s guide</a></li>
                    <li><a href="https://www.zaragoza.es/contenidos/educacionybibliotecas/bibliotecas-municipales/guia_pl.pdf">     
    Przewodnik uzytkownika</a></li>
                    <li><a href="guiausuario-ru">     
       Ghidul utilizatorului</a></li>
                    <li><a href="https://www.zaragoza.es/contenidos/educacionybibliotecas/bibliotecas-municipales/guia_rus.pdf">     
    Guía en Ruso</a></li>
                    <li><a href="https://www.zaragoza.es/contenidos/educacionybibliotecas/bibliotecas-municipales/guia_ar.pdf">     
       Guía en Árabe</a></li>
                </ul>
            </div>
        </nav>
        <h2 class="section-title offset-target" id="cursos"> Ghidul utilizatorului</h2>
        <!-- <hr class="sm color-ayto"/> -->
        <div class="section-content">
            <div class="well well-sm">
                <div class="row">
                    <div class="col-md-12">
                        <h3>
		
		Prezentare</h3>
                        <p>Patronatul Municipal de Educatie si Bibliotecile Primariei din Zaragoza este organismul organizator al politicii bibliotecare municipale. Departamentul Bibiliotecii Publice, integrat ìn acesta, este compus din 1 Centru Coordonator, 9 Biblioteci Districtuale si 15 Biblioteci de Cartier care au ca misiune sa proportioneze cetatenilor materiale si servicii care sa faciliteze accesul la informatie, pregatire, divertisment si cultura.</p>
                        <h3>Servicii</h3>
                        <p>Fondurile bibliotecilor sînt de liber acces, motiv pentru care utilizatorul accede la acestea în mod direct, fara a fi nevoit a le solicita.</p>
                        <p>Personalul centrelor se afla la dispozitia utilizatorilor pentru a facilita utilizarea colectiei. Toate seviciile bibliotecii sînt gratuite.</p>
                        <h4>Lectura si consultarea în sala</h4>
                        <p>Toate cartile, revistele, ziarele si publicatiile oficiale pot fi citite si consultate în mod liber în sala.</p>
                        <h4>Împrumutul</h4>
                        <p>Acest serviciu permite utilizatorilor împrumutul diverselor documente (carti, reviste, discuri, video-uri si documente electronice) si utilizarea lor în afara bibliotecii pe timpul unei perioade determinate. Cea mai mare parte din fondul bibliografic al centrelor este obiect de ìmprumut.</p>
                        <p>Pentru accesul la acest serviciu este necesar a fi asociat, ceea ce implica înmînarea a 2 fotografii si prezentarea unui document oficial de identificare. Carnetul de asociat este valabil pentru toate centrele retelei. Expedierea carnetului este gratuita.</p>
                        <p>Utilizatorul acestui serviciu este responsabil de folosirea materialului împrumutat trebuind sa respecte în fiecare moment dispozitiile în vigoare referitoare la drepturile de autor.</p>
                        <p>Materialul împrumutat trebuie sa fie îngrijit si înapoiat la timp deoarece, pentru buna functionare a acestui serviciu si pentru beneficiul tuturor utilizatorilor, înapoierile de documente trebuie sa se realizeze în limitele termenul fixat. Împrumutul se va putea reînnoi pe o perioada similara atît timp cît nu a fost solicitat sau rezervat de catre un alt utilizator. În cazul neîndeplinirii acestor termene, utilizatorul va putea fi exclus temporar din acest serviciu. În caz de pierdere sau deteriorare a materialului împrumutat, utilizatorul va trebui sa-l înlocuiasca.</p>
                        <p>Se pot realiza rezerve de documente.</p>
                        <p>De asemenea, se vor putea realiza împrumuturi colective la grupuri de persoane. Conditiile împrumutului referitoare la tipul si la numarul de materiale, ca si durata acestuia se va determina în fiecare caz. Una dintre persoane va trebui sa se faca raspunzatoare de uzul si de înapoierea documentelor ìmprumutate. Servicii pentru copii Bibliotecile ofera copiior aceleasi servicii în general ca si pentru adulti (Lectura si Consultare în Sala, Împrumut, Informatie, etc.).</p>
                        <p>În Bibliotecile Districtului se dispune de o sala special destinata copiilor. Cei mai mici de 8 ani vor trebui sa fie însotiti de un adult.</p>
                        <h4>Serviciu de Informatie Bibliografica</h4>
                        <p>De la Centrul Coordonator si Bibliotecile Districtului se ofera un serviciu de informatie si referinta profesional despre orice tema pe care o cer utilizatorii din orice centru.</p>
                        <p>Furnizarea de informatie ceruta va depinde de cerere (în anumite cazuri se poate face pe loc) si se va realiza prin intermediul serviciului potrivit (posta, fax, înmînare, etc.).</p>
                        <h4>Accesul la Internet</h4>
                        <p>(În diverse Biblioteci) Se dispune de posturi prin intermediul carora utilizatorii se pot conecta de forma gratuita la Internet (navigare si corepondenta electronica web, fiind excluse restul de comunicari electronice). De asemenea, în aceste posturi se pot consulta opere inedite editate în CD-ROM. În aceeasi sala se ofera, de asemenea, posibilitatea se a utiliza software-ul instalat (procesare de text, foaie de calcul, baze de date, etc) Activitati de promovare a lecturii si a folosirii bibliotecii În mod periodic se organizeaza activitati de promovare a lecturii si a folosirii bibliotecii precum:</p>
                        <ul>
                            <li> Expozitii bibliografice.</li>
                            <li> Cluburi de lectura.</li>
                            <li> Întîlniri cu autori.</li>
                            <li> Activitati pentru copii:
                                <ul>
                                    <li> Interpretare de povesti</li>
                                    <li> Ora Povestii (special destinata copiilor de la 6 la 8 ani).</li>
                                    <li> Ora Povestii Pitici (special destinata copiilor de la 3 la 5 ani).</li>
                                    <li> Ateliere de lucru manual în perioade determinate ale anului (Carnaval. Craciun, etc.).</li>
                                </ul>
                            </li>
                        </ul>
                        <p>Bibliotecile colaboreaza de asemenea cu entitati sau asociatii pentru dezvoltarea activitatilor.</p>
                        <p>Pregatirea utilizatorilor si Vizite în prezenta unui ghid Cu obiectivul ca utilizatorii sa învete tehnici de cautare de informatie si sa materializeze fondurile si serviciile pe care bibliotecile le pun la dispozitia lor, se organizeaza vizite în prezenta unui ghid si cursuri de pregatire în grup.</p>
                        <h4>Fonduri si sectiuni</h4>
                        <h4>Carti</h4>
                        <p>Colectiile bibliotecilor sînt distribuite în diferite sectiuni:</p>
                        <p>Adulti</p>
                        <ul>
                            <li>Sectiunea de Referinta (lucrari de consultatie)</li>
                            <li>Sectiunea de Împrumut</li>
                            <li>Sectiunea Aragon</li>
                        </ul>
                        <p>În cadrul acestor sectiuni, documentele sînt ordonate în functie de o sistematica Clasificare Zecimala Universala care grupeaza cartile în functie de materia la care se refera, alocîndu-le un cod numeric; astfel vom avea:</p>
                        <ul>
                            <li>0. Generalitati.</li>
                            <li>1. Filosofie.</li>
                            <li> 2. Religie.</li>
                            <li>3. Stiinte Sociale.</li>
                            <li>5. Stiinte Exacte si Naturale.</li>
                            <li>6. Stiinte Aplicate.</li>
                            <li>7. Arta. Sport.</li>
                            <li>8. Lingvistica. Literatura.</li>
                            <li>9. Geografie. Istorie.</li>
                        </ul>
                        <p>Si, în plus:</p>
                        <ul>
                            <li>B: Biografie</li>
                            <li>C: Comic</li>
                            <li>N: Romanul, ale carui genuri au o marca de culoare în partea superioara a cotorului în functie de tematica acestuia:
                                <ul>
                                    <li> Maro. Romanul de aventuri si de actiune.</li>
                                    <li> Rosu. Romanul stiintifico-fantastic.</li>
                                    <li> Roz. Romanul erotic.</li>
                                    <li> Negru. Romanul fantastic.</li>
                                    <li> Alb. Romanul istoric.</li>
                                    <li> Verde. Romanul umoristic.</li>
                                    <li> Albastru. Romanul politist si de mister.</li>
                                    <li> Mov. Romanul de dragoste.</li>
                                    <li> Galben. Romanul de groaza.</li>
                                    <li> Stea argintie Romanul cu tematica pentru tineri.</li>
                                </ul>
                            </li>
                            <li>P: Poezia.</li>
                            <li>T: Teatrul</li>
                        </ul>
                        <h4>Infantil si pentru Tineret</h4>
                        <p>În aceasta sala sau sectiune se întilnesc fonduri pentru copii de pìna la 14 ani.</p>
                        <ul>
                            <li>Opere de consultatie</li>
                            <li>Carti de cunoastere</li>
                            <li>Comic</li>
                            <li>Narativa (distribuita în patru grupe în functie de vîrsta destinatarului si cu cotorul/coperta de culoare distinctiva)
                                <ul>
                                    <li> Prelectori, pîna la 5 ani (cartile au cotorul albastru).</li>
                                    <li> De la 6 la 8 ani (cartile au cotorul rosu).</li>
                                    <li> De la 9 la 11 ani (cartile au cotorul verde).</li>
                                    <li> De la 12 la 14 ani (cartile au cotorul galben).</li>
                                </ul>
                            </li>
                        </ul>
                        <h4>Publicatiiperiodice si oficiale</h4>
                        <p>Se pune la dispozitia utilizatorilor presa zilnica si reviste, acestea din urma putînd fi luate ìn împrumut dupa ce s-a scurs prima luna de la publicarea lor.</p>
                        <h4>Documente sonore (CD-uri)</h4>
                        <p>În centre exista o colectie în crestere a acestor materiale care sînt clasificate în functie de tipul de muzica:</p>
                        <ul>
                            <li>0 Muzica tradicionala si folclorica (cu cototul maro)
                                <ul>
                                    <li>0.4 Folk</li>
                                    <li>0.7 Muzica usoara. Cantautori</li>
                                    <li>0.8 Flamenco</li>
                                    <li>097 Aragon</li>
                                </ul>
                            </li>
                            <li>1 Jazz. Blues (cu cotorul galben)</li>
                            <li>2 Pop. Rock (cu cotorul albastru)</li>
                            <li>3 Muzica clasica (cu cotorul rosu)</li>
                            <li>4 Muzica noua (cu cotorul roz)</li>
                            <li>5 Music-hall-uri. Benzi sonore (cu cotorul verde)</li>
                            <li>7 Înregistrari pentru copii (cu cotorul portocaliu)</li>
                        </ul>
                        <h4>Audiovizuale</h4>
                        <h4>CD-ROM-uri</h4>
                        <h4>Cataloage</h4>
                        <p>Pentru a cunoaste fondul bibliografic al fiecarei biblioteci si pentru a avea acces la documente se dispune de cataloage de consutare publica.</p>
                        <p>În bibliotecile cu servicii informatizate exista un catalog colectiv automatizat (OPAC) care proportioneaza informatie despre fondurile propriei biblioteci si cele care au fost incorporate în restul centrelor retelei din 1991.</p>
                        <p>În bibliotecile neinformatizate se dispune de cataloage manuale si din acestea este, de asemenea, posibila consultarea catalogului colectiv automatizat.</p>
                        <h3>Norme de functionare ale bibliotecii</h3>
                        <p>Pentru ca serviciul care se ofera de catre biblioteci sa se dezvolte cu cea mai mare eficienta este necesar sa se urmeze urmatoarele norme de functionare:</p>
                        <ul>
                            <li>1. Biblioteca ofera utilizatorului în mod fundamental patru tipuri de servicii:
                                <ul>
                                    <li> Lectura si consultarea documentelor în sala.</li>
                                    <li>Împrumutul de documente.</li>
                                    <li> Informatie.</li>
                                    <li> Accesul la Internet</li>
                                </ul>
                            </li>
                            <li>2. Accesul la biblioteca este liber pentru toti cetatenii si serviciile mentionate anterior sînt gratuite..</li>
                            <li>3. Referitor la împrumutul de documente:
                                <ul>
                                    <li> Documentele de împrumutat sînt majoritatea celor care compun colectia bibliotecii, exceptie facînd operele de referinta si acelea care, avînd determinate caracteristici, vor putea fi consultate doar în sala.</li>
                                    <li> Pentru a fi beneficiar al serviciului de împrumut la domiciliu, utilizatorul va trebui sa înmîneze la bibilioteca 2 fotografii tip buletin si sa prezinte un document oficial de identificare. Minorii care nu-l au vor prezenta pe cel al unei rude însotit de o autorizatie a acestuia.</li>
                                    <li> Utilizatorului i se va înmîna un carnet valabil pentru toate centrele Departamentului Bibliotecii Publice a Patronatului Municipal de Educatie si Biblioteci ale Primariei din Zaragoza</li>
                                    <li> Fiecare utilizator cu carnet de la biblioteca va putea lua cu împrumut diverse documente pe durata unei perioade determinate în functie de tipul de material. Împrumutul se poate renova pe o perioada similara în cazul în care nu a fost solicitat sau rezervat de catre un alt utilizator.</li>
                                    <li> Pentru corecta functionare a serviciului de împrumut si în beneficiul tuturor utilizatorilor, înapoierile de documente trebuie sa se realizeze în cadrul termenelor fixate. În cazul neîndeplinirii acestor termene, responsabilul de serviciu al bibliotecii va putea sa-l excluda temporal de la prestarea de împrumut. În cazul deteriorarii sau pierderii materialului împrumutat, utilizatorul va trebui sa-l înlocuiasca.</li>
                                </ul>
                            </li>
                            <li>4. Referitor la Accesul la Internet:
                                <ul>
                                    <li> Se permite navigarea si corespondenta electronica web, ramînînd excluse restul comunicarilor electronice.</li>
                                    <li> Utilizatorii acestui serviciu trebuie sa dispuna de un carnet eliberat de Bibliotecile Publice Municipale ale Primariei din Zaragoza si sa fie majori. Ìn cazul minorilor, ei vor trebui sa fie însotiti de parinti sau tutori, sau, în lipsa acestora, sa fie în posesia unui permis semnat.</li>
                                    <li> Utilizatorul se face responsabil de folosirea în mod adecvat a serviciului de acces la Internet. Nu este permis accesul la continuturile informatice care presupun o neconformitate cu natura publica, civica si sociala a bibliotecii si va fi considerat responsabil de vizionarea pe ecran a documentelor selectionate. Personalul îsi rezerva dreptul de a întrerupe orice conexiune care ar arata continuturi necorespunzatoare unui loc public. Folosirea necorespunzatoare a acestor resurse implica suspendarea temporara a serviciului pentru utilizator, fara prejudiciul resposabilitatilor de orice tip care ar putea deriva din faptele sale.</li>
                                </ul>
                            </li>
                            <li>5. Biblioteca este un loc public, de aceea utilizatorii trebuie sa pastreze un comportament respectuos. Personalul bibliotecii va obliga la parasirea centrului pe acele persoane care nu respecta comportamentul mentionat.</li>
                            <li>6. Cei mai mici de 8 ani vor trebui sa fie însotiti de un adult.</li>
                            <li>7. Este interzis a fuma, a mînca, a bea si a mentine conectate telefoanele mobile în modalitatea nesilentioasa.</li>
                        </ul>
                        <h3>Centre: Adrese. Telefoane. Orare</h3>
                        <p><strong> Centrul Coordonator al Bibliotecilor<br/> Centrul Cultural Salvador Allende.</strong>
                            <br/> Adresa: Avenida Miguel Servet 57 50013 Zaragoza
                            <br/> Telefon: 976 72 40 35. Fax 976 59 78 50.
                            <br/> Adresa electronica: <a href="mailto:bibliotecas@zaragoza.es">bibliotecas@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar: De luni pîna vineri de la ora 08.00 la ora 21.00</p>
                        <p><strong>  Biblioteca Benjamín Jarnés.</strong>
                            <br/> Edificiul Francisco Fernández Ordóñez. Centrul Cultural Río Ebro.
                            <br/> Adresa: Avenida María Zambrano 56. 50018 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 73 37 84
                            <br/> Adresa electronica: <a href="mailto:bibliotecas.bjarnes@zaragoza.es">bibliotecas-bjarnes@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar:
                            <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la ora 21.00
                            <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                            <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00
                            <br/> </p>
                        <p><strong> Biblioteca Fernando Lázaro Carreter.</strong>
                            <br/> Centrul Cultural Torrero.
                            <br/> Adresa: Calle Monzón 3. 50007 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 25 91 55
                            <br/> Adresa electronica: <a href="mailto:bibliotecas.flcarreter@zaragoza.es">bibliotecas-flcarreter@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar:
                            <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la ora 21.00
                            <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                            <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00
                            <br/> </p>
                        <p><strong>  Biblioteca Javier Tomeo.</strong>
                            <br/> Centrul Cultural Tío Jorge.
                            <br/> Adresa: Plaza San Gregorio s/n. 50015 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 51 64 53
                            <br/> Adresa electronica: <a href="mailto:bibliotecas.jtomeo@zaragoza.es">bibliotecas-jtomeo@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar:
                            <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la ora 21.00
                            <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                            <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00
                            <br/> </p>
                        <p><strong>  Biblioteca José Antonio Rey del Corral.</strong>
                            <br/> Centrul Cultural Teodoro Sánchez Punter.
                            <br/> Adresa: Plaza Mayor 2. 50008 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 49 68 68
                            <br/> Adresa electronica: <a href="mailto:bibliotecas.reydelcorral@zaragoza.es">bibliotecas-reydelcorral@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar:
                            <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la 21.00
                            <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                            <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00
                            <br/> </p>
                        <p><strong>  Biblioteca Manuel Álvar</strong>
                            <br/> Adresa: Pabellón El Pilar. Parque Delicias. 50017 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 48 84 33
                            <br/> Adresa electronica: <a href="mailto:bibliotecas.malvar@zaragoza.es">bibliotecas-malvar@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar:
                            <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la ora 21.00
                            <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                            <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00.
                            <br/> </p>
                        <p><strong>  Biblioteca María Moliner</strong>
                            <br/> Adresa: Plaza de San Agustín s/n. 50001 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 20 21 56
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.mmoliner@zaragoza.es"> bibliotecas-mmoliner@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar:
                            <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la ora 21.00
                            <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                            <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00
                            <br/> </p>
                        <p><strong>  Biblioteca Rafael Andolz</strong>
                            <br/> Centrul Cultural La Almozara.
                            <br/> Adresa: Avenida Puerta Sancho, 30. 50003 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 28 16 82
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.randolz@zaragoza.es"> bibliotecas-randolz@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar:
                            <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la ora 21.00
                            <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                            <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00
                            <br/> </p>
                        <p><strong>  Biblioteca Ricardo Magdalena.</strong>
                            <br/> Centrul Cultural Salvador Allende.
                            <br/> Adresa: Avenida Miguel Servet 57. 50013 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 72 40 37.
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.rmagdalena@zaragoza.es"> bibliotecas-rmagdalena@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar:
                            <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la ora 21.00
                            <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                            <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00
                            <br/> </p>
                        <p><strong>  Biblioteca Santa Orosia.</strong>
                            <br/> Adresa: Calle Santa Orosia 2. 50010 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 32 21 02
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.staorosia@zaragoza.es"> bibliotecas-staorosia@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar:
                            <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la ora 21.00
                            <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                            <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00
                            <br/> </p>
                        <p><strong>  Biblioteca Miguel de Cervantes.</strong>
                            <br/> Adresa: Calle Santa Teresa de Jesús 58. 50006 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 55 32 34
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.cervantes@zaragoza.es"> bibliotecas-cervantes@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar: De luni pîna vineri de la ora 10.30 la ora 13.30 si de la ora 16.30 la ora 20.00
                            <br/> </p>
                        <p><strong>  Biblioteca Jesús María Alemany</strong>
                            <br/> Centrul Cultural de Casablanca.
                            <br/> Adresa: Calle La Ermita s/n. 50009 Zaragoza
                            <br/> Telefon: 976 55 28 05
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.casablanca@zaragoza.es"> bibliotecas-casablanca@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar:
                            <br/> De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                            <br/> Miercuri de la ora 11.00 la ora 13.00
                            <br/> </p>
                        <p><strong> Biblioteca Inocencio Ruiz Lasala</strong>
                            <br/> Alcadía de Santa Isabel (Primaria din Santa Isabel)
                            <br/> Adresa: Avenida Santa Isabel, 100. 50058 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 57 74 96
                            <br/> Adresa electrónico:<a href="mailto:bibliotecas.santaisabel@zaragoza.es"> bibliotecas-santaisabel@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar:
                            <br/> De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                            <br/> Miercuri de la ora 11.00 la ora 13.00
                            <br/> </p>
                        <p><strong> Biblioteca din Casetas</strong>
                            <br/> Adresa: Calle Coronel Reig 15. 50620 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 77 03 08
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.casetas@zaragoza.es"> bibliotecas-casetas@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar: De luni pîna vineri de la ora 10.30 la ora 13.30 si de la ora 16.30 la ora 20.00
                            <br/> </p>
                        <p><strong>  Biblioteca din Garrapinillos</strong>
                            <br/> Adresa: Calle Martín Ortega s/n. 50190 Zaragoza
                            <br/> Telefon: 976 78 02 20
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.garrapinillos@zaragoza.es"> bibliotecas-garrapinillos@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar:
                            <br/> De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                            <br/> Miercuri de la ora 11.00 la ora 13.00
                            <br/> </p>
                        <p><strong>  Biblioteca din La Cartuja</strong>
                            <br/> Centrul Cultural din La Cartuja.
                            <br/> Adresa: Calle Autonomía de Aragón 21. 50720 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 50 13 04
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.cartujabaja@zaragoza.es"> bibliotecas-cartujabaja@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar:
                            <br/> De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                            <br/> Miercuri de la ora 11.00 la ora 13.00
                            <br/> </p>
                        <p><strong> Biblioteca din Miralbueno</strong>
                            <br/> Alcaldía de Miralbueno (Primaria din Miralbueno)
                            <br/> Adresa: Camino del Pilón 146. 50011 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 32 82 41
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.miralbueno@zaragoza.es"> bibliotecas-miralbueno@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar:
                            <br/> De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                            <br/> Miercuri de la ora 11.00 la ora 13.00
                            <br/> </p>
                        <p><strong>  Biblioteca din Montañana</strong>
                            <br/> Adresa: Calle Nuestra Señora del Rosario. 50059 Zaragoza
                            <br/> Telefon: 976 57 65 00
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.montanana@zaragoza.es"> bibliotecas-montanana@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar:
                            <br/> De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                            <br/> </p>
                        <p><strong>  Biblioteca din Monzalbarba</strong>
                            <br/> Alcaldía de Monzalbarba (Primaria din Monzalbarba)
                            <br/> Adresa: Calle Mosén Miguel Marín 1. 50120 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 77 28 93
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.monzalbarba@zaragoza.es"> bibliotecas-monzalbarba@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar: De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                            <br/> </p>
                        <p><strong>  Biblioteca din Movera</strong>
                            <br/> Alcaldía de Movera (Primaria din Movera)
                            <br/> Adresa: Plaza Mayor 1. 50194 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 58 64 54
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.movera@zaragoza.es"> bibliotecas-movera@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar: De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                            <br/> </p>
                        <p><strong>  Biblioteca din Oliver</strong>
                            <br/> Centrul Municipal.
                            <br/> Adresa: Calle Teodora Lamadrid s/n. 50011 Zaragoza.
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.oliver@zaragoza.es"> bibliotecas-oliver@zaragoza.es</a>
                            <br/> Telefon: 976 53 43 72
                            <br/> Orar:
                            <br/> De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                            <br/> Miercuri de la ora 11.00 la ora 13.00
                            <br/> </p>
                        <p><strong>  Biblioteca din Peñaflor</strong>
                            <br/> Alcaldía de Peñaflor (Primaria din Peñaflor)
                            <br/> Adresa: Plaza de las Escuelas s/n. 50193 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 15 43 31
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.penaflor@zaragoza.es"> bibliotecas-penaflor@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar: De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                            <br/> </p>
                        <p><strong>  Biblioteca din San Juan de Mozarrifar</strong>
                            <br/> Alcaldía de San Juan de Mozarrifar (Primaria din San Juan de Mozarrifar) .
                            <br/> Adresa: Plaza España s/n. 50820 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 15 01 51
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.sanjuan@zaragoza.es"> bibliotecas-sanjuan@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar:
                            <br/> De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                            <br/> Miercuri de la ora 11.00 la ora 13.00
                            <br/> </p>
                        <p><strong> Biblioteca din Valdefierro</strong>
                            <br/> Centrul Cultural de Valdefierro.
                            <br/> Adresa: Plaza de la Inmaculada s/n. 50012 Zaragoza.
                            <br/> Telefon: 976 75 38 08
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.valdefierro@zaragoza.es"> bibliotecas-valdefierro@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar: De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                            <br/> </p>
                        <p><strong> Biblioteca din Villamayor</strong>
                            <br/> Centrul Sociocultural
                            <br/> Adresa: Calle Buen Aire 58. 50162 Zaragoza
                            <br/> Telefon: 976 57 07 91
                            <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.villamayor@zaragoza.es"> bibliotecas-villamayor@zaragoza.es</a>
                            <br/> Orar: De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                            <br/> Orar de Vara: De luni pîna vineri de la ora 09.00 la ora 14.00.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </sede:content>
</body>

</html>