<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Guía de Usuario" 
               description="Acceso a la guía de usuario de las Bibliotecas Municipales en la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza: colección, servicios bibliotecarios y funcionamiento. Versión en inglés" 
               keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, derechos sociales, derecho a la cultura, derecho a la educación, noticias, agenda, biblioteca pública, carnet bibliotecario, biblioteca infantil, bibliobús, catálogo, servicio en línea, carta de servicios, guía de usuario, city, council, Saragossa, electronic site, local government, social rights, right to culture, right to education, news, public library, library card, children library, mobile library, catalogue, online service, citizen's charter, user guide"
               />
</head>

<body>
    <sede:content>
        <nav>
            <div class="second-bar clearfix">
                <div class="hidden-xs">
                    <a class="btn-back pull-left" href="/sede/portal/bibliotecas-municipales/">
                        <span class="fa fa-inverse fa-2x fa-chevron-left" aria-hidden="true"></span>
                        <span class="oculto">Volver a Bobliotecas Municipales</span>
                    </a>
                    <p class="lead destacado margin-l05em margin-b0em pull-left">Guía de Usuario</p>
                </div>
                <ul class="list-inline navbar-right submenu">
                    <li><a href="guiausuario">Guía de Usuario</a></li>
                    <li><a href="guiausuario-fr">    Guide de l´usager</a></li>
                    <li><a href="guiausuario-en">  User´s guide</a></li>
                    <li><a href="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/educacionybibliotecas/bibliotecasmunicipales/pdf/guia_pl.pdf">     
    Przewodnik uzytkownika</a></li>
                    <li><a href="guiausuario-ru">     
       Ghidul utilizatorului</a></li>
                    <li><a href="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/educacionybibliotecas/bibliotecasmunicipales/pdf/guia_rus.pdf">     
    Guía en Ruso</a></li>
                    <li><a href="https://www.zaragoza.es/cont/paginas/educacionybibliotecas/bibliotecasmunicipales/pdf/guia_ar.pdf">     
       Guía en Árabe</a></li>
                </ul>
            </div>
        </nav>
        <h2 class="section-title offset-target" id="guiausuario-en"> User´s guide</h2>
        <!-- <hr class="sm color-ayto"/> -->
        <div class="section-content">
            <div class="well well-sm">
                <div class="row">
                    <div class="col-md-12">
                        <h3>
Presentation  </h3>
                        <p>The Department of Education and the Libraries of Zaragoza City council are the organising bodies of the municipal library policy. The Department of Public Library, integrated in this, consists of 1 Centre Co-ordinator, 9 District Libraries and 15 Local Libraries, whose aim is to provide citizens with material and services that facilitate the access to information, training, leisure and culture.</p>
                        <h3>Services</h3>
                        <p>The resources of the libraries are freely available, so the user can use them directly, without having to make any kind of request via a member of staff. The personnel of the centres are on hand to facilitate the use of the collection. All the services of the library are free of charge.</p>
                        <h4>Reading Room</h4>
                        <p>All the books, magazines, newspapers and official publications can be read and consulted freely in the room.</p>
                        <h4>Loan</h4>
                        <p>This service allows the users to take out several documents (books, magazines, disks, videotapes and electronic documents) and to use them outside of the library during a certain period. Most of the bibliographical resources of the centres are available for loan.</p>
                        <p>To use this service you must be a member, which means you have to supply 2 photos and present an official document as means of identification. A member´s card is valid for all the centres of the net. The card is made available free of charge.</p>
                        <p>The user of this service is responsible for the use he makes of the borrowed material and should comply at all times with the effective dispositions regarding royalties.</p>
                        <p>The loan material should be taken care of and returned on time for the smooth running of this service and in the interests of all users, the return of documents should be carried out within the fixed terms. The material will be able to be taken out again for a similar period whenever it has not been requested or reserved by another user. In the event of non-fulfilment of such terms, the user will be able to be excluded temporarily from this service. In the event of loss or any damage to the borrowed material, the user will be obliged to replace it.</p>
                        <p>Reservations of documents can be made.</p>
                        <p>Collective loans to groups are also available. The conditions of the loan regarding type and number of items, as well as the duration will be determined in each case. A member of the group will become responsible for the use and return of the borrowed documents.</p>
                        <h4>Services for children</h4>
                        <p>The libraries offer children basically the same services as those for adults (Reading Room, Loans, Information, etc).</p>
                        <p>In the District Libraries, there is a room specially dedicated to children. Children under 8 years old should be accompanied by an adult.</p>
                        <h4>Service of Bibliographical Information</h4>
                        <p>The Co-ordinating Centre and the District Libraries offer a professional information and reference service on any topic that the users request in any centre. The supply of the required information will depend on that of the demand (in some cases it may be immediate) and will be carried out through the pertinent means (mail, fax, by hand, etc.).</p>
                        <h4>Access to Internet</h4>
                        <p>(In several Libraries) Terminals are available through which users can connect free of charge to Internet (navigating and e-mail, other forms of electronic communications being excluded). Similarly, works published in CD-ROM can be consulted from these terminals.</p>
                        <p>In this same room you also have the possibility of using the installed software (word processors, spread sheets, databases, etc.) Activities for the development of reading and the use of the library Periodically, development activities for reading and the use of the library are organised:</p>
                        <ul>
                            <li>Library exhibitions.</li>
                            <li>Reading clubs.</li>
                            <li>Encounters with authors.</li>
                            <li>Activities for children:
                                <ul>
                                    <li>Story telling.</li>
                                    <li>Story Hour (specially dedicated to children from 6 to 8 years)</li>
                                    <li>Tiny Tots Story Hour (specially dedicated to children from 3 to 5 years)</li>
                                    <li>Craft workshops at certain times of the year (Carnival, Christmas, etc.)</li>
                                </ul>
                            </li>
                        </ul>
                        <p>The libraries also collaborate with entities or associations for the development of activities.</p>
                        <h4>Users´ guidance and guided Visits</h4>
                        <p>With the objective that the users learn techniques for searching for information and that they can take full advantage of the resources and the services that the libraries offer, guided visits and training courses to groups are organised..</p>
                        <h3>Resources and sections</h3>
                        <h4>Books</h4>
                        <p>The collections of the libraries are distributed in different sections:</p>
                        <p>Adults</p>
                        <ul>
                            <li>Reference Section (consultation)</li>
                            <li>Loan Section</li>
                            <li>Aragon Section</li>
                        </ul>
                        <p>In these sections, documents are ordered according to the systematic Universal Decimal Classification that classifies the books according to their subject matter, assigning them a numeric code; we therefore have:</p>
                        <ul>
                            <li>0. General</li>
                            <li>1. Philosophy</li>
                            <li>2. Religion</li>
                            <li>3. Social sciences</li>
                            <li>5. Exact and Natural sciences</li>
                            <li>6. Applied sciences</li>
                            <li>7. Art/Sport</li>
                            <li>8. Linguistics/Literature</li>
                            <li>9. Geography/History</li>
                        </ul>
                        <p>And also:</p>
                        <ul>
                            <li>B: Biography</li>
                            <li>C: Comics</li>
                            <li>N: Novels, part of which has a colour mark in the top of the cover according to the topic:
                                <ul>
                                    <li> Brown. adventure and action novels.</li>
                                    <li> Red. Science fiction novels.</li>
                                    <li> Pink. Erotic novels.</li>
                                    <li> Black. Fantasy novels.</li>
                                    <li> White. Historical novels</li>
                                    <li> Green. Humour.</li>
                                    <li> Blue. Police and mystery novels</li>
                                    <li> Lived. Love stories.</li>
                                    <li> Yellow. Horror stories</li>
                                    <li> Silver Star Children´s novels</li>
                                </ul>
                            </li>
                            <li>P: Poetry</li>
                            <li>T: Theatre</li>
                        </ul>
                        <h4>Infantile and Juvenile</h4>
                        <p>In this room or section there are resources for boys and girls up to 14 years old.</p>
                        <ul>
                            <li>Consultation works</li>
                            <li>Books of General Knowledge</li>
                            <li>Comics</li>
                            <li>Narrative (distributed in four groups according to age and with spines of different colours)
                                <ul>
                                    <li> Pre-readers, up to 5 years (blue spine).</li>
                                    <li> From 6 to 8 years (red spine).</li>
                                    <li> From 9 to 11 years (green spine).</li>
                                    <li> From 12 to 14 years (yellow spine).</li>
                                </ul>
                            </li>
                        </ul>
                        <h3>Periodic and official publications</h3>
                        <p>Daily press and magazines are made available and can be taken out on loan a month after their publication.</p>
                        <h4>Sound recordings (CDs)</h4>
                        <p>In the centres there is a growing collection of this material which is classified according to the type of music:</p>
                        <ul>
                            <li>0 traditional music and folkloric (brown spine)
                                <ul>
                                    <li>0.4 Folk</li>
                                    <li>0.7 light music. Singer songwriters</li>
                                    <li>0.8 flamenco</li>
                                    <li>097 Aragon</li>
                                </ul>
                            </li>
                            <li>1 Jazz. Blues (yellow spine)</li>
                            <li>2 Pop Rock (with blue spine)</li>
                            <li>3 Classical music (red spine)</li>
                            <li>4 New music (pink spine)</li>
                            <li>5 Musicals. Sound tracks (green spine)</li>
                            <li>7 Recordings for children (orange spine)</li>
                        </ul>
                        <h4>Audio-visual</h4>
                        <h4>CD-ROMs</h4>
                        <h4>Catalogues</h4>
                        <p>To discover the bibliographical resources of each library and to have access to the documents, catalogues for public consultation are available.</p>
                        <p>In the libraries with computerised services an automated collective catalogue exists (OPAC) that provides information about the resources of the own library and those that have been incorporated in the other centres of the net from 1991. In the non-computerised libraries there are manual catalogues and from them it is also possible to consult the automated collective catalogue.</p>
                        <h4>Library Rules</h4>
                        <p>So that the service offered by the library operates in the most effective way, it is necessary that the following rules are followed:</p>
                        <ul>
                            <li>1. The library offers the user fundamentally four types of service:
                                <ul>
                                    <li> Reading and consultation of documents in a room.</li>
                                    <li> Loan of documents.</li>
                                    <li> Information.</li>
                                    <li> Access to Internet</li>
                                </ul>
                            </li>
                            <li>2. Access to the library is free for all citizens and the previously mentioned services are free.</li>
                            <li>3. Regarding the loan of documents:
                                <ul>
                                    <li> Documents available for loan are most of those that compose the collection of the library, except for the reference works and those that, being of a special nature, can only be consulted in a room.</li>
                                    <li> To participate in the loan service, the user should supply 2 passport sized photographs and present an official document of identification. Children who do not possess one, should present that of a relative accompanied by a letter of authorisation.</li>
                                    <li> The user will be given a valid card for all the centres of the Department of the Public Library of the Department of Education and Libraries of Zaragoza City council</li>
                                    <li> Each user with a library card will be able to take out several documents during a certain period according to the type of material. The material can be taken out again for a similar period whenever it has not been requested or reserved by another user.</li>
                                    <li> For the smooth running of the loan service and in the interest of all users, the return of documents should be carried out within the fixed terms. In the event of non-fulfilment of such terms, the person responsible for the service in the library will be able to exclude him temporarily from this service. In the event of damage to or loss of the borrowed material, the user will replace it.</li>
                                </ul>
                            </li>
                            <li>4. Regarding access to Internet:
                                <ul>
                                    <li> Navigating and e-mail services are allowed, other electronic communications are excluded.</li>
                                    <li>The users of this service should have a card from the Municipal Public Libraries of Zaragoza City council and be over 18 years old. In the case of a child, he should be accompanied by parents or tutors, or, else, present a signed letter of authorisation.</li>
                                    <li> The user undertakes to make appropriate use the access service to Internet. Access is not allowed to informative contents that are not of a public, civic or social nature of the library and the user will be considered responsible for the visualisation of the selected documents on screen. Personnel reserve the right to interrupt any connection that shows inappropriate contents for a public place. The inappropriate use of these resources will result in the temporary suspension of the service for the user, without affecting the responsibilities in any way that may arise from these acts.</li>
                                </ul>
                            </li>
                            <li>5. The Library is a public place, and so the users should maintain a respectful level of behaviour. The personnel of the library will ask those people who do not observe this level of behaviour to leave the centre.</li>
                            <li>6. Children under 8 years of age should be accompanied by an adult.</li>
                            <li>7. Smoking, eating, drinking and using mobile telephones in a non-silent way are not allowed.</li>
                        </ul>
                        <h3>Centres: Addresses. Telephones. Timetables</h3>
                        <p><strong>Co-ordinating Centre of Libraries<br/> Cultural Centre Salvador Allende.</strong>
                            <br/> Address: Avenida Miguel Servet 57 50013 Zaragoza
                            <br/> Telephone: 976 72 40 35. Fax 976 59 78 50.
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas@zaragoza.es">bibliotecas@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable: from Monday to Friday from 08.00 to 21.00 hours</p>
                        <p><strong>Library Benjamín Jarnés</strong>
                            <br/> Building Francisco Fernández Ordóñez. Cultural Centre Río Ebro.
                            <br/> Address: Avenida María Zambrano 56. 50018 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 73 37 84
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-bjarnes@zaragoza.es">bibliotecas-bjarnes@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable:
                            <br/> Monday: from 10.45 to 13.30 and from 17.00 to 21.00 hours
                            <br/> from Tuesday to Friday from 09.00 to 21.00 hours
                            <br/> Saturdays from 09.00 to14.00 hours.
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library Fernando Lázaro Carreter</strong>
                            <br/> Cultural Centre Torrero.
                            <br/> Address: Calle Monzon 3. 50007 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 25 91 55
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-flcarreter@zaragoza.es">bibliotecas-flcarreter@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable:
                            <br/> Monday 10.45 to 13.30 and from17.00 to 21.00 hours
                            <br/> from Tuesday to Friday from 09.00 to 21.00 hours
                            <br/> Saturdays from 09 to 14.00 hours.
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library Javier Tomeo</strong>
                            <br/> Cultural Centre Tío Jorge.
                            <br/> Address: Plaza San Gregorio s/n. 50015 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 51 64 53
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-jtomeo@zaragoza.es">bibliotecas-jtomeo@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable:
                            <br/> Monday from 10.45 to 13.30 and from 17.00 to 21.00 hours
                            <br/> from Tuesday to Friday from 09.00 to 21.00 hours
                            <br/> Saturdays from 09 to 14.00 hours.
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library José Antonio Rey del Corral</strong>
                            <br/> Cultural Centre Teodoro Sánchez Punter.
                            <br/> Address: Plaza Mayor 2. 50008 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 49 68 68
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-reydelcorral@zaragoza.es">bibliotecas-reydelcorral@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable:
                            <br/> Monday from 10.45 to 13.30 and from 17.00 to 21.00 hours
                            <br/> from Tuesday to Friday from 09.00 to 21.00 hours
                            <br/> Saturdays from 09.00 to 14.00 hours.
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library Manuel Álvar</strong>
                            <br/> Address: Pabellón El Pilar. Parque Delicias. 50017 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 48 84 33
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-malvar@zaragoza.es">bibliotecas-malvar@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable:
                            <br/> Monday from 10.45 to 13.30 and from 17.00 to 21.00 hours
                            <br/> from Tuesday to Friday from 09.00 to 21.00 hours
                            <br/> Saturdays from 09.00 to 14.00 hours.
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library María Moliner</strong>
                            <br/> Address: Plaza San Agustín s/n. 50001 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 20 21 56
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-mmoliner@zaragoza.es">bibliotecas-mmoliner@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable:
                            <br/> Monday from 10.45 to 13.30 and from 17.00 to 21.00 hours
                            <br/> from Tuesday to Friday from 09.00 to 21.00 hours
                            <br/> Saturdays from 0900 to 14.00 hours.
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library Rafael Andolz</strong>
                            <br/> Cultural centre: The Almozara.
                            <br/> Address: Avenida Puerta Sancho, 30. 50003 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 40 46 96
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-randolz@zaragoza.es">bibliotecas-randolz@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable:
                            <br/> Monday from 10.45 to 13.30 and from 17.00 to 21.00 hours
                            <br/> from Tuesday to Friday from 09.00 to 21.00 hours
                            <br/> Saturdays from 0900 to 14.00 hours.
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library Ricardo Magdalena</strong>
                            <br/> Cultural Centre Salvador Allende.
                            <br/> Address: Avenida Miguel Servet 57. 50013 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 72 40 37.
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-rmagdalena@zaragoza.es">bibliotecas-rmagdalena@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable:
                            <br/> Monday from 10.45 to 13.30 and from 17.00 to 21.00 hours
                            <br/> from Tuesday to Friday from 09.00 to 21.00 hours
                            <br/> Saturdays from 0900 to 14.00 hours.
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library Santa Orosia</strong>
                            <br/> Address: Calle Santa Orosia, 2 50010 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 32 21 02
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-staorosia@zaragoza.es">bibliotecas-staorosia@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable:
                            <br/> Monday from 10.45 to 13.30 and from 17.00 to 21.00 hours
                            <br/> from Tuesday to Friday from 09.00 to 21.00 hours
                            <br/> Saturdays from 0900 to 14.00 hours.
                            <br/> </p> <strong> </strong>
                        <p><strong>Library Miguel de Cervantes</strong>
                            <br/> Address: Calle Santa Teresa de Jesus 58 50006 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 55 32 34
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-cervantes@zaragoza.es">bibliotecas-cervantes@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable: from Monday to Friday from10.30 t
                            <br/> o 13.30 and from 16.30 to 20.00 hours
                            <br/> <span><br/> </span><strong>Library Jesús María Alemany</strong>
                            <br/> <span>Casablanca. Cultural Centre</span>
                            <br/> <span> Address: Calle La Ermita s/n. 50009 Zaragoza</span>
                            <br/> <span> Telephone: 976 55 28 05</span>
                            <br/> <span> Electronic mail: </span><a href="mailto:bibliotecas-casablanca@zaragoza.es">bibliotecas-casablanca@zaragoza.es</a>
                            <br/> <span> Timetable:</span>
                            <br/> <span> from Monday to Friday from 16.30 to 20.30 hours</span>
                            <br/> <span> Wednesday from 11.00 to 13.00 hours</span>
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library Inocencio Ruiz Lasala</strong>
                            <br/> Alcadía de Santa Isabel.
                            <br/> Address: Avenue Santa Isabel, 100. 50058 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 57 74 96
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-santaisabel@zaragoza.es">bibliotecas-santaisabel@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable:
                            <br/> from Monday to Friday from 16.30 to 20.30 hours
                            <br/> Wednesday from 11.00 to 13.00 hours
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library Casetas</strong>
                            <br/> Address: Calle Colonel Reig 15. 50620 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 77 03 08
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-casetas@zaragoza.es">bibliotecas-casetas@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable: from Monday to Friday from10.30 to 13.30 and from 16.30 to 20.00 hours
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library Garrapinillos</strong>
                            <br/> Address: Calle Martin Ortega s/n 50190 Zaragoza
                            <br/> Telephone: 976 78 02 20
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-garrapinillos@zaragoza.es">bibliotecas-garrapinillos@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable:
                            <br/> from Monday to Friday from 16.30 to 20.30 hours
                            <br/> Wednesday from 11.00 to 13.00 hours
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library La Cartuja</strong>
                            <br/> Cultural Centre La Cartuja
                            <br/> Address: Calle Autonomía de Aragon 21. 50720 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 50 13 04
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-cartujabaja@zaragoza.es">bibliotecas-cartujabaja@zaragoza.es</a>
                            <br/> timetable:
                            <br/> from Monday to Friday from16.30 to 20.30 hours
                            <br/> Wednesday from 11.00 to 13.00 hours
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library Miralbueno</strong>
                            <br/> Alcaldía de Miralbueno.
                            <br/> Address: Camino del Pilón 146. 50011 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 32 82 41
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-miralbueno@zaragoza.es">bibliotecas-miralbueno@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable:
                            <br/> from Monday to Friday from16.30 to 20.30 hours
                            <br/> Wednesday from 11.00 to 13.00 hours
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library Montañana</strong>
                            <br/> Address: Calle Nuestra Señora del Rosario. 50059 Zaragoza
                            <br/> Telephone: 976 57 65 00
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-montanana@zaragoza.es">bibliotecas-montanana@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable
                            <br/> from Monday to Friday from 16.30 to 20.30 hours
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library Monzalbarba</strong>
                            <br/> Alcaldía de Monzalbarba.
                            <br/> Address: Calle Mosén Miguel Marín 1. 50120 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 77 28 93
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-monzalbarba@zaragoza.es">bibliotecas-monzalbarba@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable: from Monday to Friday from 16.30 to 20.30 hours
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library Movera</strong>
                            <br/> Alcaldía Movera.
                            <br/> Address: Plaza Mayor 1. 50194 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 58 64 54
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas.movera@educazar.org">bibliotecas-movera@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable: from Monday to Friday from 16.30 to 20.30 hours
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library Oliver</strong>
                            <br/> Municipal.Centre
                            <br/> Address: Calle Teodora Lamadrid s/n . 50011 Zaragoza.
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas.oliver@educazar.org">bibliotecas-oliver@zaragoza.es</a>
                            <br/> Telephone: 976 53 43 72
                            <br/> Timetable:
                            <br/> from Monday to Friday from 16.30 to 20.30 hours
                            <br/> Wednesday from 11.00 to 13.00 hours
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library Peñaflor</strong>
                            <br/> Alcaldía Peñaflor.
                            <br/> Address: Plaza de las Escuela s/n. 50193 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 15 43 31
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-penaflor@zaragoza.es">bibliotecas-penaflor@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable: from Monday to Friday from 16.30 to 20.30 hours
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library San Juan de Mozarrifar</strong>
                            <br/> Alcaldía San Juan de Mozarrifar.
                            <br/> Address: Plaza España s/n. 50820 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 15 01 51
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-sanjuan@zaragoza.es">bibliotecas-sanjuan@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable:
                            <br/> from Monday to Friday from 16.30 to 20.30 hours
                            <br/> Wednesday from 11.00 to 13.00 hours
                            <br/> </p>
                        <p><strong>Library Valdefierro</strong>
                            <br/> Cultural Centre Valdefierro.
                            <br/> Address: Plaza de la Immaculada s/n. 50012 Zaragoza.
                            <br/> Telephone: 976 75 38 08
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas.valdefierro@educazar.org">bibliotecas-valdefierro@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable : from Monday to Friday from 16.30 to 20.30 hours </p>
                        <p><strong>Library Villamayor</strong>
                            <br/> Social Cultural Centre
                            <br/> Address: Calle BuenAire 58. 50162 Zaragoza
                            <br/> Telephone: 976 57 07 91
                            <br/> Electronic mail: <a href="mailto:bibliotecas-villamayor@zaragoza.es">bibliotecas-villamayor@zaragoza.es</a>
                            <br/> Timetable: from Monday to Friday from 16.30 to 20.30 hours
                            <br/> Summer timetable: from Mon to Fri from 09.00 to 14.00 hours</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <h3 class="section-title offset-target" id="rumano">Ghidul utilizatorului</h3>
        <div class="section-content">
            <div class="row margin-b1em">
                <div class="col-sm-12">
                    <h3>
		
		Prezentare</h3>
                    <p>Patronatul Municipal de Educatie si Bibliotecile Primariei din Zaragoza este organismul organizator al politicii bibliotecare municipale. Departamentul Bibiliotecii Publice, integrat ìn acesta, este compus din 1 Centru Coordonator, 9 Biblioteci Districtuale si 15 Biblioteci de Cartier care au ca misiune sa proportioneze cetatenilor materiale si servicii care sa faciliteze accesul la informatie, pregatire, divertisment si cultura.</p>
                    <h3>Servicii</h3>
                    <p>Fondurile bibliotecilor sînt de liber acces, motiv pentru care utilizatorul accede la acestea în mod direct, fara a fi nevoit a le solicita.</p>
                    <p>Personalul centrelor se afla la dispozitia utilizatorilor pentru a facilita utilizarea colectiei. Toate seviciile bibliotecii sînt gratuite.</p>
                    <h4>Lectura si consultarea în sala</h4>
                    <p>Toate cartile, revistele, ziarele si publicatiile oficiale pot fi citite si consultate în mod liber în sala.</p>
                    <h4>Împrumutul</h4>
                    <p>Acest serviciu permite utilizatorilor împrumutul diverselor documente (carti, reviste, discuri, video-uri si documente electronice) si utilizarea lor în afara bibliotecii pe timpul unei perioade determinate. Cea mai mare parte din fondul bibliografic al centrelor este obiect de ìmprumut.</p>
                    <p>Pentru accesul la acest serviciu este necesar a fi asociat, ceea ce implica înmînarea a 2 fotografii si prezentarea unui document oficial de identificare. Carnetul de asociat este valabil pentru toate centrele retelei. Expedierea carnetului este gratuita.</p>
                    <p>Utilizatorul acestui serviciu este responsabil de folosirea materialului împrumutat trebuind sa respecte în fiecare moment dispozitiile în vigoare referitoare la drepturile de autor.</p>
                    <p>Materialul împrumutat trebuie sa fie îngrijit si înapoiat la timp deoarece, pentru buna functionare a acestui serviciu si pentru beneficiul tuturor utilizatorilor, înapoierile de documente trebuie sa se realizeze în limitele termenul fixat. Împrumutul se va putea reînnoi pe o perioada similara atît timp cît nu a fost solicitat sau rezervat de catre un alt utilizator. În cazul neîndeplinirii acestor termene, utilizatorul va putea fi exclus temporar din acest serviciu. În caz de pierdere sau deteriorare a materialului împrumutat, utilizatorul va trebui sa-l înlocuiasca.</p>
                    <p>Se pot realiza rezerve de documente.</p>
                    <p>De asemenea, se vor putea realiza împrumuturi colective la grupuri de persoane. Conditiile împrumutului referitoare la tipul si la numarul de materiale, ca si durata acestuia se va determina în fiecare caz. Una dintre persoane va trebui sa se faca raspunzatoare de uzul si de înapoierea documentelor ìmprumutate. Servicii pentru copii Bibliotecile ofera copiior aceleasi servicii în general ca si pentru adulti (Lectura si Consultare în Sala, Împrumut, Informatie, etc.).</p>
                    <p>În Bibliotecile Districtului se dispune de o sala special destinata copiilor. Cei mai mici de 8 ani vor trebui sa fie însotiti de un adult.</p>
                    <h4>Serviciu de Informatie Bibliografica</h4>
                    <p>De la Centrul Coordonator si Bibliotecile Districtului se ofera un serviciu de informatie si referinta profesional despre orice tema pe care o cer utilizatorii din orice centru.</p>
                    <p>Furnizarea de informatie ceruta va depinde de cerere (în anumite cazuri se poate face pe loc) si se va realiza prin intermediul serviciului potrivit (posta, fax, înmînare, etc.).</p>
                    <h4>Accesul la Internet</h4>
                    <p>(În diverse Biblioteci) Se dispune de posturi prin intermediul carora utilizatorii se pot conecta de forma gratuita la Internet (navigare si corepondenta electronica web, fiind excluse restul de comunicari electronice). De asemenea, în aceste posturi se pot consulta opere inedite editate în CD-ROM. În aceeasi sala se ofera, de asemenea, posibilitatea se a utiliza software-ul instalat (procesare de text, foaie de calcul, baze de date, etc) Activitati de promovare a lecturii si a folosirii bibliotecii În mod periodic se organizeaza activitati de promovare a lecturii si a folosirii bibliotecii precum:</p>
                    <ul>
                        <li> Expozitii bibliografice.</li>
                        <li> Cluburi de lectura.</li>
                        <li> Întîlniri cu autori.</li>
                        <li> Activitati pentru copii:
                            <ul>
                                <li> Interpretare de povesti</li>
                                <li> Ora Povestii (special destinata copiilor de la 6 la 8 ani).</li>
                                <li> Ora Povestii Pitici (special destinata copiilor de la 3 la 5 ani).</li>
                                <li> Ateliere de lucru manual în perioade determinate ale anului (Carnaval. Craciun, etc.).</li>
                            </ul>
                        </li>
                    </ul>
                    <p>Bibliotecile colaboreaza de asemenea cu entitati sau asociatii pentru dezvoltarea activitatilor.</p>
                    <p>Pregatirea utilizatorilor si Vizite în prezenta unui ghid Cu obiectivul ca utilizatorii sa învete tehnici de cautare de informatie si sa materializeze fondurile si serviciile pe care bibliotecile le pun la dispozitia lor, se organizeaza vizite în prezenta unui ghid si cursuri de pregatire în grup.</p>
                    <h4>Fonduri si sectiuni</h4>
                    <h4>Carti</h4>
                    <p>Colectiile bibliotecilor sînt distribuite în diferite sectiuni:</p>
                    <p>Adulti</p>
                    <ul>
                        <li>Sectiunea de Referinta (lucrari de consultatie)</li>
                        <li>Sectiunea de Împrumut</li>
                        <li>Sectiunea Aragon</li>
                    </ul>
                    <p>În cadrul acestor sectiuni, documentele sînt ordonate în functie de o sistematica Clasificare Zecimala Universala care grupeaza cartile în functie de materia la care se refera, alocîndu-le un cod numeric; astfel vom avea:</p>
                    <ul>
                        <li>0. Generalitati.</li>
                        <li>1. Filosofie.</li>
                        <li> 2. Religie.</li>
                        <li>3. Stiinte Sociale.</li>
                        <li>5. Stiinte Exacte si Naturale.</li>
                        <li>6. Stiinte Aplicate.</li>
                        <li>7. Arta. Sport.</li>
                        <li>8. Lingvistica. Literatura.</li>
                        <li>9. Geografie. Istorie.</li>
                    </ul>
                    <p>Si, în plus:</p>
                    <ul>
                        <li>B: Biografie</li>
                        <li>C: Comic</li>
                        <li>N: Romanul, ale carui genuri au o marca de culoare în partea superioara a cotorului în functie de tematica acestuia:
                            <ul>
                                <li> Maro. Romanul de aventuri si de actiune.</li>
                                <li> Rosu. Romanul stiintifico-fantastic.</li>
                                <li> Roz. Romanul erotic.</li>
                                <li> Negru. Romanul fantastic.</li>
                                <li> Alb. Romanul istoric.</li>
                                <li> Verde. Romanul umoristic.</li>
                                <li> Albastru. Romanul politist si de mister.</li>
                                <li> Mov. Romanul de dragoste.</li>
                                <li> Galben. Romanul de groaza.</li>
                                <li> Stea argintie Romanul cu tematica pentru tineri.</li>
                            </ul>
                        </li>
                        <li>P: Poezia.</li>
                        <li>T: Teatrul</li>
                    </ul>
                    <h4>Infantil si pentru Tineret</h4>
                    <p>În aceasta sala sau sectiune se întilnesc fonduri pentru copii de pìna la 14 ani.</p>
                    <ul>
                        <li>Opere de consultatie</li>
                        <li>Carti de cunoastere</li>
                        <li>Comic</li>
                        <li>Narativa (distribuita în patru grupe în functie de vîrsta destinatarului si cu cotorul/coperta de culoare distinctiva)
                            <ul>
                                <li> Prelectori, pîna la 5 ani (cartile au cotorul albastru).</li>
                                <li> De la 6 la 8 ani (cartile au cotorul rosu).</li>
                                <li> De la 9 la 11 ani (cartile au cotorul verde).</li>
                                <li> De la 12 la 14 ani (cartile au cotorul galben).</li>
                            </ul>
                        </li>
                    </ul>
                    <h4>Publicatiiperiodice si oficiale</h4>
                    <p>Se pune la dispozitia utilizatorilor presa zilnica si reviste, acestea din urma putînd fi luate ìn împrumut dupa ce s-a scurs prima luna de la publicarea lor.</p>
                    <h4>Documente sonore (CD-uri)</h4>
                    <p>În centre exista o colectie în crestere a acestor materiale care sînt clasificate în functie de tipul de muzica:</p>
                    <ul>
                        <li>0 Muzica tradicionala si folclorica (cu cototul maro)
                            <ul>
                                <li>0.4 Folk</li>
                                <li>0.7 Muzica usoara. Cantautori</li>
                                <li>0.8 Flamenco</li>
                                <li>097 Aragon</li>
                            </ul>
                        </li>
                        <li>1 Jazz. Blues (cu cotorul galben)</li>
                        <li>2 Pop. Rock (cu cotorul albastru)</li>
                        <li>3 Muzica clasica (cu cotorul rosu)</li>
                        <li>4 Muzica noua (cu cotorul roz)</li>
                        <li>5 Music-hall-uri. Benzi sonore (cu cotorul verde)</li>
                        <li>7 Înregistrari pentru copii (cu cotorul portocaliu)</li>
                    </ul>
                    <h4>Audiovizuale</h4>
                    <h4>CD-ROM-uri</h4>
                    <h4>Cataloage</h4>
                    <p>Pentru a cunoaste fondul bibliografic al fiecarei biblioteci si pentru a avea acces la documente se dispune de cataloage de consutare publica.</p>
                    <p>În bibliotecile cu servicii informatizate exista un catalog colectiv automatizat (OPAC) care proportioneaza informatie despre fondurile propriei biblioteci si cele care au fost incorporate în restul centrelor retelei din 1991.</p>
                    <p>În bibliotecile neinformatizate se dispune de cataloage manuale si din acestea este, de asemenea, posibila consultarea catalogului colectiv automatizat.</p>
                    <h3>Norme de functionare ale bibliotecii</h3>
                    <p>Pentru ca serviciul care se ofera de catre biblioteci sa se dezvolte cu cea mai mare eficienta este necesar sa se urmeze urmatoarele norme de functionare:</p>
                    <ul>
                        <li>1. Biblioteca ofera utilizatorului în mod fundamental patru tipuri de servicii:
                            <ul>
                                <li> Lectura si consultarea documentelor în sala.</li>
                                <li>Împrumutul de documente.</li>
                                <li> Informatie.</li>
                                <li> Accesul la Internet</li>
                            </ul>
                        </li>
                        <li>2. Accesul la biblioteca este liber pentru toti cetatenii si serviciile mentionate anterior sînt gratuite..</li>
                        <li>3. Referitor la împrumutul de documente:
                            <ul>
                                <li> Documentele de împrumutat sînt majoritatea celor care compun colectia bibliotecii, exceptie facînd operele de referinta si acelea care, avînd determinate caracteristici, vor putea fi consultate doar în sala.</li>
                                <li> Pentru a fi beneficiar al serviciului de împrumut la domiciliu, utilizatorul va trebui sa înmîneze la bibilioteca 2 fotografii tip buletin si sa prezinte un document oficial de identificare. Minorii care nu-l au vor prezenta pe cel al unei rude însotit de o autorizatie a acestuia.</li>
                                <li> Utilizatorului i se va înmîna un carnet valabil pentru toate centrele Departamentului Bibliotecii Publice a Patronatului Municipal de Educatie si Biblioteci ale Primariei din Zaragoza</li>
                                <li> Fiecare utilizator cu carnet de la biblioteca va putea lua cu împrumut diverse documente pe durata unei perioade determinate în functie de tipul de material. Împrumutul se poate renova pe o perioada similara în cazul în care nu a fost solicitat sau rezervat de catre un alt utilizator.</li>
                                <li> Pentru corecta functionare a serviciului de împrumut si în beneficiul tuturor utilizatorilor, înapoierile de documente trebuie sa se realizeze în cadrul termenelor fixate. În cazul neîndeplinirii acestor termene, responsabilul de serviciu al bibliotecii va putea sa-l excluda temporal de la prestarea de împrumut. În cazul deteriorarii sau pierderii materialului împrumutat, utilizatorul va trebui sa-l înlocuiasca.</li>
                            </ul>
                        </li>
                        <li>4. Referitor la Accesul la Internet:
                            <ul>
                                <li> Se permite navigarea si corespondenta electronica web, ramînînd excluse restul comunicarilor electronice.</li>
                                <li> Utilizatorii acestui serviciu trebuie sa dispuna de un carnet eliberat de Bibliotecile Publice Municipale ale Primariei din Zaragoza si sa fie majori. Ìn cazul minorilor, ei vor trebui sa fie însotiti de parinti sau tutori, sau, în lipsa acestora, sa fie în posesia unui permis semnat.</li>
                                <li> Utilizatorul se face responsabil de folosirea în mod adecvat a serviciului de acces la Internet. Nu este permis accesul la continuturile informatice care presupun o neconformitate cu natura publica, civica si sociala a bibliotecii si va fi considerat responsabil de vizionarea pe ecran a documentelor selectionate. Personalul îsi rezerva dreptul de a întrerupe orice conexiune care ar arata continuturi necorespunzatoare unui loc public. Folosirea necorespunzatoare a acestor resurse implica suspendarea temporara a serviciului pentru utilizator, fara prejudiciul resposabilitatilor de orice tip care ar putea deriva din faptele sale.</li>
                            </ul>
                        </li>
                        <li>5. Biblioteca este un loc public, de aceea utilizatorii trebuie sa pastreze un comportament respectuos. Personalul bibliotecii va obliga la parasirea centrului pe acele persoane care nu respecta comportamentul mentionat.</li>
                        <li>6. Cei mai mici de 8 ani vor trebui sa fie însotiti de un adult.</li>
                        <li>7. Este interzis a fuma, a mînca, a bea si a mentine conectate telefoanele mobile în modalitatea nesilentioasa.</li>
                    </ul>
                    <h3>Centre: Adrese. Telefoane. Orare</h3>
                    <p><strong> Centrul Coordonator al Bibliotecilor<br/> Centrul Cultural Salvador Allende.</strong>
                        <br/> Adresa: Avenida Miguel Servet 57 50013 Zaragoza
                        <br/> Telefon: 976 72 40 35. Fax 976 59 78 50.
                        <br/> Adresa electronica: <a href="mailto:bibliotecas@zaragoza.es">bibliotecas@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar: De luni pîna vineri de la ora 08.00 la ora 21.00</p>
                    <p><strong>  Biblioteca Benjamín Jarnés.</strong>
                        <br/> Edificiul Francisco Fernández Ordóñez. Centrul Cultural Río Ebro.
                        <br/> Adresa: Avenida María Zambrano 56. 50018 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 73 37 84
                        <br/> Adresa electronica: <a href="mailto:bibliotecas.bjarnes@zaragoza.es">bibliotecas-bjarnes@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar:
                        <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la ora 21.00
                        <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                        <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00
                        <br/> </p>
                    <p><strong> Biblioteca Fernando Lázaro Carreter.</strong>
                        <br/> Centrul Cultural Torrero.
                        <br/> Adresa: Calle Monzón 3. 50007 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 25 91 55
                        <br/> Adresa electronica: <a href="mailto:bibliotecas.flcarreter@zaragoza.es">bibliotecas-flcarreter@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar:
                        <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la ora 21.00
                        <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                        <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00
                        <br/> </p>
                    <p><strong>  Biblioteca Javier Tomeo.</strong>
                        <br/> Centrul Cultural Tío Jorge.
                        <br/> Adresa: Plaza San Gregorio s/n. 50015 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 51 64 53
                        <br/> Adresa electronica: <a href="mailto:bibliotecas.jtomeo@zaragoza.es">bibliotecas-jtomeo@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar:
                        <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la ora 21.00
                        <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                        <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00
                        <br/> </p>
                    <p><strong>  Biblioteca José Antonio Rey del Corral.</strong>
                        <br/> Centrul Cultural Teodoro Sánchez Punter.
                        <br/> Adresa: Plaza Mayor 2. 50008 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 49 68 68
                        <br/> Adresa electronica: <a href="mailto:bibliotecas.reydelcorral@zaragoza.es">bibliotecas-reydelcorral@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar:
                        <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la 21.00
                        <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                        <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00
                        <br/> </p>
                    <p><strong>  Biblioteca Manuel Álvar</strong>
                        <br/> Adresa: Pabellón El Pilar. Parque Delicias. 50017 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 48 84 33
                        <br/> Adresa electronica: <a href="mailto:bibliotecas.malvar@zaragoza.es">bibliotecas-malvar@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar:
                        <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la ora 21.00
                        <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                        <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00.
                        <br/> </p>
                    <p><strong>  Biblioteca María Moliner</strong>
                        <br/> Adresa: Plaza de San Agustín s/n. 50001 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 20 21 56
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.mmoliner@zaragoza.es"> bibliotecas-mmoliner@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar:
                        <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la ora 21.00
                        <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                        <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00
                        <br/> </p>
                    <p><strong>  Biblioteca Rafael Andolz</strong>
                        <br/> Centrul Cultural La Almozara.
                        <br/> Adresa: Avenida Puerta Sancho, 30. 50003 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 28 16 82
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.randolz@zaragoza.es"> bibliotecas-randolz@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar:
                        <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la ora 21.00
                        <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                        <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00
                        <br/> </p>
                    <p><strong>  Biblioteca Ricardo Magdalena.</strong>
                        <br/> Centrul Cultural Salvador Allende.
                        <br/> Adresa: Avenida Miguel Servet 57. 50013 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 72 40 37.
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.rmagdalena@zaragoza.es"> bibliotecas-rmagdalena@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar:
                        <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la ora 21.00
                        <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                        <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00
                        <br/> </p>
                    <p><strong>  Biblioteca Santa Orosia.</strong>
                        <br/> Adresa: Calle Santa Orosia 2. 50010 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 32 21 02
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.staorosia@zaragoza.es"> bibliotecas-staorosia@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar:
                        <br/> Luni de la ora 10.45 la ora 13.30 si de la ora 17.00 la ora 21.00
                        <br/> De marti pîna vineri de la ora 09.00 la ora 21.00
                        <br/> Sîmbata de la ora 09.00 la ora 14.00
                        <br/> </p>
                    <p><strong>  Biblioteca Miguel de Cervantes.</strong>
                        <br/> Adresa: Calle Santa Teresa de Jesús 58. 50006 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 55 32 34
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.cervantes@zaragoza.es"> bibliotecas-cervantes@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar: De luni pîna vineri de la ora 10.30 la ora 13.30 si de la ora 16.30 la ora 20.00
                        <br/> </p>
                    <p><strong>  Biblioteca Jesús María Alemany</strong>
                        <br/> Centrul Cultural de Casablanca.
                        <br/> Adresa: Calle La Ermita s/n. 50009 Zaragoza
                        <br/> Telefon: 976 55 28 05
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.casablanca@zaragoza.es"> bibliotecas-casablanca@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar:
                        <br/> De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                        <br/> Miercuri de la ora 11.00 la ora 13.00
                        <br/> </p>
                    <p><strong> Biblioteca Inocencio Ruiz Lasala</strong>
                        <br/> Alcadía de Santa Isabel (Primaria din Santa Isabel)
                        <br/> Adresa: Avenida Santa Isabel, 100. 50058 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 57 74 96
                        <br/> Adresa electrónico:<a href="mailto:bibliotecas.santaisabel@zaragoza.es"> bibliotecas-santaisabel@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar:
                        <br/> De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                        <br/> Miercuri de la ora 11.00 la ora 13.00
                        <br/> </p>
                    <p><strong> Biblioteca din Casetas</strong>
                        <br/> Adresa: Calle Coronel Reig 15. 50620 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 77 03 08
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.casetas@zaragoza.es"> bibliotecas-casetas@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar: De luni pîna vineri de la ora 10.30 la ora 13.30 si de la ora 16.30 la ora 20.00
                        <br/> </p>
                    <p><strong>  Biblioteca din Garrapinillos</strong>
                        <br/> Adresa: Calle Martín Ortega s/n. 50190 Zaragoza
                        <br/> Telefon: 976 78 02 20
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.garrapinillos@zaragoza.es"> bibliotecas-garrapinillos@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar:
                        <br/> De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                        <br/> Miercuri de la ora 11.00 la ora 13.00
                        <br/> </p>
                    <p><strong>  Biblioteca din La Cartuja</strong>
                        <br/> Centrul Cultural din La Cartuja.
                        <br/> Adresa: Calle Autonomía de Aragón 21. 50720 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 50 13 04
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.cartujabaja@zaragoza.es"> bibliotecas-cartujabaja@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar:
                        <br/> De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                        <br/> Miercuri de la ora 11.00 la ora 13.00
                        <br/> </p>
                    <p><strong> Biblioteca din Miralbueno</strong>
                        <br/> Alcaldía de Miralbueno (Primaria din Miralbueno)
                        <br/> Adresa: Camino del Pilón 146. 50011 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 32 82 41
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.miralbueno@zaragoza.es"> bibliotecas-miralbueno@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar:
                        <br/> De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                        <br/> Miercuri de la ora 11.00 la ora 13.00
                        <br/> </p>
                    <p><strong>  Biblioteca din Montañana</strong>
                        <br/> Adresa: Calle Nuestra Señora del Rosario. 50059 Zaragoza
                        <br/> Telefon: 976 57 65 00
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.montanana@zaragoza.es"> bibliotecas-montanana@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar:
                        <br/> De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                        <br/> </p>
                    <p><strong>  Biblioteca din Monzalbarba</strong>
                        <br/> Alcaldía de Monzalbarba (Primaria din Monzalbarba)
                        <br/> Adresa: Calle Mosén Miguel Marín 1. 50120 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 77 28 93
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.monzalbarba@zaragoza.es"> bibliotecas-monzalbarba@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar: De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                        <br/> </p>
                    <p><strong>  Biblioteca din Movera</strong>
                        <br/> Alcaldía de Movera (Primaria din Movera)
                        <br/> Adresa: Plaza Mayor 1. 50194 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 58 64 54
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.movera@zaragoza.es"> bibliotecas-movera@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar: De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                        <br/> </p>
                    <p><strong>  Biblioteca din Oliver</strong>
                        <br/> Centrul Municipal.
                        <br/> Adresa: Calle Teodora Lamadrid s/n. 50011 Zaragoza.
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.oliver@zaragoza.es"> bibliotecas-oliver@zaragoza.es</a>
                        <br/> Telefon: 976 53 43 72
                        <br/> Orar:
                        <br/> De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                        <br/> Miercuri de la ora 11.00 la ora 13.00
                        <br/> </p>
                    <p><strong>  Biblioteca din Peñaflor</strong>
                        <br/> Alcaldía de Peñaflor (Primaria din Peñaflor)
                        <br/> Adresa: Plaza de las Escuelas s/n. 50193 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 15 43 31
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.penaflor@zaragoza.es"> bibliotecas-penaflor@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar: De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                        <br/> </p>
                    <p><strong>  Biblioteca din San Juan de Mozarrifar</strong>
                        <br/> Alcaldía de San Juan de Mozarrifar (Primaria din San Juan de Mozarrifar) .
                        <br/> Adresa: Plaza España s/n. 50820 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 15 01 51
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.sanjuan@zaragoza.es"> bibliotecas-sanjuan@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar:
                        <br/> De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                        <br/> Miercuri de la ora 11.00 la ora 13.00
                        <br/> </p>
                    <p><strong> Biblioteca din Valdefierro</strong>
                        <br/> Centrul Cultural de Valdefierro.
                        <br/> Adresa: Plaza de la Inmaculada s/n. 50012 Zaragoza.
                        <br/> Telefon: 976 75 38 08
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.valdefierro@zaragoza.es"> bibliotecas-valdefierro@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar: De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                        <br/> </p>
                    <p><strong> Biblioteca din Villamayor</strong>
                        <br/> Centrul Sociocultural
                        <br/> Adresa: Calle Buen Aire 58. 50162 Zaragoza
                        <br/> Telefon: 976 57 07 91
                        <br/> Adresa electronica:<a href="mailto:bibliotecas.villamayor@zaragoza.es"> bibliotecas-villamayor@zaragoza.es</a>
                        <br/> Orar: De luni pîna vineri de la ora 16.30 la ora 20.30
                        <br/> Orar de Vara: De luni pîna vineri de la ora 09.00 la ora 14.00.</p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </sede:content>
</body>

</html>