<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Arte Publico. Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza del Pilar" description="Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza del Pilar" author="" last-modified="Fri Jan 16 00:00:00 GMT+01:00 2009" keywords="Arte Publico, itinerario."/></head><body><sede:content>
<h2>9. Riberas del Ebro en el Barrio de Las Fuentes</h2><ul id="menu_interior" class="nav nav-pills"><li><a href="/sede/portal/arte-publico/itinerarios/">Inicio del Recorrido</a></li><li><a href="hierro">Anterior</a></li></ul><div class="dere pull-right margin-l05em"><img alt="" src="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/piedra2.jpg" width="200" height="153"/></div><p>Entre tanto, hemos llegado al magnífico Puente de la Unión o de Las Fuentes, inaugurado el 7 de octubre de 1989, obra espectacular del ingeniero Antonio Torroja, hijo del prestigioso ingeniero Eduardo Torroja y padre de la cantante del grupo Mecano. Bajo este puente, en la orilla derecha del Ebro, está la escultura en acero inoxidable titulada <a href="/sede/servicio/arte-publico/240"><span xml:lang="en" lang="en">Water under the Bridge</span></a> que fue un encargo directo de Expoagua al galés Richard Deacon, quien descubrió en su primer paseo por el Ebro un puente bajo el cual crecía un arbolito cuyas ramas formaban ángulos al llegar al techo de hormigón, y a partir de esa inspiración diseñó por ordenador esta compleja geometría de tuberías huecas replegadas en ángulos. Su expresivo título conviene muy bien a la ubicación, pero no debe traducirse literalmente, pues es un dicho inglés que se utiliza para referirse a cosas pasadas que ya no hay que tener en cuenta, como cuando decimos en español: "agua pasada no mueve molino". Sin duda responde a la categoría de obras muy eficaces para solucionar problemas de conexión de muy distinto origen: entre medio natural y trama urbana, zonas "conflictivas" de sutura entre distintos proyectos arquitectónicos y urbanísticos, zonas de acceso masivo o marginales, etc.</p><p>Más adelante, también en la orilla derecha, se halla una instalación de la artista vienesa residente en España Eva Lootz. Inicialmente la planteó al concurso de Expoagua para un islote en medio del Ebro, pero como las inundaciones o los objetos transportados por el río podrían haber planteado problemas de conservación, optó por ubicarla en esta zona verde, donde diseñó un jardín de guijarros y vegetación en forma de oreja, que invita a escuchar el rumor del río y los sonidos que salen de los altavoces instalados al efecto; de ahí su poético título: <a href="/sede/servicio/arte-publico/233">Oreja parlante</a>. Con esta obra termina nuestro paseo artístico por las riberas del Ebro, que quizás podría prolongarse hasta el polémico azud, diseñado por Isidro Navarro, para levantar el nivel de las aguas del Ebro y hacerlo navegable. O incluso hasta el imponente Puente de Manuel Giménez Abad, diseñado por Javier Manterola e inaugurado en septiembre de 2002. La ciudad histórica queda ya lejos, pero hay medios públicos de transporte que llegan hasta aquí cerca, para facilitarnos el regreso, y tanto los senderos como el carril bici se prolongan por el Tercer Cinturón, invitándonos a continuar el paseo en torno a la ciudad (o a volver sobre nuestros pasos, recorriendo las riberas que antes no hemos transitado).</p>
</sede:content></body></html>