<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es"
      lang="es">

    <head>
        <meta charset="utf-8"/>
        <sede:meta title="Bomberos y Protección Civil"
                   description="Espacio de la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza, diseñado en colaboración con las personas mayores que ofrece servicios y recursos informativos adaptados a las necesidades de la tercera edad: comedores de mayores, teléfonos de urgencia, tramitación de ayudas, bodas de oro, cita previa médica, publicaciones, preguntas frecuentes, parques de mayores, rutas, comercios y ciudades amigables… Facilita la participación en los grupos de actividad, cursos, talleres y programas sociales que se llevan a cabo en los centros de convivencia para mayores. Haga llegar sus quejas y sugerencias a través de Ayúdanos a mejorar."
                   keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, derechos sociales, gobierno abierto, tercera edad, envejecimiento activo, derechos sociales, participación social, Red de ciudades amigables, Red de Comercios amigables, Rutas amigables, curso, taller, deporte,  zona verde, actividad, centro de convivencia para mayores, comedores para mayores, equipamiento sociocultural, publicación, guía, teleasistencia, servicio de quejas y sugerencias, city, council, Saragossa, electronic site, local government, social rights, open government, social participation, elderly person, active ageing, Age-Friendly Cities, Age-Friendly Commerce, Age-friendly Routes, course, workshop, sports, green area, elderly day care centre, sociocultural facilities, publication, guide, telecare, complaints and suggestion service"
        >
        </sede:meta>
        <style type="text/css">

            .fnd-blanco {
            background-color: #ffffff;
            }

            .fnd-gris-claro {
            padding-top: 20px;
            padding-bottom: 20px;
            margin-bottom: -40px;
            }

            .titulo-org h2,
            .procesos h2{
            color: #e83437;
            font-size: 42px;
            padding-bottom: 20px;
            }

            .titulo-org h2 small,
            .titulo-org h2 span{
            color: #000000;
            }

            .fa {
            vertical-align: middle;
            }

            @media (min-width: 768px) {
            .list-aviso>li {
            min-height: 16em;
            }
            .listado-equipamiento-solr li {
            min-height: 25em;
            }
            }

            .left-ribbon {
            /*position: relative;*/
            position: absolute;
            bottom: 5px;
            background: #EEE;
            border: 1px solid #CCC;
            box-shadow: 0px 1px 3px rgba(0, 0, 0, .2);
            padding: 10px 15px;
            clear: both;
            /*margin-left: -24px;*/
            margin-left: -10px;
            float: left;
            }

            .left-ribbon::before {
            display: block;
            width: 10px;
            height: 0px;
            position: absolute;
            bottom: -10px;
            left: -1px;
            content: '';
            border-bottom: 10px solid transparent;
            border-right: 10px solid #757575;
            }

            .menu-consejos li {
            padding: 0px;
            }

            .menu-consejos li a {
            margin-right: 0px;
            font-size: 20px;
            }

            .menu-consejos li.active a {
            border: 0px;
            color: #ffffff;
            background: #000000;
            }

            .menu-consejos li.active a:hover{
            border: 0px;
            }

            @media (max-width: 768px) {
            .menu-consejos li a {
            border-radius: 0 !important;
            border: 0 !important;
            }
            }

            h3 {
            color: #D01715;
            }

            @media (min-width: 768px) {
            .nav-tabs>li {
            border-right: solid 2px #000000;
            margin-bottom: 10px;
            <!--width: 16.6%;-->
            }
            }

            @media (max-width: 768px) {
            .nav-tabs>li {
            width: 100%;
            border-bottom: solid 2px #000000;
            padding: 5px;
            }
            }

            .nav-tabs>li:last-child {
            border-right: 0;
            }

            .nav-tabs>li>a {
            padding-top: 0;
            padding-bottom: 0;
            padding-left: 5px;
            }

            .nav-tabs {
            border-bottom: solid 2px;
            }

            .nav-tabs>li.active>a, .nav-tabs>li.active>a:hover, .nav-tabs>li.active>a:focus,
            .tab-content {
            color: #000000;
            border: 0 !important;
            }
        </style>
    </head>

    <body>

        <sede:content container="false">
            <div class="container-fluid text-left margin-auto nomargin titulo-org">
                <h2 class="text-right">
                    Plan de Emergencia
                </h2>
            </div>
            <div class="fnd-gris-claro">

                <div class="container-fluid">
                    <ul class="nav menu fnd-blanco radius menu-consejos" role="tablist">
                        <li role="presentation" class="col-sm-2 text-center active">
                            <a href="/sede/portal/bomberos/emergencia"
                               style="border-radius: 10px 0 0 10px; border-right: solid 2px #000000; line-height: 56px;">
                                Presentación
                            </a>
                        </li>
                        <li role="presentation" class="col-sm-2 text-center">
                            <a href="/sede/portal/bomberos/normativa"
                               style="border-radius: 0; border-right: solid 2px #000000;">Normativa de Interés
                            </a>
                        </li>
                        <li role="presentation" class="col-sm-2 text-center">
                            <a href="/sede/portal/bomberos/territorio"
                               style="border-radius: 0; border-right: solid 2px #000000;">
                                Territorio y Organización
                            </a>
                        </li>
                        <li role="presentation" class="col-sm-2 text-center">
                            <a href="/sede/portal/bomberos/plan-actuacion"
                               style="border-radius: 0; border-right: solid 2px #000000;">Plan de Actuación
                            </a>
                        </li>
                        <li role="presentation" class="col-sm-2 text-center">
                            <a href="/sede/portal/bomberos/catalogo"
                               style="border-radius: 0; border-right: solid 2px #000000;">Catálogo de Recursos
                            </a>
                        </li>
                        <li role="presentation" class="col-sm-2 text-center">
                            <a href="http://www.zaragoza.es/catalogo/"
                               style="border-radius: 0 10px 10px 0;">Sistema de Gestión
                            </a>
                        </li>
                    </ul>
                </div>


                <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em fnd-blanco radius">
                    <h2 class="text-right">
                        Presentación
                    </h2>

                    <main id="main">
                        <div id="">
                            <div>Durante los años 2005 y 2006, se procedió a la realización de los trabajos necesarios
                                para actualizar el Plan Municipal de Protección Civil del Término Municipal de Zaragoza,
                                vigente desde el año 1998.
                                <br/>
                                <br/>
                                El documento íntegro que se puede visualizar en estas páginas, fue aprobado
                                provisionalmente por Resolución del Excmo. Ayuntamiento Pleno de fecha 24 de noviembre
                                de 2006 y definitivamente por Resolución del mismo órgano Municipal con fecha 30 de
                                marzo de 2007.
                                <br/>
                                <br/>
                                Actualmente el Plan de Municipal de Protección Civil está en fase de revisión.
                                <br/>
                                <br/>
                                <p>
                                    <a class="pdf" href="http://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/pdf/pmpc.pdf">
                                        Descargar documento completo...
                                        <span class="oculto">(documento en formato PDF - 31,10 MB)</span>
                                    </a>
                                </p>
                                <p>
                                    <a href="http://www.zaragoza.es/cont/paginas/bomberos/pdf/mapas.zip">Descargar mapas
                                        de riesgo...
                                        <span class="oculto">(documento en formato PDF - 52,90 MB)</span>
                                    </a>
                                </p>
                                <h2 class="text-right">Actualización del Plan
                                    <br/>
                                </h2>
                                <p>El crecimiento de la ciudad de Zaragoza experimentado por el desarrollo urbanístico y
                                    sus retos ante la celebración de la Exposición Internacional del año 2008, así como
                                    la estructura de Zaragoza como ciudad logística hacen necesaria una actualización y
                                    adecuación del Plan Municipal de Protección Civil
                                </p>
                                <p>El presente documento actualiza el Plan Municipal de Protección Civil aprobado en
                                    sesión de Pleno del<abbr title="excelentísimo">Excmo</abbr>. Ayuntamiento de 29 de
                                    Abril de 1.998. Este documento se cataloga como Plan Territorial de Protección Civil
                                    del Término Municipal de Zaragoza, y se denominará Plan Municipal de Protección
                                    Civil.
                                </p>
                                <p>La actualización del Plan se ha realizado siguiendo las pautas marcadas por el
                                    Decreto 109/1995 de 16 de mayo por el que se aprueba el Plan Territorial de
                                    Protección Civil de Aragón y la Ley 30/2002, de 17 de diciembre, de Protección Civil
                                    y Atención de Emergencias de Aragón (
                                    <acronym title="Boletin Oficial de Aragón">BOA</acronym>
                                    <abbr title="número">nº</abbr>
                                    21, de 24 enero de 2003 ) modificada por la Ley 4/2004, de 22 de junio (
                                    <acronym title="Boletin Oficial de Aragón">BOA</acronym>
                                    <abbr title="número">nº</abbr>
                                    82, de 14 de Julio de 2004 ).
                                </p>
                                <p>La actualización del Plan Municipal de Protección Civil tiene como objetivo
                                    prioritario la<strong>creación de un catálogo de medios y recursos</strong>
                                    susceptibles de utilización en situaciones de emergencia. Por tanto, el catálogo
                                    recoge los medios y recursos disponibles por el Centro de Coordinación de
                                    Emergencias, con los teléfonos de contacto hábiles para su función. Dicho catálogo
                                    pretende ser una guía instructiva y de fácil uso que permita realizar un despliegue
                                    rápido de los medios y recursos del municipio y que su activación sea eficiente ante
                                    una emergencia municipal o de nivel superior.
                                </p>
                                <p>Asimismo, la actualización del Plan pretende:</p>
                                <ul>
                                    <li>Actualizar el marco orgánico y funcional de respuesta a las emergencias que
                                        supongan un grave riesgo para la población, los bienes o el medioambiente.
                                    </li>
                                    <li>Definir los mecanismos que permitan la gestión de los medios y recursos a
                                        intervenir.
                                    </li>
                                    <li>Establecer el procedimiento de coordinación e integración del Plan Municipal de
                                        Protección Civil con el Plan Territorial de Protección Civil de Aragón.
                                    </li>
                                    <li>Por último, esta actualización del Plan Municipal de Protección Civil incide en
                                        el imperativo legal por parte del Ayuntamiento de Zaragoza de creación de un
                                        Centro de Coordinación Operativo Local (CECOPAL) que asuma este Plan y, que
                                        prevenga, vigile, active y coordine las situaciones de emergencia de la ciudad
                                        de Zaragoza.
                                    </li>
                                </ul>
                                <p>La ubicación de dicho Centro de Coordinación, será asumida por el Director del Plan,
                                    pudiendo ser fijo en su implantación, o donde se determine por las circunstancias
                                    del evento.
                                </p>
                            </div>
                        </div>
                    </main>

                </div>
            </div>

        </sede:content>
        <script type="text/javascript">
            /*<![CDATA[*/
    $(function() {
        $("#rscont .collapse").collapse();
    });

    // Navegación por teclado. Apertura de bloques mediante tecla enter
    $(".masinfo").keypress(function(e) {
        if (e.keyCode == 13) {
            var id = $(this).attr('data-target');
            console.log(id);
            console.log($(id));
            $(id).collapse('toggle');
        }
      });
    /*]]>*/
        </script>
    </body>

</html>
