<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Presupuestos Participativos 2018. Bases del Proceso" description="Bases del proceso participativo Presupuestos Participativos 2018 aprobadas por el Gobierno de Zaragoza el 13 de diciembre de 2017" author="Ayuntamiento de Zaragoza" keywords="sede, web, ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, gobierno abierto, participación social, transparencia administrativa, colaboración, administración local, relación administración-administrado, propuestas, consultas públicas, mapas colaborativos, servicio de quejas y sugerencias, comunidades virtuales, ZAC, blog, Consejo de la Ciudad, Escuela de Participación Ciudadana, instituciones públicas, asociaciones, censo, legislación local, council, city, Saragossa, Spain, open government, social participation, administrative transparency, collaboration, local government, citizen-authority relation, proposals, public consultation, collaboration maps, complaints and suggestions service, virtual community,blog, City Council, Citizen Participation School, public institutions, associations, census, local legislation" />
    <style type="text/css">
    ul#menu {
        /*border-bottom: 2px solid #E81B16;*/
        border: 1px solid #CCC;
        font-weight: bold;
        margin-bottom: 1em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
    }

    ul#menu .elemento {
        /*display: block;*/
        display: inline-block;
        padding: 10px 0px;
        margin: 0;
        font-size: 1em;
        font-weight: bold;
        line-height: 1.42857143;
        /* h2 line-height == a line-height*/
    }

    ul#menu h2 {
        background: #E81B16;
        color: white;
    }

	    .fnd-turismo {
            background: #d68100;
        }
        
    .textoTitulo1 {
        font: 150% sans-serif;
        margin-top: 1em;
        margin-left: 0em;
        margin-bottom: 0em;
        
    }
     .textoTitulo2 {
        font: 150% sans-serif;
        margin-top: 0.5em;
        margin-left: 0.5em;
        
    }

     .textoTituloRojo {
        font: 330% sans-serif;
      color: #e81b16;
      background-color:#e6e6e6;

    }

    .textoTituloNormal {
        font: 160% sans-serif;
        margin-top: 20em;
        margin-left: 3em;
    }


    .cabecera {
        margin-top:2em;
        border: 1px solid #CCC;
        padding: .5em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
        margin-bottom: 1em;
        background-color: #f2f2f2;
    }



    h2 {
        padding: 0em;
    }
     .section-title {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em .5em 0 0;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin: 0;
    }
    .section-content {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
        margin-bottom: 1em;
    }
    .section-content-alt {
        border-radius: .5em;
    }

	.bloque {
		margin-top: -8em;
	}
	
	
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>

        <div class="row">
			
<h2>Bases del Proceso Participativo 
Presupuestos Participativos 2018
</h2> 
<p class="textoTitulo2">Aprobado por Gobierno de Zaragoza el 13 de diciembre de 2017</p>
<div role="alert" class="alert alert-info">Puedes descargar el Documento de las Bases de Presupuestos Participativos 2018 en formato .pdf pinchando <a class="pdf" href="//www.zaragoza.es/contenidos/presupuestos-participativos/Documento_Presupuestos_Participativos_2018.pdf">aquí</a></div>

<h3>Índice</h3>
	<ol class="indice" start="0">
		<li><a href="#introduccion">Introducción</a></li>
		<li><a href="#alcance">Alcance</a>
		<ul>
		<li><a href="#alcance1">1.1. Niveles Territoriales</a></li>
		<li><a href="#alcance2">1.2. Cuantía y distribución del Presupuesto Participativo</a></li>
		<li><a href="#alcance3">1.3. Temporal</a></li>
		<li><a href="#alcance4">1.4. Quién puede participar</a></li>
		</ul>
		</li>
		<li><a href="#estructura">Estructura organizativa</a>
		<ul>
		<li><a href="#estructura1">2.1. Órganos de participación ya existentes</a></li>
		<li><a href="#estructura2">2.2. Órganos constituidos para el proceso</a></li>
		<li><a href="#estructura3">2.3. Áreas Municipales</a></li>
		<li><a href="#estructura4">2.4. Espacios para la ciudadanía</a></li>		
		</ul>
		</li>
		<li><a href="#fases">Fases del proceso</a>
		<ul>
		<li><a href="#fase0">3.1. Fase 0. Diseño</a></li>
		<li><a href="#fase1">3.2. Fase 1. Puesta en marcha</a></li>
		<li><a href="#fase2">3.3. Fase 2. Creación de Propuestas</a></li>
		<li><a href="#fase3">3.4. Fase 3. Valoración técnica y ratificación de propuestas</a></li>		
		<li><a href="#fase4">3.5. Fase 4. Votación final</a></li>		
		<li><a href="#fase5">3.6. Fase 5. Ejecución de las propuestas</a></li>		
		<li><a href="#fase6">3.7. Fase 6. Evaluación</a></li>		
		<li><a href="#formacion">3.8. Formación</a></li>		
		<li><a href="#procesos">3.9. Procesos en los Barrios Rurales</a></li>		
		</ul>		
		</li>
		<li><a href="#anexo">Anexo I. Marco legal</a>
		<ul>
		<li><a href="#general">4.1. Marco legal general</a></li>
		<li><a href="#municipal">4.2. Marco legal municipal: participación</a></li>
		</ul>
		</li>
	</ol>
<div id="introduccion">
<br/>
<br/>
</div>
<h3>Introducción</h3>
<p>Tras
la experiencia y conocimiento acumulado con la puesta en marcha y
desarrollo de la edición de 2017 de Presupuestos
Participativos, acometemos el desarrollo de la siguiente edición
incorporando nuevas aportaciones que contribuyan a su
enriquecimiento.</p>

<p>Los
elementos centrales de la edición de 2017 se siguen
manteniendo, con las oportunas correcciones procedentes de la
experiencia y conocimiento acumulado y la evaluación de los
diferentes agentes implicados en el proceso.	</p>

<p>El
borrador inicial del documento Presupuestos Participativos 2018 se ha
visto enriquecido con las aportaciones de diferentes entidades
integrantes de la Comisión de Seguimiento de Presupuestos
Participativos y cuenta con el informe favorable del Consejo de la
Ciudad.</p>

<p>El
documento desarrolla los aspectos técnicos de la ejecución
del proceso y junto con las Bases de Presupuestos Participativos
serán los documentos que regulen con carácter general
el proceso, sin perjuicio de los decretos e instrucciones de
desarrollo que se aprueben desde la Consejería de
Participación, Transparencia y Gobierno Abierto, en virtud de
sus competencias.</p>

<div id="alcance">
<br/>
<br/>
</div>
<div id="alcance1"></div>
<h3>Alcance</h3>

<h4>1.1.- Niveles territoriales</h4>

<p>Proceso mixto a nivel territorial: con cuantías económicas
	para Distritos y Barrios Rurales y una cuantía aparte para
	proyectos de ciudad que involucren a dos o más distritos.</p>


<p>
	Las <strong>propuestas para toda la ciudad</strong> son propuestas que deberán
	cumplir algunas de las siguientes condiciones:</p>
<ul>
<li><strong>No estar localizadas en un distrito específico</strong> (ej:
	mejorar algún elemento que existe por toda la ciudad, como
	farolas, papeleras, bancos...o equipamientos que puedan
	localizarse en diferentes distritos como escenarios para música
	en vivo en diferentes parques de la ciudad,...)</li>
	<li><strong>Afectar varios distritos de manera equivalente</strong> (ej: un
	carril bici que atraviesa varios distritos de la ciudad, una
	intervención lineal sobre riberas del Canal Imperial,...)</li>
	<li><strong>Afectar a elementos que se consideren de relevancia para la
	mayoría de habitantes</strong> (ej: una propuesta relacionada con
	el Parque Grande José Antonio Labordeta o Parque del Agua,
	puentes, ...), o al menos para muchos más que los
	pertenecientes a un distrito concreto.</li>
	<li>
	<strong>Afectar a equipamientos únicos de la ciudad</strong> dirigidos
	a sectores de población específicos o con intereses
	comunes (ej: parque para skaters, parque de trial bici, escenario
	para conciertos del Parque del Agua, Centro de Artes para Jóvenes
	El Túnel, ...)</li>
	</ul>
<div id="alcance2"></div>
<p>
Las <strong>propuestas de distrito</strong> <strong>y de barrio rural </strong>deberán
estar ubicadas en un distrito concreto y no cumplirán
las anteriores condiciones.</p>
<p>
Los procesos de ciudad, distrito y barrio rural se simultanearán
en el tiempo, si bien contarán con un cronograma propio para
cada uno, atendiendo a las peculiaridades de cada proceso.</p>

<h4>1.2.- Cuantía y distribución del Presupuesto Participativo</h4>

<p>La
cuantía destinada al proceso será de 10.000.000 euros,
que se podrán ejecutar a lo largo de 2018 y 2019. 
</p>
<p>
La distribución territorial de las propuestas será la
siguiente:</p>
<ul>
	<li>Propuestas de Ciudad o no asignadas a un distrito: 	2.000.000 euros</li>
	<li>
	Propuestas de Distritos:					7.000.000 euros</li>
	<li>
	Propuestas de Barrios Rurales: 				1.000.000 euros</li>
</ul>
<p>
La distribución entre los 14 distritos urbanos y los 14
barrios rurales será proporcional, atendiendo a los mismos
criterios aplicados en la edición anterior:</p>
<div id="alcance3"></div>
<ul>
	<li>Criterio lineal fijo y común para todos: 10%</li>
	<li>Población: 40%</li>
	<li>Accesibilidad a equipamientos: 20%</li>
	<li>Renta: 20%</li>
	<li>Extensión área urbana: 10%</li>
</ul>
<div id="alcance4"></div>
<h4>1.3.- Temporal</h4>

<p>El
proceso participativo se desarrollará en el año 2018 y
su ejecución, a través de partidas plurianuales, a lo
largo de 2018 y 2019.</p>
<h4>1.4.- Quién puede participar</h4>
<p>Las
personas mayores de 14 años empadronadas en alguno de los
distritos y barrios rurales de la ciudad
de Zaragoza que quieran participar compartiendo sus propuestas y
decidiendo cuáles llevar a cabo. Para participar en los
procesos de un Distrito o un Barrio Rural es requisito estar
empadronado en el mismo, mientras que el requisito para participar en
el proceso de ciudad es estar empadronado en la ciudad (en cualquier
Barrio rural o Distrito). Los procesos serán independientes. 
</p>
<p>La
presentación de propuestas podrá hacerse a título
individual o en representación de una entidad, en cuyo caso
será responsabilidad del proponente acreditar la
representatividad que ostente, si así es requerido.</p>
<div id="estructura">
<br/>
<br/>
</div>
<div id="estructura1"></div>
<h3>Estructura Organizativa</h3>

<p>En aplicación del principio de cogestión y de
articulación y complementariedad de la democracia
representativa y participativa se definen las relaciones de
coordinación entre los órganos para la ciudadanía
creados ad hoc para este proceso y los correspondientes al
Ayuntamiento de Zaragoza: Juntas de Distrito, Pleno del Ayuntamiento,
Consejo de Ciudad.</p>

<h4>2.1.- Órganos de participación
ya existentes</h4>
<p>Reglamento
de Órganos Territoriales y Participación Ciudadana. 
Aprobación definitiva por Ayuntamiento Pleno el 28-07-2005.
Publicado en BOPZ (Boletín Oficial de la Provincia de
Zaragoza) número 288 de 17-12-2005</p>

<h5><strong>2.1.1  Juntas Municipales de Distrito</strong></h5>
<p>Decreto
de la Segunda Teniente de Alcalde, Consejera de Participación,
Transparencia y Gobierno Abierto para la ratificación en las
Juntas Municipales de las propuestas de Presupuestos Participativos a
someter a votación en los distritos. 14.03.2017</p>

<p>A
las Juntas Municipales les corresponde:</p>
<ul>
	<li>Impulsar el proceso participativo "Presupuestos
	Participativos".</li>
	<li>Recibir información constante del proceso. En cada Pleno de
	la Junta Municipal, la Mesa de Presupuestos Participativos informará
	de las actuaciones realizadas, la fase en la que se encuentra el
	proceso y los siguientes pasos.</li>
	<li>Canalizar las demandas que se recogen en las propuestas del proceso
	y que sean descartadas del mismo por cuestión de
	competencias, presupuesto o de otra índole.</li>
	<li>Colaborar, en su caso, en el seguimiento de la ejecución
	presupuestaria que llevará a cabo la Comisión de
	Seguimiento.</li>
	<li>Ratificación por
	parte del Pleno de la Junta Municipal de las propuestas definitivas
	una vez llevada a cabo la valoración técnica y previo
	a la votación.</li>
	<li>Coordinación con las
	mesas de Presupuestos Participativos para la gestión de los
	remanentes.</li>
	<li>Velar por el buen desarrollo del proceso y garantizar el derecho a
	la participación de las entidades y vecinos y vecinas que lo
	deseen.</li>
</ul>

<h5><strong>2.1.2  Consejo de Ciudad</strong></h5>
	<p>
	El papel del Consejo de Ciudad en el proceso de Presupuestos
	Participativos será  informar sobre las bases del mismo y
	hacer el seguimiento a través de la Comisión de
	Seguimiento, en la que se incorporarán, además de los
	miembros del Consejo que lo deseen, representantes de cada una de
	las Mesas de Presupuestos Participativos de los Distritos y los
	Barrios rurales. 
	</p>

<h5><strong>2.1.3 Pleno Municipal</strong></h5>
<div id="estructura2"></div>

	<p>
	El papel del Pleno Municipal en el proceso de Presupuestos
	Participativos será  acordar que los vecinos y vecinas de
	Zaragoza decidan el destino de parte de los presupuestos del
	ejercicio 2018, fijándose en el Presupuesto Municipal la
	cuantía de 10 millones de euros a distribuir mediante esta
	figura.</p>
	<p>
	Aprobar los presupuestos de 2018 y 2019, en los que se han de
	contemplar las citadas partidas.</p>

<h4>2.2.- Órganos constituidos para el proceso</h4>
<h5><strong>2.2.1 Mesas de Presupuestos Participativos</strong></h5>
<p>En
cada Junta Municipal de los 14 distritos urbanos se constituyó durante 2017 una mesa de trabajo con la denominación
"Mesa de Presupuestos Participativos" como grupo motor del
proceso.</p>
<p>Su
régimen jurídico de creación es el previsto en
el artículo 20 y concordantes del Reglamento de Participación
Ciudadana.</p>

	<ol>
	<li>Para las Mesas de Presupuestos Participativos que fueron
	constituidas en la edición anterior, sólo es necesario
	realizar una sesión al comienzo del proceso para que se
	inscriban las personas que lo soliciten y renovar, en su caso, las
	que van a desempeñar las funciones de coordinador/a de la
	Mesa, Secretario/a y representante en la Comisión de
	Seguimiento. Para las Mesas no constituidas en la edición
	anterior será necesaria la convocatoria de las mismas a
	través de la Junta Municipal. </li>
	<li>Las primeras Mesas de Presupuestos Participativos de cada edición
	tendrán una parte informativa donde presentar a las personas
	asistentes qué son los Presupuestos Participativos,
	establecer tareas y roles, así como una calendarización
	de las siguientes mesas.</li>
	</ol>

<p><strong>Composición</strong></p>

<p>Las
Mesas de Presupuestos Participativos son un instrumento mixto de
participación ciudadana basado en mecanismos de colaboración
entre "...la ciudadanía a nivel individual y las
entidades de la sociedad civil organizada..."<sup>1</sup>.</p>
<p>Estarán
abiertas, en todos los momentos del proceso, a la inclusión de
nuevos miembros. Todas las sesiones de trabajo serán abiertas
a la ciudadanía.</p>


	<ol>
	<li>En la Mesa de Presupuestos Participativos podrán participar:	
		<ol type="a">
		<li>El/la presidente/a y los/las vocales de la Junta Municipal.</li>
		<li>Personal técnico de Distritos y Centros cívicos y
		Oficina Técnica de Participación, Transparencia y
		Gobierno Abierto.</li>
		<li>Personal técnico de equipamientos de proximidad del
		distrito.</li>
		<li>Las entidades y grupos organizados del distrito.</li>
		<li>Vecinos y vecinas a título personal.</li>
		</ol>
	</li>
	</ol>
	


<p>
La participación ciudadana será de carácter
voluntario. 
</p>

	<ol start="2">
	<li>En la primera reunión que celebre, la Mesa de Presupuestos
	Participativos designará, de entre sus miembros:
	<ol type="a">
	<li>A la persona que ejercerá las funciones de Secretaría.</li>
	<li>Una persona para desempeñar funciones de coordinador/a de la
		Mesa.</li>
	<li>Una persona para ser el/la  representante en la Comisión de
		Seguimiento.</li>
	</ol>
	</li>
	</ol>
	


<p>
De dicha sesión levantará Acta el personal adscrito a
la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y
Gobierno Abierto.</p>

	<ol start="3">
	<li>
	A las reuniones de la Mesa podrá asistir personal técnico
	o expertos/as cuya presencia se estime necesaria por la propia Mesa
	de Presupuestos Participativos  o por la Consejería de
	Participación, Transparencia y Gobierno Abierto en función
	de los asuntos a tratar.</li>
	
	<li>Las Mesas de Presupuestos Participativos colaborarán con la
	Oficina Técnica de Participación, Transparencia y
	Gobierno abierto para proponer replanteamientos, unificación
	o concreción de propuestas.</li>
	</ol>

<p><strong>Son competencias/funciones de las Mesas de Presupuestos Participativos:</strong></p>
<ul>
	<li>Coordinar e impulsar el proceso de Presupuestos Participativos en
	sus respectivos ámbitos territoriales.</li>
	<li>Dinamizar y promocionar la participación de las asociaciones
	y de la vecindad en general en el proceso.</li>
	<li>Realizar y participar en actividades formativas e informativas.</li>
	<li>Organizar y convocar las sesiones específicas/especiales para
	momentos relevantes del proceso.</li>
	<li>El seguimiento de las propuestas realizadas por la ciudadanía
	en la Plataforma de Gobierno Abierto.</li>
	<li>Coordinar con las Juntas Municipales para la gestión de los
	remanentes.</li>
	<li>Supervisar el  filtrado de las propuestas a través del/la
	representante en la Comisión de Seguimiento. Mediar entre los
	proponentes al objeto de concretar la descripción y el título
	de las propuestas. </li>
	<li>Elaborar una primera propuesta de posibles intervenciones en el
	distrito a partir del diagnóstico y de las demandas
	históricas del mismo. Las Mesas contarán para este fin
	con una propuesta inicial elaborada por los servicios de Distritos y
	Centros Cívicos. Se publicará en Portal de
	Presupuestos Participativos y  será un referente para la
	ciudadanía. </li>
	<li>Priorizar un número de propuestas que no superen el 50% de
	las propuestas que pasarán a la votación ciudadana.
	(No podrán priorizarse las propuestas  apoyadas  por la
	ciudadanía a través de la Plataforma de Gobierno
	Abierto, de tal manera que siempre pasen 20 propuestas más 10
	de reserva por distrito a la fase de valoración técnica.</li>
	</ul>


	<ol>
	<li><strong>Son competencias/funciones del Coordinador/a de la Mesa de
	Presupuestos Participativos</strong>
		<ol type="a">
		<li>Informar en los Plenos de la Junta de la marcha del proceso.</li>
		<li>Supervisar el funcionamiento de la mesa.</li>
		<li>Solicitar a la Oficina Técnica de Participación,
		Transparencia y Gobierno Abierto asistencia técnica.</li>
		</ol>
	</li>
	
	<li>
	<strong>Son competencias/funciones del Secretario/a de la Mesa de
	Presupuestos Participativos</strong>
		<ol type="a">
		<li>Realizar las convocatorias de reunión de la Mesa.</li>
		<li>Tomar acta de las reuniones y enviar a la Oficina Técnica de
		Participación, Transparencia y Gobierno Abierto, al Jefe/a
		negociado y al/la Presidente/a del distrito las actas con los
		acuerdos de las reuniones.</li>
		<li>Gestionar el registro de asistentes.</li>
		<li>Estar informado de los acuerdos de las Mesas de Barrio, si las
		hubiera.</li>
		</ol>
	</li>
	<li>
	<strong>Son competencias/funciones del/la representante de la Mesa de
	Presupuestos Participativos en la Comisión de Seguimiento</strong>
		<ol type="a">
		<li>Asistir a las reuniones de la Comisión de Seguimiento.</li>
		<li>Trasladar a la Comisión las necesidades de la Mesa de su
		distrito.</li>
		<li>Trasladar a la Mesa la documentación y acuerdos de la
		Comisión.</li>
		</ol>
	</li>
	</ol>
	
<p><strong>Régimen de funcionamiento.</strong></p>
<p>La
Mesa de Presupuestos Participativos celebrará reuniones con la
periodicidad que acuerde y su funcionamiento se ajustará a lo
establecido en las normas que desarrollen el proceso de Presupuestos
Participativos y, en su caso, el Reglamento de Participación
Ciudadana y demás legislación concurrente.</p>
<p><strong>Sesiones específicas/especiales de las Mesas de Presupuestos Participativos para momentos relevantes del proceso</strong></p>

<p>A lo
largo del proceso, las Mesas convocarán sesiones especiales
monográficas en  los momentos relevantes del proceso
(información inicial, deliberación sobre propuestas,
priorización). Serán espacios abiertos de deliberación.
Se utilizarán distintos canales de difusión para
garantizar que la información de la convocatoria llegue al
mayor número de vecinos y vecinas. Podrán participar en
ellos todos/as los/las vecinos y vecinas del Distrito o Barrio Ruralinteresados, así como el personal técnico de
distintas administraciones en el distrito, miembros de la Junta y del
tejido social y vecinal.</p>
<p><strong>Mesas de Barrio</strong></p>
<p>En
los distritos con más de un barrio se podrán constituir
Mesas de Barrio. Éstas deberán estar compuestas por un
mínimo de 10 personas. Espacios de participación para
debatir previamente el diagnóstico, las propuestas o la
priorización de las mismas. Se llevarán las
conclusiones a la Mesa del Distrito, que las tomará en
consideración. 
</p>
<p>Las
Mesas de Barrio deberán formalizar su constitución a
través del levantamiento del Acta de constitución que
deberán hacer llegar a la personacoordinadora de la Mesa de Presupuestos Participativos y a la
Oficina Técnica de Participación, Transparencia y
Gobierno Abierto.</p>
<p>Deberán
ser elegidas las personas que desempeñen las funciones de
Secretaría y de enlace con la Mesas de Presupuestos
Participativos.</p>
<p>Cada
Mesa de Barrio decidirá su forma de funcionamiento, calendario
con fechas y lugar de las reuniones circunstancias que se recogerán
en el acta de constitución de la misma.</p>
<p>El
Secretario/a remitirá el acta a la persona coordinadora de la
Mesa de Presupuestos Participativos. El responsable de zona se
encargará de remitir el contenido a la Oficina Técnica
de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto para su
publicación en la Plataforma de Gobierno Abierto.</p>

<h5><strong>2.2.2 Comisión Técnica</strong></h5>

<p>La Comisión
Técnica está constituida por  un representante
técnico/a de cada una de las áreas y servicios
competentes del Ayuntamiento y por
un/una representante del Ebrópolis.</p>

<p>Áreas del
Ayuntamiento:	</p>
<ul>
	<li>Urbanismo y Sostenibilidad</li>
	<li>Servicios Públicos</li>
	<li>Economía</li>
	<li>Derechos Sociales y Educación</li>
	<li>Servicio de Distritos</li>
	<li>Servicio de Centros Civícos</li>
	<li>Cultura</li>
	<li>Asesoría jurídica y/o Gabinete de Alcaldía</li>
	<li>Intervención</li>
</ul>

<p><strong>Funciones:</strong></p>
<ul>
	<li>
	Apoyar en la gestión de las propuestas realizadas por la
	ciudadanía en la primera fase.</li>
	<li>
	Abrir cauces para asesorar a los proponentes en cuestiones de
	competencia o viabilidad de las propuestas. 
	</li>
	<li>
	Coordinar la elaboración de los informes técnicos
	sobre la viabilidad de las propuestas realizadas por la ciudadanía,
	fijando los criterios generales de filtrado y valoración
	técnica.</li>
	<li>
	Resolver las dudas, demandas y recomendaciones para las propuestas
	en la fase de valoración técnica. Los Servicios
	técnicos se pondrán en contacto con las personas
	proponentes cuando lo estimen conveniente para clarificar o resolver
	posibles dudas de interpretación de las propuestas. 
	</li>
	<li>
	Participar, de manera activa, en el seguimiento de la ejecución
	de las propuestas.</li>
</ul>

<h5><strong>2.2.3 Comisión de Seguimiento </strong></h5>

<p>La
Comisión de Seguimiento funcionará como grupo motor de
la ciudad. Se fija una periodicidad bimensual de las reuniones de la
Comisión de Seguimiento, sin perjuicio de otras reuniones
necesarias en función de la fase del proceso. 
</p>

<p>Decreto
de la Segunda Teniente de Alcalde, Consejera de Participación,
Transparencia y Gobierno Abierto y Concejala de Policía Local
sobre constitución de la Comisión de Seguimiento en el
Proceso de Presupuestos Participativos en los Distritos  del 21 de
marzo de 2017.</p>

<p><strong>Composición de la Comisión de Seguimiento:</strong></p>

<p>Forman
parte de la misma, además de los miembros del Consejo que lo
deseen, los representantes de cada una de las Mesas de Presupuestos
Participativos de los Distritos y Barrios Rurales. Además de
los miembros citados anteriormente, en dicha Comisión de
Seguimiento se integrarán:</p>
<ul>
	<li>
	Todos los integrantes de la Comisión Técnica de
	Valoración.</li>
	<li>
	Personal técnico o expertos/as cuya presencia estime
	necesaria la Consejería de Participación,
	Transparencia y Gobierno Abierto por los asuntos a tratar.</li>
</ul>

<p>La
persona designada por cada una de las Mesas de Presupuestos
Participativos de los Distritos y Barrios Rurales que participe en la
Comisión de Seguimiento será elegida, de entre los
integrantes en dichas Mesas, conforme al sistema que por ellas se
establezca.</p>
<p><strong>A la Comisión de Seguimiento le corresponde:</strong></p>
<div id="estructura3"></div>
<ul>
	<li>
	Elevar informe al Pleno del Consejo de Ciudad sobre las bases del
	proceso de Presupuestos Participativos.</li>
	<li>
	Ratificar las propuestas de ciudad valoradas técnicamente
	viables que pasan a la fase de votación.</li>
	<li>
	Efectuar el seguimiento y evaluación del proceso de
	Presupuestos Participativos.</li>
	<li>
	Proponer los cambios que se consideren adecuados a lo largo de las
	diferentes fases del proceso.</li>
	<li>
	Realizar evaluación y seguimiento de la ejecución
	presupuestaria en los aspectos que tienen que ver con el gasto y el
	monto de las partidas, el tiempo de ejecución y la calidad de
	las obras, programas y actividades realizadas en relación a
	los fines y  criterios establecidos en el proceso.</li>
</ul>

<h4>2.3 Áreas Municipales</h4>
<h5><strong>2.3.1 Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto</strong></h5>
<p><strong>Funciones Generales:</strong></p>
<ul>
	<li>
	Diseñar, coordinar y  seguir el correcto desarrollo del
	proceso.</li>
	<li>
	Informar y comunicar las diferentes fases que constituyen el proceso
	de Presupuestos Participativos.</li>
	<li>
	Diseñar, desarrollar y gestionar la Plataforma de Gobierno
	Abierto.</li>
	<li>
	Diseñar el plan de comunicación en coordinación
	con la Dirección de Comunicación.</li>
	<li>
	Convocar y Coordinar la Comisión Técnica y  la
	Comisión de Seguimiento.</li>
	<li>
	Realizar las gestiones técnicas derivadas del proceso:
	gestión de documentación, coordinación con
	servicios municipales, etc.</li>
	<li>
	Atender las dudas y demandas que se generan durante todo el proceso.
		</li>
	<li>
	Informar a las personas participantes, sean éstas entidades o
	individuales, de los cambios, eliminación o supresión
	de la propuesta que haya realizado. 
	</li>
	<li>
	Realizar la intermediación entre las Mesas y los servicios
	municipales.</li>
	<li>
	Colaborar con las mesas, entidades y espacios municipales en la
	dinamización del proceso en los distritos. 
	</li>
	<li>
	Facilitar la comprensión del proceso y el desarrollo de las
	tareas de los agentes participantes: Mesas, Juntas, ciudadanía,
	servicios municipales, etc.</li>
</ul>

<h5><strong>2.3.2 Servicios Municipales </strong></h5>
<p>Participación
activa de las diferentes áreas y servicios municipales en la
Comisión Técnica, en la Comisión de Seguimiento,
en la ejecución de las propuestas y en la definición de
espacios para la ciudadanía.</p>
<p>	 	 	</p>
<p>La
Oficina Técnica de Participación,Transparencia y
Gobierno Abierto debe coordinarse con los diferente Servicios
Municipales participantes en el proceso.</p>

<p>La
coordinación con el Servicio de Centros Cívicos y con
el Servicio de Distritos resulta de especial relevancia en las
primeras fases (diseño, puesta en marcha y elaboración
de propuestas), sin olvidar el papel que deben jugar en las fases de
difusión de propuestas y desarrollo de las votaciones, así
como en la evaluación del proceso.</p>

<p>El
resto de Servicios y Áreas Municipales juegan un papel clave
en las fases de valoración técnica, ejecución y
evaluación de las propuestas ciudadanas.</p>

<p><strong>2.3.2.1 Servicio de Distritos</strong></p>
<ul>
	<li>Implicación de los Negociados de Distrito en las Mesas de
	Presupuestos Participativos con <strong>funciones de información y
	administración funcional </strong>(convocatorias, etc.) del
	proceso.</li>
	<li>
	Implicación del Servicio en la fase de <strong>filtrado de
	propuestas y de apoyo a la reorientación de las mismas por
	temas competenciales y económicos, </strong>desde el conocimiento
	de la realidad de los Distritos.</li>
	<li>
	Apoyo a la elaboración del documento de prioridades y
	reivindicaciones históricas del Distrito a presentar en cada
	Mesa de Presupuestos Participativos. Presentación conjunta 
	(junto con Servicio de Centros Cívicos)  en cada Mesa de
	Presupuestos Participativos, de un diagnóstico del Territorio
	elaborado a partir del conocimiento de la realidad percibida desde
	los dos Servicios.  Así mismo ambos servicios elaborarán
	 un documento de prioridades y reivindicaciones históricas
	del Distrito a presentar también en cada Mesa de Presupuestos
	participativos.  Todo ello a partir de las siguientes fuentes de 
	documentación/información:
	<ul>
		<li>
		Análisis territorial de  Ebrópolis,</li>
		<li>
		Consulta AA.VV.  Referenciales del distrito.</li>
	</ul>
	</li>	
	<li>
	Implicación del Servicio de Distritos en la Comisión
	Técnica.</li>
</ul>	

<p><strong>
2.3.2.2 Servicio de Centros Cívicos</strong></p>
<ul>
	<li>
	Implicación de la Unidades de Centros Cívicos en las
	Mesas de Presupuestos Participativos con <strong>funciones de difusión,
	formación y dinamización</strong> del proceso, pudiendo
	jugar un papel de <strong>animación a la participación y de
	mediación</strong> entre los proponentes de acciones a ejecutar
	con cargo a los Presupuestos Participativos.</li>
	<li>
	Presentación en cada Mesa de Presupuestos Participativos de
	un documento de diagnóstico del Distrito elaborado a partir
	del conocimiento de la realidad percibida desde cada Centro Cívico.
	Presentación conjunta  (junto con Servicio de Distritos)  en
	cada Mesa de Presupuestos Participativos, de un diagnóstico
	del Territorio elaborado a partir del conocimiento de la realidad
	percibida desde los dos Servicios.  Así mismo ambos servicios
	elaborarán  un documento de prioridades y reivindicaciones
	históricas del Distrito a presentar también en cada
	Mesa de Presupuestos participativos.  Todo ello a partir de las
	siguientes fuentes de  documentación/información:
	<ul>
		<li>
		Análisis territorial de  Ebrópolis, 
		</li>
		<li>
		Consulta AA.VV.  Referenciales del distrito.</li>
	</ul>
	</li>
	<li>
	Dinamización del proceso de priorización de propuestas
	participando en las Mesas.</li>
	<li>
	Implicación del Servicio de Centros Cívicos en la
	Comisión Técnica.</li>
</ul>
<p>
<strong>2.3.2.3 Servicios gestores de la ejecución de propuestas
ciudadanas</strong></p>
<ul>
	<li>
	Informar en la Comisión Técnica sobre los informes de
	viabilidad de las propuestas ciudadanas que son  de su competencia.</li>
	<li>
	Informar en la Comisión Técnica sobre el estado de
	ejecución de las propuestas a realizar por cada servicio.</li>
	<li>
	Siguiendo la estrategia de transparencia del Ayuntamiento de
	Zaragoza. los diferentes servicios encargados de la valoración
	y ejecución de las propuestas ciudadanas informarán a
	la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y
	Gobierno Abierto cada vez que haya un cambio en el estado de
	ejecución de las propuestas para su publicación en la
	Plataforma de Gobierno Abierto. En la plataforma de Gobierno Abierto
	cada servicio tendrá un perfil de usuario para informar
	directamente sobre el estado de ejecución de las obras que le
	competen.</li>
</ul>

<h5><strong>2.3.3 Voluntariado</strong></h5>

<p>La labor del
Voluntariado puede desarrollarse en diferentes momentos de las
siguientes fases:</p>
<ol type="a">
	<li>Presentación del proceso</li>
	<li>Presentación de propuestas</li>
	<li>Apoyos</li>
	<li>Votación</li>
</ol>

<p><u>Fase de
Presentación del proceso</u></p>

<p>Dada
la naturaleza de esta fase, la colaboración del personal
voluntario sería principalmente de información y apoyo
en cada uno de los espacios en los que se realizará la
presentación: organización de filas, información
al público en general...</p>

<p>Dependiendo
del equipamiento elegido se convocará a más o menos
personal voluntario, aunque no menos de tres por espacio y turno.</p>

<p><u>Fase de
Presentación de propuestas</u></p>

<p>Es
un momento clave del proceso en el que será importante el
papel que realice Voluntariado por Zaragoza. Se asignarán,
dependiendo de qué lugares se habiliten, un mínimo de 2
ó 3 voluntarios/as por turno y espacio.  
</p>

<p><u>Fase de Apoyos</u></p>

<p>Si
esta fase se realiza de manera telemática y presencial, con el
apoyo de Centros Cívicos, será en éstos en donde
se contará de nuevo con el Voluntariado por Zaragoza para
colaborar en la fase de apoyos a las propuestas.</p>

<p>De igual manera, si
se utilizan estas infraestructuras, se podría contar con 2 ó
3 voluntarios/as por turno y espacio.</p>
<div id="estructura4"></div>
<p><u>Fase de Votación</u></p>

<p>El
periodo de la votación presencial es un momento clave en el
que el Voluntariado por Zaragoza debe jugar un papel importante de
colaboración en el proceso de Presupuestos Participativos.</p>

<h4>2.4.- Espacios  para la ciudadanía</h4>
<ol>
	<li><strong>Centros
	Cívicos: </strong>Espacios de información y dinamización
	del proceso.</li>

	<li><strong>Juntas de
	los Centros de Convivencia de Mayores:</strong> La Oficina de Mayores
	facilita este espacio para promover la participación de
	los/las mayores.</li>

	<li>
	<strong>Casas de Juventud y Espacio Joven: </strong>Para
	promover la participación juvenil en los Presupuestos
	Participativos, el Servicio de Juventud facilitará los
	espacios de Casas de Juventud (ubicadas en todos los barrios rurales
	y urbanos), así como las dependencias del propio Servicio en
	la Casa de los Morlanes.</li>

	<li>
	<p><strong>Espacios informativos: </strong>Con el objetivo de abrir la
	participación del proceso y hacer copartícipes del
	mismo a todos los agentes sociales clave en el día a día
	de los barrios, se ofrece la posibilidad de que cualquier asociación
	o grupo de personas activo en el barrio pueda establecerse como
	Espacio Informativo. Con la generación de estos espacios se
	multiplicarán los cauces de información, de difusión
	y de asesoramiento sobre el proceso, permitiendo que más
	personas puedan acceder al mismo. Cualquier asociación,
	colectivo vecinal o servicio de proximidad podrá solicitar a
	través de la Oficina Técnica de Participación, 
	Transparencia y Gobierno Abierto constituirse en Espacio
	Informativo.</p>
<p>
En el Portal de Presupuestos Participativos podrán consultarse
todos los Espacios Informativos existentes para que cualquier persona
sepa dónde acudir. 
</p></li>

	<li>
	<strong>Federaciones y entidades vecinales.</strong> Las entidades vecinales
	juegan un papel activo en el proceso, colaborando en la difusión
	e información del mismo. Una adecuada colaboración con
	las entidades vecinales federadas facilitará la transmisión
	a la ciudadanía del valor de este proyecto, impulsandolo
	desde los órganos de participación en los que tienen
	representación y poniendo a disposición las
	herramientas telemáticas y presenciales para la consecución
	de sus objetivos:   Implicación en la difusión,
	formación y dinamización del proceso, promoviendo los
	espacios informativos, con la propia red de entidades vecinales que
	conforman las distintas federaciones y formando parte de las
	acciones formativas hacia otras entidades y ciudadanos/as,
	colaborando  así en funciones de consulta, asesoramiento e
	información. 
	</li>

	<li>
	<strong>Sede Electrónica</strong>, Plataforma de Gobierno Abierto.</li>
</ol>

<div id="fases">
<br/>
<br/>
</div>
<div id="fase0"></div>
<h3>Fases del Proceso</h3>
<p>El proceso consta de
las siguientes fases:</p>
<h4>3.1. Fase 0. Diseño</h4>
<ol>
	<li>
	Análisis de las mejoras propuestas, planteamiento y
	viabilidad de las acciones a desarrollar.</li>
	<li>
	Alcance territorial, económico y temporal del proceso.</li>
	<li>
	Definición de las bases del proceso, marco legal, plan de
	comunicación, plan de formación, calendario,
	colaboraciones entre áreas municipales, etc.</li>	
	<li>
	Diseño y  definición del Portal de Presupuestos
	Participativos</li>
	<li>
	Diseño de la comunicación y la información del
	proceso.</li>
	<li>
	Recogida de aportaciones / autorreglamento.</li>
</ol>

<div id="fase1"></div>
<h4>3.2.- Fase 1. Puesta en Marcha</h4>
<h5><strong>3.2.1.-  Presentación del Proceso</strong></h5>

<p>Información
y presentación Pública del proceso a través de
diferentes canales de comunicación: sesión presencial,
redes sociales, Sede Electrónica / Gobierno Abierto /
Presupuestos Participativos.</p>

<p><strong>3.2.2 Mesas de Presupuestos Participativos</strong></p>

<p><u>3.2.3.1.-Constitución de las Mesas</u></p>
<ol type="a">
		<li>
		CONVOCATORIA: La primera Mesa de Presupuestos Participativos se
		convocará a través de la Junta Municipal. Dicha
		convocatoria se realizará a través de los canales de
		comunicación interna existentes en los órganos de
		participación del Ayuntamiento, a través de
		convocatoria pública, canales oficiales de redes sociales y
		a través de correo electrónico a todas las entidades
		existentes en las base de datos.</li>
		<li>
			<p>PRIMERA REUNIÓN: Una persona de la Oficina Técnica de
		Participación, Transparencia y Gobierno Abierto deberá
		estar presente en la constitución de las Mesas de
		Presupuestos Participativos. Se encargará, junto al personal
		de la Junta Municipal, de garantizar la documentación
		necesaria para la conformación de la mesa: Formulario de
		Acta y dípticos informativos.</p>
		<p>Contenidos mínimos primera reunión:</p>
		<ol>
		<li>Información de las novedades del proceso, entre ellas, el
		protagonismo que se da a las Mesas asumiendo el desarrollo de
		sesiones especiales de elaboración de catálogo de
		demandas históricas y de priorización de propuestas.</li>
		<li>Establecimiento de periodicidad y horario de reuniones, registro de
		participantes.</li>
		<li>Elección de cargos.</li>
		<li>Metodología para la elaboración de las actas.</li>
		<li>Cronograma.</li>
		</ol>
<div id="fase2"></div>		
		<p>Contenidos para posteriores reuniones:</p>
		<ol>
		<li>Catálogo de precios de propuestas-tipo.</li>
		<li>
		Preparación de actos diversos: logísticas.</li>
		<li>Diseñar e impulsar acciones de difusión y
		comunicación del proceso en el distrito.</li>
		<li>Mapeo de redes e implicación de distintos sectores de
		población (posibilidad de participación infantil en
		el proceso, colaboración con centros de mayores, etc.).</li>
		</ol>
		</li>
</ol>
<ol type="a" start="3">
<li>SESIÓN ESPECIAL DIAGNÓSTICO Y CATÁLOGO DE INTERVENCIONES
<ol type="a">
<li>Se presenta el diagnóstico del distrito por parte de Ebrópolis y los diagnósticos elaborados por asociaciones vecinales y/o la Junta Municipal. A partir de esta información y la aportada por los Servicios de Centros Cívicos y Distritos La mesa elaborará participativamente su diagnóstico.</li>
<li>Realización de un primer catálogo de posibles intervenciones en el distrito a partir del diagnóstico y de las demandas históricas del mismo.</li></ol></li>
</ol>

<h4>3.3. Fase 2. Creación de propuestas</h4>
<h5><strong>3.3.1. Elaboración de las propuestas</strong></h5>
<p><u>3.3.1.1 Criterios a tener en cuenta por parte de la ciudadanía</u></p>
<ul>
	<li>
	Cualquier persona mayor de 14 años empadronada en Zaragoza
	podrá presentar propuestas de actuación en asuntos de
	competencia municipal. Los momentos para la elaboración y
	envío de propuestas, de filtrado y los de recaudación
	de apoyos serán distintos. Se recomienda que se tengan en
	cuenta  a la hora de presentar las propuestas las necesidades
	históricas, situaciones de carencia y mal estado de las obras
	o inversiones y el número de beneficiarios de las propuestas.
		</li>
	<li>
	Como criterio general, no se ejecutarán más de dos
	intervenciones en la misma localización, con el objetivo de
	garantizar un reparto equilibrado de las inversiones. 
	</li>
	<li>
	Informar, de la forma más clara que sea posible, del tipo de
	actuaciones que se pueden proponer, qué es competencia
	municipal y qué es inversión. 
	</li>
	<li>
	La recomendación a las Mesas y a la ciudadanía es que
	en los distritos en los que hubiera varias zonas diferenciadas:
	Torrero-La Paz-Parque Venecia, Oliver-Valdefierro, etc. se aseguren
	de que hay propuestas de todas esas zonas. 
	</li>
	<li>
	Se podrán proponer propuestas de ciudad y de distrito. Serán
	tratadas como dos procesos distintos, diferenciándose
	visualmente las propuestas de distrito de las de ciudad. 
	</li>
</ul>

<p><u>3.3.1.2 Dónde presentar las propuestas</u></p>
<p>La
propuestas ciudadanas podrán presentarse directamente a través
de la Plataforma de Gobierno Abierto (www.zaragoza.es ) o
presencialmente a través de las Juntas Municipales. 
</p>
<p>Para
facilitar la presentación de propuestas a través de la
Plataforma de Gobierno Abierto se facilitarán espacios con
Apoyo de Voluntariado en los centros de proximidad de la ciudad que
colaboren en el desarrollo del Proceso de Presupuestos
Participativos.</p>

<p><u>
3.3.1.3. Desde el portal de Presupuestos Participativos</u></p>
<p>Se
habilitará un espacio en la Plataforma de Gobierno Abierto
donde poder crear propuestas, debatir y dar apoyos a las que se
consideren más interesantes en cada distrito. La ciudadanía
tendrá que cumplimentar un formulario con los siguientes
campos:</p>
<ul>
		<li>
		Tipo de propuesta: De ciudad o de Mi junta (obteniendo la junta de
		los datos del padrón)</li>
		<li>
		Representación (campo opcional). Si la propuesta es en
		nombre de alguna entidad, agrupación o colectivo y no a
		título personal, se especificará en este campo a
		quién se está representando en su caso.</li>
		<li>
		Título de la Propuesta (campo obligatorio)</li>
		<li>
		Descripción de la Propuesta (sólo una propuesta en
		cada ficha o formulario) Campo Obligatorio</li>
		<li>
		Objetivos (para qué se propone, qué se quiere
		conseguir). Campo Obligatorio.</li>
		<li>
		Personas beneficiarias de la propuesta (a quién va a
		favorecer, a quién o a quiénes va dirigida). Campo
		obligatorio.</li>
		<li>
		Espacio o lugar donde se propone o podría ponerse en marcha
		la propuesta, indicando calle y número.</li>
		<li>
		Observaciones.</li>
		<li>
		Posibilidad de añadir adjuntos. 
		</li>
		<li>
		Posibilidad de que los usuarios registrados en la Plataforma de
		Gobierno Abierto vinculen su cuenta con los datos de la Tarjeta
		Ciudadana. 
		</li>
		<li>
		Las Mesas y los Servicios Técnicos dispondrán de un
		perfil de usuario en la plataforma de Gobierno Abierto para poder
		participar en el proceso de debate. 
		</li>
</ul>	

<p><u>3.3.1.4. Espacio presencial </u></p>
<p>También
existe la posibilidad de poder realizar propuestas de forma
presencial a través de un formulario en las Juntas
Municipales. En este caso, la Junta hará llegar la propuesta a
la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y
Gobierno Abierto para que sea subida al portal de Presupuestos
Participativos. Si la persona no se registra en la Plataforma de
Gobierno Abierto no podrá participar en el debate. 
</p>

<p>
Desde la Oficina Técnica de Participación,
Transparencia y Gobierno Abierto se pondrán en marcha
mecanismos para asesorar / apoyar a la ciudadanía a la hora de
presentar las propuestas. Entre las acciones previstas están
las siguientes:</p>
<ul>
	<li>
	Ofrecer más información del proceso ampliando el
	catálogo de preguntas frecuentes.   Se ha realizado un
	trabajo de análisis sobre los informes de viabilidad
	realizados por los servicios municipales y creando preguntas
	frecuentes en base a este análisis. 
	</li>
	<li>
	Ofrecer una comunicación más pedagógica en las
	distintas fases: píldoras de información, sesiones
	informativas previas, comunicación en redes sociales, etc.</li>
	<li>
	Sesión especial al inicio de la fase de presentación
	de propuestas sobre "cómo elaborar propuestas", en
	la que se trabajarán los contenidos siguientes:
	<ul>
		<li>
		El Presupuesto Municipal y tipos de actuaciones según
		capítulos. 
		</li>
		<li>
		Competencias municipales, criterios de filtrado, ejemplos de costes
		aproximados.</li>
		<li>
		Plataforma de Gobierno Abierto: acceso, cumplimentación de
		propuesta, resolución de dudas, redacción de
		propuestas, etc.</li>
	</ul>
	</li>
	<li>
	Espacios Informativos. Pueden derivar las solicitudes de
	asesoramiento a la Oficina Técnica de Participación,
	Transparencia y Gobierno Abierto.</li>
	<li>
	Clarificar desde el principio -tanto en las comunicaciones digitales
	como en las presenciales- algunos criterios previos: concreción
	en las propuestas, ejemplos de lo que es inversión, redacción
	clara.</li>
	<li>
	Catálogo de propuestas elaborado por las Mesas/Juntas que
	sirve como guía de lo que se puede realizar y de lo que no.</li>
	<li>
	Sesiones formativas con mayores y jóvenes.</li>
	<li>
	Posibilidad de replantear propuestas por el proponente, teniendo en
	cuenta los comentarios que pudieran hacerse a la propuesta.
	Orientación de los servicios técnicos para replantear
	la redacción de la propuesta y ajustarse a los criterios de
	competencia, presupuesto, etc.</li>
</ul>
	
<h5>
<strong>3.3.2.-Reformulación y filtrado de las propuestas</strong></h5>

<p>Desde
el momento en el que se empiecen a recibir propuestas, habrá
personal técnico municipal para ayudar a que la ciudadanía
pueda replantear sus propuestas en el caso de que no cumplieran los
requisitos para permanecer en debate. 
</p>

<p>Las
propuestas recibidas deberán respetar los Derechos
Fundamentales, cumplir los requisitos competenciales o
presupuestarios marcados en las Bases del proceso, ser
suficientemente concretas y no estar duplicadas. 
</p>

<p>
<strong>En caso de vulneración de Derechos Humanos o contrarias a
la ley</strong></p>
<p>
La Oficina Técnica de Participación, Transparencia y
Gobierno Abierto desestimará toda propuesta que atente contra
los derechos y libertades fundamentales que pudiera llegar a
presentarse en el proceso.</p>

<p>
<strong>En cuanto a los requisitos competencial o presupuestario</strong></p>
<p>El
filtrado de las propuestas en razón de incumplimientos
competenciales o económicos es competencia del Servicio de
Distritos.</p>

<p>Ninguna
propuesta podrá sobrepasar el 50% del presupuesto asignado a
cada Distrito.</p>
<p>El
Servicio de Distritos podrá proponer la reorientación o
el replanteamiento de las propuestas que puedan considerarse
subsanables a las personas que formularon las mismas.</p>

<p>
<strong>En caso de necesidad de mayor concreción</strong></p>
<p>Las
propuestas recibidas que carezcan de la concreción necesaria
podrán ser subsanadas por las personas que realizaron la
propuesta. La Oficina Técnica de Participación,
Transparencia y Gobierno Abierto, junto con la Comisión
Técnica, estudiarán los mecanismos de comunicación
con las personas que realizaron las propuestas carentes de la
concreción necesaria al objeto de su posible reorientación.</p>
<p>En
caso de no haber cumplimentado correctamente la propuesta. Las
propuestas recibidas que carezcan de los datos obligatorios podrán
ser subsanadas por las personas que realizaron la propuesta, en caso
contrario serán retiradas. La Oficina Técnica de
Participación, Transparencia y Gobierno Abierto, junto con la
Comisión Técnica, estudiarán los mecanismos de
comunicación con las personas que realizaron las propuestas
carentes de estos datos.</p>

<p>
<strong>En caso de duplicidad</strong></p>
<p>Las
propuestas recibidas procedentes de dos o más ciudadanos/as
que tengan características similares podrán unificarse
a iniciativa de la Oficina Técnica de Participación,
Transparencia y Gobierno Abierto o de las Mesas, si así lo
acuerdan las personas que han realizado las propuestas. 
</p>

<p>Los
proponentes de diferentes propuestas sobre un mismo espacio concreto
podrán reformular, reorientar o unificar sus propuestas a
instancias de la Oficina Técnica de Participación,
Transparencia y Gobierno Abierto o de las Mesas, que pueden jugar un
papel de mediación.</p>

<p>
<strong>En caso de ser una actuación ya prevista o planificada por
algún servicio municipal</strong></p>
<p>Se
retirarán del debate las propuestas que estén incluidas
en alguna actuación municipal ya prevista desde el
Ayuntamiento.</p>

<p>Las
propuestas que superen la fase de Filtrado podrán pasar a la
fase de Apoyo.</p>
<p>	 	
	</p>
<p><u>3.3.2.1 Procedimiento para la redacción final de las
propuestas</u></p>
<ul>
	<li>
	Es necesario separar, en tiempo, el periodo de recepción de
	propuestas, el de reformulación de las mismas -si es el caso-
	y el de recaudación de apoyos. Primero se presentan
	propuestas y, cuando termine el plazo para hacerlo, tras el filtrado
	y la reformulación de las mismas, comienza el plazo de
	recaudación de apoyos. 
	</li>
	<li>
	En la fase de envío de propuestas podrán participar
	las personas empadronadas en Zaragoza, mayores de 14 años. 
	</li>
	<li>
	Posibilidad de replantear propuestas por parte de la persona que la
	propone, con anterioridad al momento de abrir la posibilidad de dar
	apoyos a las mismas. 
	</li>
	<li>
	A las propuestas se pueden realizar aportaciones de modificación:
	deben ser concretas y definidas a la propuesta, propuestas de
	concreción, sugerencias para replantear la acción
	anunciada en la propuesta, etc.</li>
	<li>
	Posibilidad de que el ciudadano/a pueda retirar del debate su
	propuesta. 
	</li>
	<li>
	La Plataforma de Gobierno Abierto tendrá una zona personal en
	la que cada ciudadano/a podrá ver: las propuestas que ha
	realizado y su estado.</li>
</ul>


<h5><strong>3.3.3.- Apoyos</strong></h5>
<p>El periodo de apoyos
comienza una vez haya acabado el tiempo del envío de
propuestas.</p>

<p>En
esta fase la ciudadanía podrá realizar sus apoyos y
aportaciones de forma "on line" a las propuestas
publicadas en la Plataforma de Gobierno Abierto. Cada persona podrá
apoyar tantas propuestas como considere. Una propuesta sólo
podrá ser apoyada una vez por la misma persona.</p>

<p>Asimismo,
cualquier persona podrá apoyar tantas propuestas del ámbito
de ciudad como considere.</p>

<p>Después
del plazo de recaudación de apoyos, se visualizarán en
la Plataforma de Gobierno Abierto las propuestas ordenadas por número
de apoyos.</p>
<h5><strong>3.3.4.- Priorización</strong></h5>

<p>Se
celebrará una Sesión Especial de la Mesa de
Presupuestos Participativos de cada Distrito con el objetivo de
priorizar las propuestas recibidas que pasarán a la fase de
estudio de viabilidad técnica. En esta sesión será
requisito para poder participar con derecho a voto el estar
empadronado en el Distrito o Barrio Rural correspondiente.</p>

<p>De
todas las propuestas ciudadanas existentes en la web, junto con las
provenientes del catálogo de demandas históricas, el
diagnóstico de la primera Sesión Especial y de
diagnósticos previos existentes, que se hayan presentado como
propuestas en la plataforma de gobierno abierto,  se establecerá,
de forma colectiva una lista de propuestas prioritarias en base a los
siguientes criterios:</p>
<ul>
	<li>
	Importancia de la propuesta, valorando:
	<ul>
		<li>Si es una demanda histórica.</li>
		<li>Si resuelve una problemática real.</li>
		<li>Si existe una carencia de ese tipo de actuación.</li>
		<li>El número de beneficiarios o colectivo que se beneficia.</li>
		<li>Transversalidad de la propuesta.</li>
		<li>Si atiende a colectivos desfavorecidos.</li>
	</ul>
	</li>

	<li>
	Urgencia en la resolución de la propuesta, valorando:
	<ul>
		<li>Si actualmente resuelve una problemática grave.</li>
		<li>Si recupera un espacio degradado.</li>
		<li>Si puede esperar o es debe ser una intervención inmediata.</li>
	</ul>
	</li>
</ul>

<p>Como
resultado de esta Sesión Especial de la Mesa se obtendrá
una nueva lista de prioridades, que se sumarán a las elegidas
a través de la Plataforma de Gobierno Abierto para pasar a la
fase de estudio de viabilidad técnica.</p>
<div id="fase3"></div>
<p>La
Mesa no podrá priorizar las 10 propuestas más apoyadas
por la ciudadanía, que ya pasan directamente a la fase de
valoración técnica. Si se da el caso que la mesa
decidiera priorizar las propuestas que han quedado como reservas por
número de apoyos, la/s siguiente/s propuesta/s más
apoyadas pasarían a valoración técnica, de tal
forma que siempre serán valoradas 10 propuestas más 5
de reserva por apoyos ciudadanos y 10 propuestas más 5 de
reserva por priorización de la Mesa.</p>

<h4>3.4. Fase 3. Valoración técnica
y ratificación de propuestas</h4>
<ol>
	<li>
	La Comisión de Valoración Técnica se encargará
	de informar sobre la viabilidad técnica y económica de
	las propuestas priorizadas y les asignará un presupuesto.</li>
	<li>
	Terminada la valoración técnica, se publicarán
	en la Plataforma de Gobierno Abierto todas las propuestas viables y
	no viables de cada distrito con sus respectivos informes técnicos.
		</li>
	<li>
	Se convocará a la Comisión de Seguimiento para la
	presentación de los informes técnicos. Esta comisión
	sirve de espacio de reflexión previo a la ratificación
	de las propuestas en el Pleno de la Junta. 
	</li>
	<li>
	Ratificación de las propuestas viables técnicamente
	por las Juntas Municipales 
	</li>
	<li>
	Las propuestas de ciudad serán ratificadas por la Comisión
	de Seguimiento de Presupuestos Participativos del Consejo de Ciudad.</li>
</ol>

<h5>
<strong>3.4.1
Procedimiento de Ratificación en las Juntas Municipales </strong>
</h5>
<ol>
	<li>
	El documento final de cada distrito, resultante de la valoración
	técnica y presupuestaria, pasará a la ratificación
	por parte de las Juntas Municipales.</li>
	<li>
	En este sentido, una vez que la Comisión Técnica de
	Valoración tenga los informes de las propuestas, en las
	Juntas Municipales se convocará un Pleno ordinario o
	extraordinario para la ratificación del conjunto de las
	propuestas viables en cada distrito.</li>
	<li>
	La convocatoria del Pleno se realizará con el procedimiento
	habitual por la Junta y la documentación sobre la
	ratificación estará a disposición de los
	miembros de Junta. 
	</li>
	<li>
	Será objeto de dicha sesión la ratificación
	global de la totalidad de las propuestas priorizadas en cada uno de
	los 14 distritos resultantes de las dos priorizaciones anteriores
	realizadas por la ciudadanía y del filtro de valoración
	técnica de las mismas. 
	</li>
	<li>
	Todas las Juntas de distrito de la ciudad deberán ratificar
	las propuestas presentadas por la ciudadanía, previamente a
	la fase de votación ciudadana de las mismas.</li>
	<li>
	El número máximo de propuestas será de 20, si
	bien podrá ampliarse en caso de que las 20 propuestas no
	hubieran superado el presupuesto máximo destinado al distrito</li>
	<li>
	La ratificación de las propuestas en cada uno de los 14
	distritos se realizará en bloque, para el total de las
	propuestas elegidas por la ciudadanía y validadas por la
	Comisión de Valoración Técnica.</li>
	<li>
	La ratificación será aprobada por mayoría
	simple. La persona que ejerza las funciones de Secretaría del
	Pleno de la Junta Municipal levantará acta de la votación.</li>
	<li>
	En dicha sesión, personal de la Oficina Técnica de
	Participación, Transparencia y Gobierno Abierto presentará
	las propuestas que los distintos servicios municipales han valorado
	como viables y no viables.</li><div id="fase4"></div>
	<li>
	La persona que ejerza las funciones de Secretaría del Pleno
	de la Junta Municipal se encargará de remitir el Acta de la
	sesión a la Oficina Técnica de Participación,
	Transparencia y Gobierno Abierto para su publicación en la
	Plataforma de Gobierno Abierto, así como deberán hacer
	llegar notificación del acuerdo al Secretario/a de la Mesa de
	Presupuestos Participativos para su conocimiento.</li>
	<li>
	Una vez las propuestas estén presupuestadas y ratificadas por
	las Juntas Municipales se iniciará la fase final de toma de
	decisiones, mediante la difusión y votación de las
	propuestas finales.</li>
</ol>

<h4>3.5.-. Fase 4. Votación final</h4>

<p>Una
vez que las propuestas estén presupuestadas y ratificadas por
las Juntas Municipales se publicarán en la Plataforma de
Gobierno Abierto para dar inicio la fase
de toma de decisiones.</p>

<h5>
<strong>3.5.1.-  Difusión y comunicación</strong></h5>
<ol>
	<li>
	La Mesa de Presupuestos Participativos colaborará en la
	difusión del comienzo del proceso de votaciones y velará
	para que el proceso se desarrolle con normalidad. Las Mesas podrán
	poner en marcha cuantas medidas de difusión del proceso
	estimen oportunas, contando con el apoyo de la Oficina Técnica
	de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto.</li>
	<li>
	La Oficina Técnica de Participación, Transparencia y
	Gobierno Abierto colaborará con la Dirección de
	Comunicación en la ejecución del Plan de Comunicación.
		</li>
	<li>
	La Dirección de Comunicación informará a la
	ciudadanía a través de:
	<ol type="a">
		<li>
		Sede electrónica y redes sociales</li>
		<li>
		Notas de prensa</li>
		<li>
		Publicidad exterior</li>
		<li>
		Otros medios que se describan en el Plan de Comunicación</li>
	</ol>
	</li>
</ol>


<p>Operativamente: 
</p>
<ol>
	<li>
	Está prevista la distribución del kit de comunicación.
		</li>
	<li>
	Las mesas podrán crear puntos de información en
	espacios públicos para la difusión y promoción
	de los Presupuestos Participativos 2018. 
	</li>
	<li>
	Desde los espacios Informativos se difundirá y dinamizará
	 el proceso.</li>
</ol>


<h5>
<strong>3.5.2.- Votación</strong></h5>

<p>En
la fase de votación, tras la publicación de las
propuestas seleccionadas por cada distrito,  validadas por la
Comisión Técnica y ratificadas por las Juntas
Municipales, cada persona, habiendo participado o no en el envío
de propuestas, podrá realizar un gasto virtual del presupuesto
asignado a su distrito. La Oficina Técnica de Participación,
Transparencia y Gobierno Abierto coordinará el seguimiento del
proceso.</p>
<ol>
	<li>
	Espacio digital: En el portal de Presupuestos Participativos se
	publicarán las propuestas para que la ciudadanía
	decida cómo quiere distribuir el presupuesto.
	<ol type="a">
		<li>
		Propuestas de ciudad</li>
		<li>
		Propuestas de distrito</li>
	</ol>
	</li>
	<li>
	Espacio presencial de apoyo a la votación digital: Desde la
	Oficina Técnica de Participación, Transparencia y
	Gobierno Abierto se garantizará que existan puntos de acceso
	con apoyo de Voluntariado para las personas con dificultades de
	acceso o uso de Tecnologías de la Información y
	Comunicación. 
	</li>
	<li>
	Espacio presencial: Existirá la opción de votación
	presencial en las urnas habilitadas al efecto en las Juntas de
	Distrito.</li>
	<li>
	El servicio <em>Tienes alguna duda sobre el proceso de Presupuestos
	Participativos </em>se configura como un canal de comunicación
	permanente entre la ciudadanía y la Oficina Técnica de
	Participación, Transparencia y Gobierno Abierto. Estará
	accesible desde la primera página del portal en las distintas
	fases del proceso. 
	</li>
</ol>	


<p>Para
la votación se tendrán en cuenta los siguientes
criterios:</p>
<ul>
	<li>
	Podrá realizar la votación cualquier persona,
	independientemente de si ha participado o no en fases anteriores del
	proceso de Presupuestos Participativos.</li>
	<li>
	Sólo se podrán votar las propuestas del distrito en el
	que se está empadronado/a. 
	</li><div id="fase5"></div>
	<li>
	Los procesos de votación serán independientes para
	Distritos, Barrios rurales y Ciudad. Cada ciudadano/a podrá
	decidir si participa en el proceso de su Barrio o Distrito, o en el
	de ciudad, o en ambos. 
	</li>
	<li>
	Para la votación dígital será necesario tener
	un perfil de usuario o usuaria en la Plataforma de Gobierno Abierto.</li>
	<li>
	Se debe superar, en el cómputo total de cada votación,
	el 51% del presupuesto disponible para el distrito. Este requisito
	no es necesario para las propuestas de ciudad. 
	</li>
</ul>


<h4>3.6.- Fase 5. Ejecución de las
propuestas</h4>

<p>La
ejecución de las propuestas más votadas, de acuerdo al
presupuesto asignado a cada distrito, requiere dotar económicamente
cada propuesta por el importe que figura en la valoración
técnica correspondiente.</p>

<p>La
ejecución de las propuestas le corresponde a los servicios
municipales competentes.</p>


	<p>
	La Comisión Técnica de Valoración es el órgano
	encargado de supervisar la correcta valoración técnica,
	dotación económica y ejecución de los
	presupuestos.</p>

<h5>
<strong>3.6.1.- Seguimiento</strong></h5>
<p>Este
un proceso vinculante y garantista, por lo que se establece una fase
de seguimiento sobre la ejecución de las propuestas ganadoras.</p>
<ol>
	<li>
	Comunicación con las Juntas Municipales, las Mesas de
	Presupuestos Participativos y representantes de la Comisión
	de Seguimiento:
	<ol type="a">
		<li>
		Se utilizará la dirección de correo electrónico
		<a href="mailto:gobiernoabierto@zaragoza.es">presupuestosparticipativos@zaragoza.es</a>,
		u otra creada al efecto con el objetivo que las Mesas de
		Presupuestos participativos y las Juntas Municipales se puedan
		poner en contacto con la Oficina Técnica de Participación,
		Transparencia y Gobierno Abierto para obtener información
		sobre el desarrollo de las memorias técnicas y la ejecución
		de las propuestas por parte de los servicios municipales. 
		</li>
	</ol>	
	</li>

	<li>
	La Comisión de Seguimiento y las Juntas Municipales serán
	quienes realizarán el seguimiento de la ejecución de
	las mismas.</li>
</ol>

<h5>
<strong>3.6.2.- Procedimiento de Gestión del
remanente</strong></h5>
<ol>
	<li>
	La propuestas votadas por la ciudadanía se ordenan por número
	de votos hasta alcanzar el presupuesto asignado a cada distrito sin
	sobrepasarlo. 
	</li>
	<li>
	El dinero sobrante, debido a que no es posible la inclusión
	de ninguna propuesta por orden de votación, se denominará
	Remanente.<br/>
	El Remanente es la diferencia entre el presupuesto asignado a cada
distrito y el importe total de las propuestas a ejecutar.</li>
	<li>
	El destino del remanente se establecerá  por la Junta
	Municipal a propuesta de la Mesa de Presupuestos Participativos.</li>
	<li>
	La propuesta realizada por la Mesa de Presupuestos Participativos
	deberá respetar las propuestas realizadas, en orden de votos.
	En ningún caso, con posterioridad a la ratificación de
	las propuestas, las Juntas de Distrito podrán eliminar
	ninguna de las propuestas votadas por la ciudadanía, ni
	alterar el orden de las mismas a no ser que esté debidamente
	justificado por cuestiones técnicas o de interés
	general para el distrito. El remanente sólo podrá
	destinarse a propuestas registradas en el portal de gobierno
	abierto.</li>
	<li>
	La Junta Municipal convocará un Pleno ordinario o
	extraordinario para la aprobación de la propuesta de
	ejecución del Remanente.</li>
	<li>
	La convocatoria del Pleno se realizará con el procedimiento
	habitual por la Junta y la documentación sobre la propuesta
	estará a disposición de sus miembros en la sede
	administrativa de la Junta, todo ello en los términos
	establecidos en el Reglamento de Órganos Territoriales y
	Participación Ciudadana.</li>
	<li>
	La propuesta a ejecutar será aprobada por mayoría
	simple. El secretario levantará acta de la votación.</li><div id="fase6"></div>
	<li>
	La persona que ejerza las funciones de Secretaría del Pleno
	de la Junta Municipal se encargará de remitir el Acta de
	Acuerdo a la Oficina Técnica de Participación,
	Transparencia y Gobierno Abierto para su publicación en la
	Plataforma de Gobierno Abierto, así como deberán hacer
	llegar notificación del acuerdo al Secretario/a de la Mesa de
	Presupuestos Participativos para su conocimiento.</li>
	<li>
	La Oficina Técnica de Participación, Transparencia y
	Gobierno Abierto iniciará las gestiones necesarias para la
	ejecución de las propuestas destinadas a cubrir el remanente
	mediante la comunicación a los servicios encargados de la
	ejecución.</li>
</ol>

<h4>3.7.- Fase 6. Evaluación</h4><div id="formacion"></div>
<ol>
	<li>
	La Oficina Técnica de Participación, Transparencia y
	Gobierno Abierto desarrollará de forma continua un análisis
	de los procesos y datos que generan los Presupuestos Participativos.</li>
	<li>
	La Cátedra de Participación e Innovación
	Democrática realizará una evaluación final del 
	mismo.</li>
</ol>

<h4>3.8.- Formación</h4>

<p>Las
<strong>acciones formativas</strong> vinculadas al proceso de Presupuestos
Participativos están <strong>presentes, de forma transversal, a lo
largo de las diferentes fases del proceso</strong>, adecuando sus
objetivos y contenidos a las diferentes momentos de su desarrollo.</p>

<p>Unos
niveles adecuados de <strong>información</strong> previa <strong>y formación
</strong>en momentos clave del proceso, adaptada a los diferentes sectores
ciudadanos a los que se dirige la acción y centrada en el
conocimiento de qué son y cómo se puede participar en
el proceso de Presupuestos Participativos de la ciudad, son
requisitos necesarios para alcanzar unos resultados cualitativos y
cuantitativos de participación que indefectiblemente van a
redundar en la consecución del objetivo general de mejorar la
experiencia de implicación de la ciudadanía en la
vivencia de una democracia real y Gobierno Abierto de la ciudad.</p>

<p>Esta
formación debe imbricarse con la campaña de
comunicación general sobre Presupuestos Participativos
dirigida a los vecinos y vecinas de Zaragoza, que también
tiene un componente formativo, no exclusivamente divulgativo.</p>

<p>Las
acciones formativas dirigidas a colectivos específicos pueden
contribuir a motivar, capacitar y organizar a los grupos a los que se
dirige la acción, contribuyendo, en definitiva al
empoderamiento de los mismos.</p>

<p>Los
objetivos de las acciones formativas son.</p>
<ul>
	<li>
	Aumentar la motivación por participar. Formación para
	<strong>QUERER participar</strong>.</li>
	<li>
	Poner a disposición de la ciudadanía la información
	adecuada para facilitar la participación. Formación
	para <strong>SABER participar</strong>.</li>
	<li>
	Capacitar a la ciudadanía para que puedan participar.
	Formación para <strong>PODER participar</strong>.</li>
</ul>
<div id="procesos"></div>
<p>Las
acciones formativas se dirigen a mediadores sociales, entidades
ciudadanas y ciudadanía en general, con especial atención
a colectivos prioritarios; jóvenes, mayores, mujer,...</p>

<p>Los
contenidos de las sesiones formativas, en los momentos claves, se
centrarán en el conocimiento de las <strong>fases del proceso</strong>,
en <strong>como hacer propuestas</strong> de actuaciones y en <strong>cómo
utilizar la Plataforma de Gobierno Abierto</strong> de la sede electrónica
municipal.</p>

<h4>3.9 Procesos en los Barrios Rurales</h4>


<p>Las
características de los Barrios Rurales hacen indispensable la
realización de adaptaciones al proceso de los Presupuestos
Participativos establecidas para los Distritos de la ciudad. 
</p>
<h5>
<strong>3.9.1-. Fase 1. Diseño del proceso y
puesta en marcha</strong></h5>
<p>
3.9.1.1. Constitución de las Mesas de Presupuestos
Participativos</p>

<p>
<strong>En cada barrio se constituirán una Mesa de Presupuestos
Participativos </strong>mediante Pleno ordinario o extraordinario, en el
que, además de presentar el calendario, se establecerá
un diagnóstico de necesidades y se decidirán los
mecanismos y espacios de trabajo. 
</p>
<p>
En la Mesa de Presupuestos Participativos pueden participar:	 	</p>
<ul>
	<li>
	El alcalde o alcaldesa y los y las vocales de la Junta Vecinal.</li>
	<li>
	Los técnicos de distritos y centros cívicos.</li>
	<li>
	Los técnicos de equipamientos de proximidad del barrio</li>
	<li>
	Las entidades y grupos organizados del barrio</li>
	<li>
	Vecinos y vecinas a título personal</li>
</ul>

<p>
3.9.1.2. Roles</p>
<ul>
	<li>
	Se designará una persona para desempeñar funciones de
	<strong>enlace con la Junta Vecinal</strong>. Será la persona que
	informe a la junta sobre los acuerdos alcanzados en la Mesa de
	Presupuestos Participativos y podrá expresar como
	representante de la Mesa los acuerdos u opiniones que ésta
	tuviese en las sesiones plenarias que sean convocadas. 
	</li>
	<li>
	También se puede establecer un enlace, opcional, con el
	Servicio de distritos. 
	</li>
</ul>

<p>
3.9.1.3. Funciones de la Mesa de Presupuestos Participativos</p>
<ul>
	<li>
	En la primera sesión se conformará la mesa y se
	levantará acta de la sesión una vez finalizada la
	misma.</li>
	<li>
	El acta debe recoger las decisiones adoptadas. 
	</li>
	<li>
	Calendario de reuniones. Se establecerá un calendario de
	reuniones que acompañen al proceso para los momentos
	relevantes del mismo. Estos momentos son: 
	<ul>	
		<li>
		<u>Filtrado de propuestas.</u></li>
		<li>
		<u>Durante la fase 3 de valoración técnica.</u>
		Coordinación con los técnicos del Ayuntamiento y la
		Junta Vecinal para resolver dudas y solventar dificultades que
		pudieran existir. 
		</li>
		<li>
		<u>Al inicio de la fase 4 de votación.</u> Para revisar las
		propuestas y que puedan pasar a ser ratificadas por la Junta
		Vecinal (en pleno extraordinario) y, también. planificar la
		difusión de la votación final. 
		</li>
		<li>
		<u>Al final de la fase 4.</u> Para seguimiento del proceso y del
		recuento.  
		</li>
	</ul>	
	</li>
	<li>
	El <strong>diagnóstico de necesidades </strong>podrá ser
	aportado por la Junta Vecinal o se podrá establecer en la
	Mesa de Presupuestos Participativos. También se podrá
	partir de los indicadores sociodemográficos aportados a
	través del trabajo realizado por Ebrópolis.</li>

<li>
El objetivo de los diagnósticos es favorecer la creación
de propuestas que se ajusten a las necesidades del barrio rural de
forma colectiva. Los indicadores nos sirven para tener datos, por
ejemplo, de necesidades de colectivos específicos o
necesidades generales como el medio ambiente, etc.</li>

	<li>
	<strong>Difusión del proceso</strong>
	<ul>
		<li>
		La Mesa deberá prever y garantizar una buena difusión
		del proceso. Para favorecer el mismo se puede realizar el buzoneo
		de las fichas en la fase elaboración de propuestas y de la
		papeleta de voto para la fase de votación final. 
		</li>
		<li>
		Difusión de las instrucciones de cómo votar y las
		normas de votación. 
		</li>
	</ul>	
	</li>
</ul>

<h5>
<strong>3.9.2-. Fase 2. Elaboración de
propuestas</strong></h5>
<p>
3.9.2.1. Presentación de propuestas 
</p>
<ul>
	<li>
	Los criterios para la elaboración de propuestas y lo
	mecanismos de presentación de las mismas serán los
	mismos que para los Distritos, pudiendo presentarse tanto
	presencialmente como "on line".</li>
	<li>
	Se podrán presentar propuestas de barrio rural y de ciudad.</li>
</ul>

<p>
3.9.2.2. Filtrado de propuestas 
</p>
<ul>
	<li>
	En sesión de la Mesa de Presupuestos Participativos, se
	valorará la urgencia, necesidad y viabilidad de las
	propuestas presentadas, la posibilidad de unificarlas, y se
	seleccionarán las que se considere que cumplen con los
	requisitos establecidos en el diagnóstico previo. Se contará
	con técnicos del Ayuntamiento para ayudar a dicha valoración.</li>
	<li>
	La Mesa podrá ponerse en contacto con la entidad o persona
	proponente para clarificar aspectos de la propuesta elaborada.</li>
</ul>

<p>
3.9.2.3. ¿Cuántas propuestas pasan? 
</p>
<ul>
	<li>
	En cada barrio rural podrán pasar a la siguiente fase de
	valoración un<strong> máximo de 15 propuestas</strong>. La Mesa
	será la encargada de determinar cuáles de las
	presentadas se incorporan, lo que recogerá a través de
	un <strong>informe que se hará llegar a los técnicos que
	van a llevar a cabo la valoración.</strong></li>
	<li>
	Pasarán las propuestas históricas que pudiesen existir
	en cada barrio rural, para su estudio de viabilidad si es que no
	existiese. 
	</li>
</ul>

<h5>
<strong>3.9.3.-. Fase 3. Valoración técnica
y ratificación</strong></h5>
<ul>
	<li>
	El procedimiento para la valoración técnica de las
	propuestas de Barrios Rurales será el mismo que para
	Distritos</li>
	<li>
	Una vez el personal técnico haya finalizado la revisión
	de las propuestas la Mesa de Presupuestos Participativos levantará
	acta con las mismas que pasará a través del enlace con
	la Junta Vecinal, a la misma para que ratifique la misma. 
	</li>
	<li>
	Se convocará un <strong>Pleno para la ratificación</strong> de
	las propuestas que pasan a la fase de votación.</li>
</ul>

<h5>
<strong>3.9.4.-. Fase 4. Difusión y votación</strong></h5>
<p>3.9.4.1. Comienzo de fase</p>
<ul>
	<li>
	Se convocará la Mesa de Presupuestos Participativos abierta
	<strong>para la presentación de las propuestas</strong> que han pasado
	la valoración técnica por parte de los proponentes y
	deliberación sobre las mismas. Será un acto abierto a
	todos los vecinos/as del barrio y tendrá carácter
	informativo y deliberativo.</li>
	<li>
	Difusión de las diferentes propuestas. Se pueden publicar las
	propuestas detalladas en la web de la Junta si existe, en perfiles
	oficiales y distribuir el catálogo entre entidades, ampas,
	etc. 
	</li>
</ul>

<p>
3.9.4.2. Votaciones</p>

<p>
Con el objetivo de favorecer la participación ciudadana en la
fase de Votación se establecen diferentes canales:</p>
<ul>
	<li>
	Canal telemático, a través de la Sede Electrónica,
	en la Plataforma de Gobierno Abierto (<a href="http://gobiernoabierto.zaragoza.es/">GobiernoAbierto.zaragoza.es</a>).
		</li>
	<li>
	Canal Presencial, a través de unas urnas distribuidas por las
	Juntas Vecinales.</li>
</ul>

<p>
Las propuestas se ordenarán por el número de votos
recibidos hasta alcanzar el presupuesto asignado al barrio sin
sobrepasarlo. El dinero sobrante (debido a que no puedan introducirse
más propuestas por ser de importe superior al presupuesto
disponible) se reservará para hacer frente a posibles excesos
de obra.</p>

<h5>
<strong>3.9.5.-. Fase 5. Retorno</strong></h5>

<p>
Sesión de retorno en el barrio para informar de cuál va
a ser las obras que finalmente vayan a ser ejecutadas.</p>

<h5>
<strong>3.9.6.-. Fase 6. Ejecución y
seguimiento</strong></h5>

<p>
Seguimiento de la ejecución de las obras.</p>

<div id="anexo">
<br/><br/></div>
<div id="general"></div>
<h3>Anexo I. Marco Legal</h3>
<p>Los
Presupuestos Participativos se rigen por unas normas de uso que
permiten un buen desarrollo de los mismos. Se recogen a continuación
los espacios, roles, aspectos de la priorización y derecho de
participación.</p>
<h4>
1.- Marco legal general</h4>	
<ol>
	<li>
	<p><a href="https://www.uclg-cisdp.org/es/el-derecho-la-ciudad/carta-europea"><strong>Carta
	Europea de salvaguarda de los derechos humanos en la ciudad</strong></a></p>
	<p><em>Saint-Denis, 2000</em></p>
	<p>
		Art. I: Derecho a la ciudad<br/>
		Art. VIII: Derecho a la participación política<br/>
		Art. XI: Derecho a la información<br/>
		Art. XXIV: Principio de transparencia<br/>
	</p>
	</li>
	<li>
	<p><a href="http://hic-gs.org/content/Online/Crta_derecho_ciudad-ESP.doc"><strong>Carta
	Mundial de Derecho a la Ciudad</strong></a></p>
	<p><em>
		I Foro Social Mundial Porto Alegre - Brasil -2001<br/>
		Foro Social de las Américas - Quito - Julio 2004<br/>
		Foro Mundial Urbano - Barcelona - Quito - Octubre 2004<br/>
		</em></p>
	<p>
		Art. II. 1: Principios de derecho a la ciudad: Gestión democrática de la ciudad<br/>
		Art. IV: Participación en el diseño del presupuesto de la ciudad<br/>
		Art. V: Transparencia en la gestión de la ciudad<br/>
		Art. VI: Derecho a la información pública<br/>
		Art. VIII: Participación política<br/>
	</p>
	</li>
	<li>
	<p><a href="https://www.uclg-cisdp.org/es/el-derecho-la-ciudad/carta-mundial"><strong>Carta
	Agenda Mundial de los Derechos Humanos en la Ciudad</strong></a></p>
	<p><em>
		Consejo Mundial de CGLU <sup>2</sup>, reunido en Florencia (Italia) en diciembre de 2011</em></p>
	<p>	
		I: Derecho a la ciudad<br/>
		II: Derecho a la democracia participativa
	</p>
	</li>
	<li>
	<a href="https://www.boe.es/legislacion/documentos/ConstitucionCASTELLANO.pdf"><strong>Constitución
	Española 1978</strong></a>
	</li>
	
	<li>
	Ley de Protección de Datos de Carácter Personal</li>
	<li>
	<a href="https://www.boe.es/buscar/doc.php?id=BOE-A-2013-12887">Ley
	19/2013, de 9 de diciembre, de transparencia, acceso a la
	información pública y buen gobierno</a></li>
	<li>
	<a href="http://www.boa.aragon.es/cgi-bin/EBOA/BRSCGI?CMD=VERDOC&amp;BASE=BOLE&amp;PIECE=BOLE&amp;DOCS=1-27&amp;DOCR=6&amp;SEC=FIRMA&amp;RNG=200&amp;SEPARADOR=&amp;&amp;PUBL=20150410">LEY
	8/2015, de 25 de marzo, de Transparencia de la Actividad Pública
	y Participación Ciudadana de Aragón.</a></li>
	<li>
	<a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/normativa/detalle_Normativa?id=3983">Ordenanza
	municipal sobre Transparencia y Libre acceso a la información</a></li>
</ol>
<div id="municipal"></div>
<h4>2.-
Marco legal municipal: participación</h4>
<ol>
	<li>Reglamento
	de Órganos Territoriales y Participación Ciudadana.
	<strong>Aprobación definitiva</strong>
	por Ayuntamiento Pleno el 28.07.2005</li>
	<li><a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/normativa/detalle_Normativa?id=5823"><strong>Decreto:
	Instrucción sobre procedimiento de Promoción y
	Celebración de Encuestas Ciudadanas</strong></a>.
	<strong>Aprobación definitiva</strong>
	por Concejalía de Participación Ciudadana y Régimen
	Interior el 01.10.2014.</li>
	<li>Presupuestos Participativos 2017:
	<ol type="a">
		<li>
		<a href="https://www.zaragoza.es/contenidos/presupuestos-participativos/Decreto-Votaciones.pdf" class="pdf">Decreto
		Votaciones Presupuestos Participativos 2017 (03-04)</a></li>
		<li>
		<a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/normativa/detalle_Normativa?id=8303">Decreto
		de la Segunda Teniente de Alcalde, Consejera de Participación,
		Transparencia y Gobierno Abierto para la Constitución de la
		Comisión de Seguimiento Presupuestos Participativos. (21-03)</a></li>
		<li>
		<a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/normativa/detalle_Normativa?id=8263">Decreto
		de la Segunda Teniente de Alcalde, Consejera de Participación,
		Transparencia y Gobierno Abierto para la ratificación en las
		Juntas Municipales de las propuestas de Presupuestos Participativos
		a someter a votación en los Distritos (14-03)</a></li>
		<li>
		<a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/normativa/detalle_Normativa?id=8023">Decreto
		de Constitución de Mesas de Presupuestos Participativos en
		las Juntas Municipales. (02-11-2016)</a></li>				
	</ol>	
	</li>		
</ol>

        </div>
    </sede:content>
    <script type="text/javascript">
    /*<![CDATA[*/
    $(function() {
        $("#accordion .collapse").collapse();
    });
    /*]]>*/
    </script>
</body>

</html>
