<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Ayuntamiento de Zaragoza. Presupuestos Participativos 2018" description="Información sobre las Mesas de Presupuestos Participativos 2018 del Ayuntamiento de Zaragoza" author="Ayuntamiento de Zaragoza. Gobierno Abierto" last-modified="Wed Dic 20 00:00:00 CEST 2017" keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, Espana, presupuestos, presupuestos participativos, administracion electronica, participacion, participacion social, gobierno abierto, council, city, Saragossa, Spain, electronic government, citizen-authority relations, social participation, open goverment, budget participatifs, Parcitipatory budgeting" />
    <style type="text/css">
    .fnd-turismo {
        background: #d68100;
    }

    .full-screen-box {
        width: 100%;
        border: 1px solid #d4d4d4;
        border-radius: 2px;
        padding: 20px;
        margin-bottom: 14px;
        -webkit-box-shadow: 0 1px 6px rgba(0, 0, 0, 0.175);
        box-shadow: 0 1px 6px rgba(0, 0, 0, 0.175);
    }

    .full-screen-box {
        border-left: 3px solid #31708f;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
		<h2>Mesas de Presupuestos Participativos</h2><br/>
        <div class="row margin-b1em">
            <div class="col-md-6">
                <div class="full-screen-box text-left">
                    <h3 class="nomargin">¿Qué son?</h3>
                    <hr class="sm" />
                    <p>En cada barrio rural se constituirá una Mesa de Presupuestos Participativos. <!--/*Puedes consultar el <a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/normativa/detalle_Normativa?id=8263" class="pdf" target="_blank">Decreto de Constitución de Mesas de Presupuestos Participativos en las Juntas Municipales.</a>*/--></p>
					<p>Se celebrará un Pleno Extraordinario en la junta de cada barrio para constituir las mesas. Las primeras Mesas de Presupuestos Participativos de cada edición tendrán una parte informativa donde presentar a las personas asistentes qué son los Presupuestos Participativos, establecer tareas y roles, así como una calendarización de las siguientes mesas.</p>
      
					
					<p>En la primera <strong>sesión de constitución</strong> se inscribirán las personas que deseen formar parte de mesa y se determina quiénes van a desempeñar las funciones de <strong>coordinador/a de la Mesa, secretario/a y representante en la Comisión de Seguimiento</strong>.</p>
					<p>Además, en la primera fase del proceso, las mesas de cada barrio deberán elaborar un listado de demandas históricas.</p>
					<div role="alert" class="alert alert-info">El plazo establecido para la <strong>constitución de las mesas y preparación de reivindicaciones históricas</strong> en barrios rurales es del <strong>7 al 16 de mayo de 2018</strong>.</div>


                    <!--/*<p class="bg-danger padding-a05em">Consulta la <a class="destacado" href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/presupuestos-participativos/agenda-mesas">Agenda de las Mesas</a> para conocer el día y el lugar de celebración de las reuniones.</p>*/-->
                </div>
                <div class="full-screen-box text-left">
                    <h3 class="nomargin">Reclamaciones históricas</h3>
                    <hr class="sm" />
                    <p>Como novedad en esta edición, previamente a la fase de envío de propuestas por parte de la ciudadanía, se realizará una sesión especial de cada una de las Mesas de distrito/barrio rural para:</p>
                    <ul>
                        <li>Presentar el diagnóstico del distrito por parte de Ebrópolis y los diagnósticos elaborados por asociaciones vecinales y/o la Junta Municipal/Vecinal. A partir de esta información, y la aportada por los Servicios de Centros Cívicos y Distritos, la mesa elaborará participativamente su diagnóstico.</li>
                        <li>Realización de un primer catálogo de posibles intervenciones en el distrito/barrio rural a partir del diagnóstico y de las demandas históricas del mismo. Dicho catálogo será publicado aquí para consulta ciudadana. De esta forma se cuenta con estas reclamaciones históricas como ejemplo de las posibles actuaciones a proponer en los distintos distritos/barrios rurales.</li>
                    </ul>
                    <!--/*<p><strong>Ya están en marcha estas sesiones especiales en los distritos municipales. Consulta la <a href="/sede/portal/presupuestos-participativos/agenda-mesas#diagnostico"> Agenda de las Mesas de Presupuestos Participativos</a> para conocer la fecha y el lugar.</strong></p>
					<p>Están disponibles en la <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/presupuestos-participativos/documentacion">sección de documentación</a> del portal los autodiagnósticos de la pasada edición.</p>
	<p>En la sección <strong>Documentación</strong> están disponibles los <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/presupuestos-participativos/documentacion#catalogos2018">catálogos de reclamaciones históricas</a> de esta edición.</p>*/-->
                </div>
            </div>
            <div class="col-md-6">
                <div class="full-screen-box text-justify">
                    <h3 class="nomargin">¿Quién puede participar en las mesas?</h3>
                    <hr class="sm" />
                    <p>Cualquier persona vinculada al distrito/barrio rural: la Junta Municipal/Vecinal, técnicos y técnicas municipales que desarrollan su labor en el distrito, asociaciones vecinales o de otra índole, vecinos y vecinas a título individual. Si te interesa formar parte de la mesa de un barrio o distrito, puedes consultar en la sección Avisos de la página de inicio las convocatorias de sesiones.</p>
                </div>
                <div class="full-screen-box text-justify">
                    <h3 class="nomargin">¿Cuáles son las funciones de las mesas?</h3>
                    <hr class="sm" />
                    <p>Son competencias/funciones de las Mesas de Presupuestos Participativos:</p>
                    <ul>
                        <li>Coordinar e impulsar el proceso de Presupuestos Participativos en sus respectivos ámbitos territoriales.</li>
                        <li>Dinamizar y promocionar la participación de las asociaciones y de la vecindad en general en el proceso.</li>
                        <li>Realizar y participar en actividades formativas e informativas.</li>
                        <li>Organizar y convocar las sesiones específicas/especiales para momentos relevantes del proceso.</li>
                        <li>El seguimiento de las propuestas realizadas por la ciudadanía en la Plataforma de Gobierno Abierto.</li>
                        <li>Coordinarse con las Juntas Municipales para la gestión de los remanentes.</li>
                        <li>Supervisar el filtrado de las propuestas a través del/la representante en la Comisión de Seguimiento.</li>
                        <li>Mediar entre los proponentes al objeto de concretar la descripción y el título de las propuestas.</li>
                        <li>Elaborar una primera propuesta de posibles intervenciones en el distrito a partir del diagnóstico y de las demandas históricas del mismo. Las Mesas contarán para este fin con una propuesta inicial elaborada por los servicios de Distritos y Centros Cívicos. Se publicará en Portal de Presupuestos Participativos y será un referente para la ciudadanía.</li>
                        <li>Priorizar un número de propuestas que no superen el 50% de las propuestas que pasarán a la votación ciudadana.</li>
                    </ul>
                </div>
            </div>
        </div>
    </sede:content>
</body>

</html>
