<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Bibliotecas 24-365" 
               description="La red de  bibliotecas públicas municipales garantiza el derecho de la ciudadanía a la educación, la información y la cultura. Servicios digitales 24/365 a través de la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza: catálogo, información y referencia virtual, gestión de préstamos y reservas."  
               keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, derechos sociales, derecho a la cultura, derecho a la educación, noticias, agenda, biblioteca pública, carnet bibliotecario, biblioteca infantil, bibliobús, catálogo, servicio en línea, carta de servicios, guía de usuario, city, council, Saragossa, electronic site, local government, social rights, right to culture, right to education, news, public library, library card, children library, mobile library, catalogue, online service, citizen's charter, user guide" />
</head>

<body>
    <sede:content>
        <div class="row">
            <div class="col-md-12 card clearfix">
                <h2>
				¿QUÉ PUEDES ENCONTRAR EN LA  BIBLIOTECA 24/365?
			</h2>
                <hr class="sm" />
                <p>
                    En Biblioteca 24/365 reunimos todos los <strong>servicios digitales</strong> de nuestras bibliotecas y te los ofrecemos a través de Internet.</p>
                <h3 class="section-title offset-target">Búsqueda de documentos</h3>
                <div class="section-content">
                    <div class="row">
                        <div class="col-sm-3">
                            <h3 class="text-sm-center text-primary">
                        
                         <span class="fa fa-3x fa-list text-color" aria-hidden="true" style="vertical-align:middle;"></span>
                            <span class="visible-md-block visible-lg-block"></span>
                             Consulta del Catálogo
                        
                    </h3>
                        </div>
                        <div class="col-sm-9">
                            <div class="pull-right"><img alt="" src="/cont/vistas/portal/bibliotecas-municipales/img/biblioteca-24-365.jpg" /></div>
                            <p>En nuestro <strong>Catálogo</strong> puedes buscar los documentos que quieras para saber si están en nuestras colecciones y si están disponibles en las bibliotecas.</p>
                            <p>Puedes buscar en el <strong>catálogo colectivo de los fondos de todas las  Bibliotecas Públicas Municipales de Zaragoza</strong> o, bien, en los fondos de una sucursal concreta.</p>
                            <p>Existen distintos <strong>criterios de búsqueda</strong> y los documentos encontrados se pueden presentar ordenados por autor/título, fecha o título.</p>
                            <p>Al pinchar sobre el resultado de la búsqueda, obtenemos la ficha catalográfica del documento y datos sobre su localización: en qué bibliotecas se encuentra, su ubicación (sala infantil, general,...), si está o no disponible, su código de barras y su signatura.</p>
                            <p>Estamos trabajando en la ampliación de la información ofrecida hasta ahora a través del catálogo, mejorándola cualitativamente, añadiendo el resumen de las novelas o de las películas, la cubierta de los documentos, enlace al documento en su versión digital si la hay, etc.</p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <h3 class="section-title offset-target" >Gestión de Préstamos</h3>
                <div class="section-content">
                    <div class="row">
                        <div class="col-sm-3">
                            <h3 class="text-sm-center text-primary">
                       
                              <span class="fa fa-3x fa-cogs text-color" aria-hidden="true" style="vertical-align:middle;"></span>
                            <span class="visible-md-block visible-lg-block"></span>
                           Desde la pantalla de <em>Consulta del Catálogo</em>.
                        
                    </h3>
                        </div>
                        <div class="col-sm-9">
                            <p>Antes de utilizar estos servicios, es necesario identificarse mediante <strong>tu número de lector y tu clave</strong> (por defecto, los 4 últimos dígitos del Documento Nacional de Identidad).
                                <br/>Una vez identificado, puedes cambiar tu clave de acceso. </p>
                            <h3>  Consulta de datos personales y préstamos activos.</h3>
                            <p>En el apartado <em>"Mi biblioteca"</em> aparecen tus datos de lector: número de socio, dirección y fecha de caducidad.
                                <br/>En el apartado <em>"Préstamos y reservas"</em>, puedes consultar tus préstamos activos y tus reservas.</p>
                            <h3>  Renovaciones.</h3>
                            <p>La renovación de los préstamos se lleva a cabo desde la pantalla <em>Préstamos y reservas</em>. El préstamo tiene que estar todavía en vigor y sólo es posible renovar una vez cada documento, por un período de siete días.</p>
                            <h3>   Reservas.</h3>
                            <p>Solo se puede hacer una reserva y solo de aquellos documentos que estén prestados a otro lector.
                                <br/>Una vez en la pantalla de visualización del documento, en los casos que reúnan las condiciones anteriormente citadas, aparecerá el botón <em>Reservar</em> que te llevará a la pantalla desde la que podrás elegir la sucursal en la que realizar la reserva. Nos pondremos en contacto contigo cuando el documento esté disponible para que lo recojas.</p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <h3 class="section-title offset-target" >Servicio de información   </h3>
                <div class="section-content">
                    <div class="row">
                        <div class="col-sm-3">
                            <h3 class="text-sm-center text-primary">
                     
                        <span class="fa fa-3x fa-wifi text-color" aria-hidden="true" style="vertical-align:middle;"></span>
                            <span class="visible-md-block visible-lg-block"></span>
                           Información y referencia virtual 
                    
                    </h3>
                        </div>
                        <div class="col-sm-9">
                            <h3> Información sobre Bibliotecas Públicas Municipales de Zaragoza:</h3>
                            <p>A través de <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/bibliotecas-municipales/">nuestra página web</a> te ofrecemos información clara, pertinente y actualizada sobre la 
							<a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/bibliotecas-municipales/servicio/equipamiento/category/35">ubicación de las bibliotecas</a>, los <a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/educacionybibliotecas/bibliotecasmunicipales/listado_Tema?texto=biblioteca"> servicios</a> que prestamos y los recursos puestos a disposición de los usuarios, las <a href="https://www.zaragoza.es/ciudad/educacionybibliotecas/bibliotecasmunicipales/listado_Agenda?nombre=&amp;programa=&amp;cod_tema=&amp;cod_sector=&amp;f_inicio=&amp;f_final=&amp;nombre_entidad=Patronato+de+Educacion&amp;lugar_realizacion=biblioteca&amp;barrio=">actividades </a>programadas y otros temas. Si necesitas más información, <a href="mailto:bibliotecas-referencia@zaragoza.es">ponte en contacto con nosotros</a>.</p>
                            <h3> Pregunte, las Bibliotecas responden</h3>
                            <p> Se trata de un <a href="http://www.pregunte.es/consulta/consulta.cmd">servicio cooperativo</a> de atención de consultas y peticiones de información a través de Internet, gestionado entre bibliotecas de las diferentes Comunidades Autónomas, y coordinado por la Dirección General del Libro, Archivos y Bibliotecas, del Ministerio de Cultura, a través de la Subdirección General de Coordinación Bibliotecaria.
                                <br/>Funciona 24 horas, 365 días al año, y se compromete a contestarte en un plazo máximo de tres días. Las preguntas pueden tratar sobre cualquier tema puntual y concreto, pero no ofrece información sobre las propias bibliotecas participantes y su funcionamiento, en este caso debes ponerte en contacto directamente con la propia biblioteca en cuestión. Está abierto a todos los ciudadanos.</p>
                            <h3> Selección de enlaces de interés.</h3>
                            <p>Te ofrecemos <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/bibliotecas-municipales/interes">enlaces de interés</a>, agrupados por temáticas, para facilitarte la localización de recursos adecuados que te pueden ayudar en tu búsqueda de información.</p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <h3 class="section-title offset-target" >Actividades Programadas  </h3>
                <div class="section-content">
                    <div class="row">
                        <div class="col-sm-3">
                            <h3 class="text-sm-center text-primary">
                   
                          <span class="fa fa-3x fa-book text-color" aria-hidden="true" style="vertical-align:middle;"></span>
                            <span class="visible-md-block visible-lg-block"></span>
                           Consulta  
                 
                    </h3>
                        </div>
                        <div class="col-sm-9">
                            <p>
                                Es nuestra Agenda Cultural, aquí puedes conocer qué actividades tenemos previstas, su lugar de realización, fecha y descripción de las mismas.</p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </sede:content>
</body>

</html>