<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Quiénes Somos. Bibliotecas Municipales" 
               description="Información en la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza sobre el organismo encargado de la gestión de la política bibliotecaria municipal y sus funciones: Sección de Bibliotecas Municipales del Patronato Municipal de Educación y Bibliotecas del Ayuntamiento de Zaragoza."  
               keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, derechos sociales, derecho a la cultura, derecho a la educación, noticias, agenda, biblioteca pública, carnet bibliotecario, biblioteca infantil, bibliobús, catálogo, servicio en línea, carta de servicios, guía de usuario, city, council, Saragossa, electronic site, local government, social rights, right to culture, right to education, news, public library, library card, children library, mobile library, catalogue, online service, citizen's charter, user guide" />
</head>

<body>
    <sede:content>
        <div class="row">
            <div class="col-md-12">
                <div class="card clearfix">
                    <h2>Quiénes Somos</h2>
                    <hr class="sm" />
                    <div class="pull-right"><img alt="" src="/cont/vistas/portal/bibliotecas-municipales/img/portada.jpg" /></div>
                    <p>El concepto de Biblioteca Pública, recogido en el Manifiesto de la UNESCO sobre la Biblioteca Pública de 1994, contempla dicha institución como un centro local de información que facilita a sus usuarios toda clase de conocimiento e información para el aprendizaje permanente, la toma independiente de decisiones y el desarrollo cultural individual y colectivo e insta a las administraciones públicas pertinentes a equipar las bibliotecas para proporcionar el máximo acceso a los nuevos recursos de información para todos los ciudadanos al margen de sus posibilidades económicas, físicas o educativas.</p>
                    <p>La Ley 10/2007, de 22 de junio, de la Lectura, del Libro y de las Bibliotecas en su artículo 13.1 recoge que Las bibliotecas públicas son el medio por el que los poderes públicos posibilitan el ejercicio efectivo del derecho de todos los ciudadanos para acceder a la información, la educación y la cultura en el contexto de la Sociedad de la Información y el Conocimiento.</p>
                    <p>El Patronato Municipal de Educación y Bibliotecas del Ayuntamiento de Zaragoza es el organismo gestor de la política bibliotecaria municipal en el ámbito de Bibliotecas Públicas y se lleva a efecto a través de la Sección de <strong>Bibliotecas Públicas Municipales</strong>.</p>
                    <p>La oferta de servicio bibliotecario, coordinado en el Centro Coordinador, se lleva a cabo de forma presencial en 26 bibliotecas (de ellas 25 son bibliotecas de proximidad distribuidas por toda la ciudad y una es especializada, la Biblioteca para Jóvenes Cubit), un bibliobús con 4 paradas quincenales y servicios de extensión bibliotecaria, además del ofrecido a través del <a href="http://bibliotecas-municipales.zaragoza.es ">sitio web.</a></p>
                    <p>De acuerdo al contenido del artículo 4 de la Ley 7/2015, de 25 de marzo, de Bibliotecas de Aragón, los principios y valores aplicables en nuestros centros son:</p>
                    <ul>
                        <li>La igualdad en el acceso y diversidad en los contenidos culturales.</li>
                        <li>La adaptación al ámbito digital y multimedia.</li>
                        <li>La libertad intelectual.</li>
                        <li>La pluralidad de los recursos informativos que reúnen para reflejar la diversidad de la sociedad.</li>
                        <li>La gratuidad de sus servicios básicos.</li>
                    </ul>
                    <p>La misión de las Bibliotecas Públicas Municipales de Zaragoza es proporcionar a todos los ciudadanos de cualquier edad materiales y servicios que faciliten el acceso a la información, la formación, el ocio y la cultura. Esta misión, unida a su carácter de espacio público de relación y encuentro y de centro de referencia social y cultural para todos los ciudadanos en los diferentes distritos y barrios, la configuran como un servicio de proximidad y transversal.</p>
                    <p>Son funciones de las Bibliotecas Públicas Municipales de Zaragoza las contempladas en el artículo 2º del Reglamento de Funcionamiento y Régimen Interno de las Bibliotecas Públicas de Aragón <em>(Orden de 8 de marzo de 1996, del Departamento de Educación y Cultura)</em>:</p>
                    <ul>
                        <li><strong>Reunir, organizar y ofrecer</strong> a los usuarios una colección suficiente y equilibrada de materiales documentales que permitan al ciudadano el acceso general a la información, la formación y la cultura.</li>
                        <li><strong>Promover y estimular</strong> el uso de sus fondos por parte de los ciudadanos, fundamentalmente mediante la consulta en sala de sus materiales y el préstamo de los mismos, así como a través de la organización de actividades culturales relacionadas con el mundo del libro y de la cultura en general.</li>
                        <li><strong>Conservar </strong>especialmente los fondos de índole local y regional.</li>
                        <li><strong>Conservar </strong>especialmente los fondos de índole local y regional.</li>
                    </ul>
                </div>
            </div>
        </div>
    </sede:content>
</body>

</html>