<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es"
      lang="es">

    <head>
        <meta charset="utf-8"/>
        <sede:meta
                title="Antonio Aragüés Marín (IND). Alcalde de Alfocea"
                description="Nació en el año 1956. Tiene el título de Maestría Industrial, habiendo sido funcionario, durante 39 años, del Ministerio de Defensa, destinado en la Base Aérea. Durante muchos años estuvo colaborando con la Comisión de Fiestas del barrio. Durante 12 años fue vocal de la Junta Vecinal de Alfocea. Igualmente, ha sido miembro del Comité Ejecutivo y Secretario General de Barrios del Partido Popular. Desde diciembre de 2007 y, a lo largo de los siguientes años hasta estos momentos, ha ocupado el cargo dealcalde del barrio de Alfocea, y que vuelve a ejercer durante esta legislatura. "
                author="Ayuntamiento de Zaragoza"
                last-modified="Wed Oct 19 00:00:00 CET 2016"
                keywords="Organización, Municipal, Administración Pública; government; e-administración; organización administrativa, administración local, Gobierno de Zaragoza,  Antonio Aragüés Marín (IND), Alfocea, Barrios rurales"/>
        <style>
            .fnd-blanco {
            background-color: #ffffff;
            padding-top: 20px;
            padding-bottom: 20px;
            }

            .fnd-gris-claro {
            padding-top: 20px;
            padding-bottom: 20px;
            margin-bottom: -40px;
            }

            .titulo-org h2,
            .procesos h2{
            color: #e83437;
            font-size: 42px;
            padding-bottom: 20px;
            }

            .titulo-org h2 small,
            .titulo-org h2 span{
            color: #000000;
            }

        </style>
    </head>

    <body>
        <sede:content container="false">
            <div class="container-fluid text-left margin-auto nomargin titulo-org">
                <h2 class="text-right">
                    <small>Alcalde de Alfocea</small>
                    <span>|</span>
                    Antonio Aragüés Marín
                </h2>
            </div>
            <div class="fnd-gris-claro">
                <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em fnd-blanco radius">
                    <div class="pull-right">
                        <img src="/cont/paginas/organizacion/img/alcaldes-barrio/aragues-marin.jpg"
                             alt="Antonio Aragüés Marín"/>
                    </div>
                    <p>Nació en el año 1956.</p>
                    <p>Tiene el título de Maestría Industrial, habiendo sido funcionario, durante 39 años, del
                        Ministerio de Defensa, destinado en la Base Aérea. Durante muchos años estuvo colaborando con la
                        Comisión de Fiestas del barrio. Durante 12 años fue vocal de la Junta Vecinal de Alfocea.
                        Igualmente, ha sido miembro del Comité Ejecutivo y Secretario General de Barrios del Partido
                        Popular.
                    </p>
                    <p>Desde diciembre de 2007 y, a lo largo de los siguientes años hasta estos momentos, ha ocupado el
                        cargo de<strong>alcalde del barrio de Alfocea</strong>, y que vuelve a ejercer durante esta
                        legislatura.
                    </p>
                </div>
            </div>
        </sede:content>
    </body>

</html>
