<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es"
      lang="es">

    <head>
        <meta charset="utf-8"/>
        <sede:meta
                title="José Luis Román Escuer (PSOE). Alcalde de Casetas"
                description="Nació en 1966, es licenciado en Ciencias Físicas por la Universidad de Zargoza. Entre otras ocupaciones, ha trabajo como delegado técnico y comercial en Sofintec, ingeniero en el Departamento de Sistemas de Concurrent Computer Corporation y de Control de Calidad de M.A.I., así como colaborador del departamento de Electrónica de la Facultad de Ciencias de Zaragoza. Ha sido miembro de la Agrupación del PSOE de Casetas y vocal de la Asociación de Vecinos de dicho barrio. Igualmente, fue vicepresidente de la Junta Vecinal de Casetas y a partir de 2012 fue elegido comoalcalde del barrio de Casetas, hasta estos momentos en que vuelve a ocupar el cargo. "
                author="Ayuntamiento de Zaragoza"
                last-modified="Wed Oct 19 00:00:00 CET 2016"
                keywords="Organización, Municipal, Administración Pública; government; e-administración; organización administrativa, administración local, Gobierno de Zaragoza,  José Luis Román Escuer (PSOE), Casetas, Barrios rurales"/>
        <style>
            .fnd-blanco {
            background-color: #ffffff;
            padding-top: 20px;
            padding-bottom: 20px;
            }

            .fnd-gris-claro {
            padding-top: 20px;
            padding-bottom: 20px;
            margin-bottom: -40px;
            }

            .titulo-org h2,
            .procesos h2{
            color: #e83437;
            font-size: 42px;
            padding-bottom: 20px;
            }

            .titulo-org h2 small,
            .titulo-org h2 span{
            color: #000000;
            }

        </style>
    </head>

    <body>
        <sede:content container="false">
            <div class="container-fluid text-left margin-auto nomargin titulo-org">
                <h2 class="text-right">
                    <small>Alcalde de Casetas</small>
                    <span>|</span>
                    José Luis Román Escuer
                </h2>
            </div>
            <div class="fnd-gris-claro">
                <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em fnd-blanco radius">
                    <div class="pull-right">
                        <img alt="José Luis Román Escuer "
                             src="/cont/paginas/organizacion/img/alcaldes-barrio/roman-escuer.jpg"/>
                    </div>
                    <p>Nació en 1966, es licenciado en Ciencias Físicas por la Universidad de Zargoza.</p>
                    <p>Entre otras ocupaciones, ha trabajo como delegado técnico y comercial en Sofintec, ingeniero en
                        el Departamento de Sistemas de Concurrent Computer Corporation y de Control de Calidad de
                        M.A.I., así como colaborador del departamento de Electrónica de la Facultad de Ciencias de
                        Zaragoza.
                    </p>
                    <p>Ha sido miembro de la Agrupación del PSOE de Casetas y vocal de la Asociación de Vecinos de dicho
                        barrio. Igualmente, fue vicepresidente de la Junta Vecinal de Casetas y a partir de 2012 fue
                        elegido como<strong>alcalde del barrio de Casetas</strong>, hasta estos momentos en que vuelve a
                        ocupar el cargo.
                    </p>
                </div>
            </div>
        </sede:content>
    </body>

</html>
