<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">
   <head>
      <meta charset="utf-8" />
      <sede:meta title="PICH: Proyectos en Medio Ambiente, Limpieza y Salud Comunitaria" description="El portal de la Oficina del Plan Integral del Casco Histórico ofrece recursos sobre los proyectos que desarrollan en áreas como deportes, cultura, derechos sociales, solares urbanos, medio ambiente, limpieza, comercio, turismo y participación además de ofrecer información sobre sus actividades." category="" subject="" author="" last-modified="2018-09-13" audience="" keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, Oficina Plan Integral Casco histórico, participación, solares urbanos, formalidades administrativas, administración electrónica, relación administración-administrado, participación social, actividades, concursos, servicio de quejas y sugerencias, council, city, Saragossa, Spain, administrative formalities, electronic government, citizen-authority relations, participation, urbanism, culture, social rights, environment, social participation, green area, activities, contest, complaints and suggestions service" priority="" robots=""></sede:meta>
   </head>
   <style>
   titulo-seccion {
      line-height: 66px;
      font-size: 42px;
      }
      .fnd-blanco {
      background-color: #ffffff;
      padding-top: 20px;
      padding-bottom: 20px;
      }
      .fnd-gris-claro {
      padding-top: 20px;
      padding-bottom: 20px;
      margin-bottom: -40px;
      }
      .titulo-org h2,
      .procesos h2{
      color: #e83437;
      font-size: 42px;
      padding-bottom: 20px;
      }
      .titulo-org h2 small,
      .titulo-org h2 span{
      color: #000000;
      }
      .panel-heading a:after {
      float: left;
      color: white;
      background-color: #000;
      width: 20px;
      height: 20px;
      text-align: center;
      line-height: 20px;
      border-radius: 20px;
      margin-right: 10px;
      }
      .panel-heading a.collapsed:after {
      content: "\f105";
      }
      .panel-default>.panel-heading {
      background-color: #fff;
      border: 0;
      }
      .panel {
      border: 0;
      webkit-box-shadow: 0 0 0;
      box-shadow: 0 0 0;
      }
      .panel-group .panel-heading+.panel-collapse>.panel-body {
      border: 0;
      }
      .panel-body {
      padding-left: 50px;
      }
      .panel-title>a {
      color: #E81B16;
      }
      .panel-title>a:hover,
      .panel-title>a:focus,
      .panel-title>a:active {
      text-decoration: none;
      }
   </style>
   <body>
      <sede:content container="false">
         <div class="container text-left margin-auto nomargin
            titulo-org">
            <h2 class="text-right titulo-seccion">Proyectos en Medio Ambiente, Limpieza y Salud Comunitaria</h2>
         </div>
         <div class="fnd-gris-claro">
            <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em
               fnd-blanco radius">


<div class="row">
	<div class="col-xs-12 col-sm-12">
		<div class="row no-gutter step-box fnd-sectores">
			<div class="col-md-3 padding-a1em">
				<h3>
					Salud comunitaria
				</h3>
			</div>

			<div class="col-md-9 padding-a1em">
				<h3>
					¿Qué es Salud Comunitaria?
				</h3>

				<p>
					A todos nos gusta tener salud, encontrarnos bien. Tener salud es sentirnos bien con nuestra vida a nivel físico, mental y&nbsp; social. Nuestra salud depende, sobre todo, de nuestros estilos de vida (qué comemos, qué actividad física realizamos…) y de nuestras condiciones de vida (vivienda y entorno, condiciones laborales, economía doméstica, etc). Por eso el barrio y el entorno en el que vivimos son muy importantes: son los determinantes de la salud.
				</p>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>

<div class="linea">
	&nbsp;
</div>

<div class="row">
	<div class="col-xs-12 col-sm-12">
		<div class="row no-gutter step-box fnd-sectores">
			<div class="col-md-3 padding-a1em">
				<h3>
					Semáforo de San Pablo
				</h3>
			</div>

			<div class="col-md-9 padding-a1em">
				<h3>
					¿Qué es <em>El Semáforo de San Pablo</em>?
				</h3>

				<div class="pull-right">
					<img alt="" src="/cont/vistas/portal/pich/img/semaforo-salud.gif"/>
				</div>

				<p>
					Desde el Consejo de Salud de San Pablo queremos saber qué cosas de nuestro barrio nos gustan y cuáles habría que mejorar para vivir más saludablemente. Para ello vamos a usar un código de colores, como un semáforo: en rojo aparecerán las cosas que no colaboran a nuestra salud y deberían mejorar en verde aparecerán las que consideramos saludables, para visibilizarlas y mantenerlas
				</p>

				<p>
					Los resultados se devolverán al vecindario y con ellos se lanzarán propuestas de mejora de la calidad de vida de las personas del Gancho.
				</p>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>

<div class="linea">
	&nbsp;
</div>

<div class="row">
	<div class="col-xs-12 col-sm-12">
		<div class="row no-gutter step-box fnd-sectores">
			<div class="col-md-3 padding-a1em">
				<h3 class="nomargin">
					Limpieza del Casco Histórico
				</h3>
			</div>

			<div class="col-md-9 padding-a1em">
				<p>
					Mantener limpio el Casco Histórico es un compromiso común por una mejor convivencia entre todos los vecinos y vecinas, y como tal es una de la prioridades de la Oficina del Plan Integral y del Espacio Comunitario.
				</p>

				<p>
					&nbsp;
				</p>

				<p>
					En Noviembre de 2017 se celebró una jornada colaborativa en torno a la limpieza en el que se abordaron cuestiones transversales a este temática importancia diaria. En el documento anexo se recogen las principales conclusiones de la jornada.
				</p>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>


            </div>
         </div>
      </sede:content>
   </body>
</html>
