<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">
   <head>
      <meta charset="utf-8" />
      <sede:meta title="PICH: Proyectos sociodeportivos" description="El portal de la Oficina del Plan Integral del Casco Histórico ofrece recursos sobre los proyectos que desarrollan en áreas como deportes, cultura, derechos sociales, solares urbanos, medio ambiente, limpieza, comercio, turismo y participación además de ofrecer información sobre sus actividades." category="" subject="" author="" last-modified="2018-09-13" audience="" keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, Oficina Plan Integral Casco histórico, participación, solares urbanos, formalidades administrativas, administración electrónica, relación administración-administrado, participación social, actividades, concursos, servicio de quejas y sugerencias, council, city, Saragossa, Spain, administrative formalities, electronic government, citizen-authority relations, participation, urbanism, culture, social rights, environment, social participation, green area, activities, contest, complaints and suggestions service" priority="" robots=""></sede:meta>
   </head>
   <style>
   titulo-seccion {
      line-height: 66px;
      font-size: 42px;
      }
      .fnd-blanco {
      background-color: #ffffff;
      padding-top: 20px;
      padding-bottom: 20px;
      }
      .fnd-gris-claro {
      padding-top: 20px;
      padding-bottom: 20px;
      margin-bottom: -40px;
      }
      .titulo-org h2,
      .procesos h2{
      color: #e83437;
      font-size: 42px;
      padding-bottom: 20px;
      }
      .titulo-org h2 small,
      .titulo-org h2 span{
      color: #000000;
      }
      .panel-heading a:after {
      float: left;
      color: white;
      background-color: #000;
      width: 20px;
      height: 20px;
      text-align: center;
      line-height: 20px;
      border-radius: 20px;
      margin-right: 10px;
      }
      .panel-heading a.collapsed:after {
      content: "\f105";
      }
      .panel-default>.panel-heading {
      background-color: #fff;
      border: 0;
      }
      .panel {
      border: 0;
      webkit-box-shadow: 0 0 0;
      box-shadow: 0 0 0;
      }
      .panel-group .panel-heading+.panel-collapse>.panel-body {
      border: 0;
      }
      .panel-body {
      padding-left: 50px;
      }
      .panel-title>a {
      color: #E81B16;
      }
      .panel-title>a:hover,
      .panel-title>a:focus,
      .panel-title>a:active {
      text-decoration: none;
      }
   </style>
   <body>
      <sede:content container="false">
         <div class="container text-left margin-auto nomargin
            titulo-org">
            <h2 class="text-right titulo-seccion">Proyectos Sociodeportivos</h2>
         </div>
         <div class="fnd-gris-claro">
            <div class="container-fluid margin-b2em margin-t2em
               fnd-blanco radius">

<nav>
            <div class="second-bar clearfix">
               <div class="hidden-xs">
                  <a class="btn-back pull-left" href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/pich/">
                  <span class="fa fa-inverse fa-2x fa-chevron-left" aria-hidden="true"></span>
                  <span class="oculto">Volver a PICH</span>
                  </a>
                  <p class="lead destacado margin-l05em margin-b0em pull-left">Proyectos Sociales</p>
               </div>
               <ul class="list-inline navbar-right submenu">
                  <li><a href="derechos-sociales"> Sociales</a></li>
                  <li><a href="sociomusicales"> Sociomusicales</a></li>
                  <li><a href="socioeducativos">Socioeducativos</a></li>
                  <li><a href="sociodeportivos">Sociodeportivos</a></li>
               </ul>
            </div>
         </nav>
         
         <div class="row">
            <div class="col-xs-12 col-sm-12">
               <div class="row no-gutter step-box fnd-sectores">
                  <div class="col-md-3 padding-a1em">
                     <h3 class="nomargin">  Proyectos sociodeportivos</h3>
                  </div>
                  <div class="col-md-9 padding-a1em">
               <p> El deporte interfiere plenamente en la vida cotidiana, influye en los procesos de socialización, determina una buena parte del tiempo libre y constituye un punto de referencia clave para los procesos de identificación social de la persona.  El deporte, como actividad sociocultural e instrumento integrador y socializador, permite el enriquecimiento del individuo en el seno de la sociedad. También tiene efectos en la convivencia, en la percepción de la violencia,  y sirve de medio para fomentar determinados valores sociales y personales. Participar, divertirse, sentirse bien con uno mismo, juego limpio, deportividad, respeto a las normas, son parte del objetivo de estas actividades.  Así mismo, el deporte es un instrumento y una alternativa para fomentar la integración intercultural, y vehículo para mejorar la convivencia en el Barrio. 
               </p>
               <p>
                  Los Programas y Actividades Deportivas se llevan a cabo con la participación de las diferentes  Entidades Sociales y Vecinales, Centros Educativos, Casas de Juventud, Centros de Tiempo Libre y Ludotecas, PIEEs, Clubs Deportivos, etc, coordinados desde la Comisión de Deportes del Plan Integral y la Oficina del PICH. Con esta Comisión, como con el resto de las Comisiones Intersectoriales, se pretende que todos/as los/as vecinos y vecinas  se impliquen en la realización de este tipo de acciones, a la vez que sirve de foro para reivindicar las  posibles deficiencias en servicios deportivos en el Barrio.
               </p>
               <p>
                  Siguiendo las propuestas recogidas en el Plan Integral del Casco Histórico 2013-2020 Línea Estratégica 1 “Participación, Convivencia y Cohesión Social”, la acción 1.14 “ Impulso y apoyo a Proyectos Preventivos de educación para la Salud Comunitaria y de Prevención de Adicciones. Talleres de cocina, Alimentación Saludable, Ejercicio Físico y Paseos Cardiosaludables” y la acción 1.16 “Mantenimiento de Promoción del Deporte en el Casco Histórico”, durante el año 2017 se han realizado las siguientes actuaciones: 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div class="linea"></div>
         <div class="row">
            <div class="col-xs-12 col-sm-12">
               <div class="row no-gutter step-box fnd-sectores">
                  <div class="col-md-3 padding-a1em">
                     <h3 class="nomargin">  Deporte en Familia</h3>
                  </div>
                  <div class="col-md-9 padding-a1em">
                     <p> Se lleva a cabo de marzo a junio y de septiembre a diciembre en el Pabellón Tenerías los domingos por la tarde y en colaboración con la Entidad Gusantina Asociación Socioeducativa.</p>
                     <p>
                        Con este programa se pretende fomentar el deporte como un valor a inculcar a menores y adultos/as y establecer espacios de encuentro y de relación de las familias del Barrio. También surge como una alternativa de ocio para toda la familia a través del deporte.
                     </p>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div class="linea"></div>
         <div class="row">
            <div class="col-xs-12 col-sm-12">
               <div class="row no-gutter step-box fnd-sectores">
                  <div class="col-md-3 padding-a1em">
                     <h3 class="nomargin">Deporte en el Gancho</h3>
                  </div>
                  <div class="col-md-9 padding-a1em">
                     <p>  Con esta actividad se quiere crear un espacio de encuentro a través del deporte en el Gancho del Casco Histórico y a la vez reivindicar la falta de espacios deportivos en esta parte del Barrio. Para ello distintos solares y plazas públicas se transforman, por una mañana, en lugares para la realización de diferentes modalidades deportivas. A lo largo de una mañana de sábado del mes de Marzo niños y niñas, junto con adultos/as, participan de un momento de ocio y de encuentro.</p>
                     <p>
                        Se desarrolla tenis de mesa, ajedrez, actividades de circo, juegos tradicionales, carrera de orientación, baloncesto, floorball, balonmano, fútbol sala; y hubo talleres de maquillaje y globoflexia. Como una manera de apoyar y potenciar la comida saludable se reparte fruta cedida por la Asociación de detallistas del Mercado Central.
                     </p>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div class="linea"></div>
         <div class="row">
            <div class="col-xs-12 col-sm-12">
               <div class="row no-gutter step-box fnd-sectores">
                  <div class="col-md-3 padding-a1em">
                     <h3 class="nomargin">Deporte en el Casco Histórico</h3>
                  </div>
                  <div class="col-md-9 padding-a1em">
                     <p> Se desarrolla en el Parque Bruil. Tercer año de esta iniciativa deportiva y social, con una participación de chicos y chicas practicando deporte, como una forma de entrenamiento en grupo: balonmano, fútbol sala, floorball, ajedrez, tenis de mesa, deportes marciales (kunfu, taekwondo, aikido, taichí), carreras y con la participación de otros proyectos y actividades deportivas como el proyecto Deporte en Familia, ludoteca, actividades relacionadas con el casco histórico.</p>
                     
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div class="linea"></div>
         <div class="row">
            <div class="col-xs-12 col-sm-12">
               <div class="row no-gutter step-box fnd-sectores">
                  <div class="col-md-3 padding-a1em">
                     <h3 class="nomargin">Deporte y Hábitos Saludables para Adultos</h3>
                  </div>
                  <div class="col-md-9 padding-a1em">
                     <p>  Aprovechando el solar situado en la Calle San Blas, anejo al Centro de Mayores de San Blas, denominado Gym San Blas y que forma parte del Proyecto “Proyecto de Solares”, en el año 2015 se diseñó un gimnasio para personas adultas que combinase el objetivo de hacer actividades deportivas y favorecer el mantenimiento y la buena salud.</p>
                     <p>
                        Además de la posibilidad de realizar ejercicios en los aparatos del gimnasio se consideró la necesidad de llevar a cabo ejercicio físico monitorizado, es decir sesiones dirigidas con ejercicios que eleven la actividad cardiovascular, ganar movilidad y destruir algunas barreras limitantes ganando con ello los/as participantes autoestima, seguridad y coordinación. También se realizan charlas informativas, juegos grupales, caminatas, etc.
                     </p>
                     <p>
                        Dada la aceptación y acogida del proyecto, no sólo de los usuarios sino de los profesionales de los CMSS y de los Centros de Salud del Barrio, y a petición de las Asociaciones Vecinales, se ha impulsado en los Barrios de La Magdalena (Parque Bruil) y en El Rabal (Parque Estación del Norte).
                     </p>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div class="linea"></div>
         <div class="row">
            <div class="col-xs-12 col-sm-12">
               <div class="row no-gutter step-box fnd-sectores">
                  <div class="col-md-3 padding-a1em">
                     <h3 class="nomargin">Concurso de flamenco</h3>
                  </div>
                  <div class="col-md-9 padding-a1em">
                     <p>  
                        La Asociación Sociocultural VIVEMÚSICA en el Casco Histórico, apoyada por la Oficina PICH y la Comisión de Música del Plan Integral del Casco Histórico, organiza el Concurso de Flamenco para Aficionados/as en el Casco Histórico.
                     </p>
                     <p>Mediante este Concurso de Flamenco para Aficionados/as se pretende dinamizar dentro del Casco Histórico de Zaragoza a un colectivo que ha venido demostrando vigor desde hace muchos años, como muestran las peñas ﬂamencas, actuaciones, talleres, escuelas, que buena parte de la población que aquí vive ha desarrollado y sigue desarrollando.</p>
                     <p>Así mismo el interrelacionar a vecinos y vecinas de diferentes culturas, conocer sus costumbres su historia, su música etc, es otra de las líneas de actuación del Plan Integral del Casco Histórico 2013-2020, fundamentales para garantizar la cohesión social y por tanto la convivencia pacífica y el entendimiento en el Barrio.</p>
                     <p>Las modalidades en las que se puede concursar son Cante y Toque (Guitarra)
                     </p>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
         </div>
         </div>

                  


            </div>
         </div>
      </sede:content>
   </body>
</html>
