<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Carnaval en el Aula" description="Carnaval en el Aula. Carnaval Infantil" author="Ayuntamiento de Zaragoza" keywords="Ayuntamiento, Zaragoza, España, Fiestas del Pilar, Ciudad, cultura, turismo, actividades, espacios, octubre" />
    <style type="text/css">
    body {
        padding-top: 57px;
    }
    ul#menu {
        /*border-bottom: 2px solid #E81B16;*/
        border: 1px solid #CCC;
        font-weight: bold;
        margin-bottom: 1em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
    }
    ul#menu .elemento {
        display: block;
        padding: 10px 15px;
        margin: 0;
        font-size: 1em;
        font-weight: bold;
        line-height: 1.42857143; /* h2 line-height == a line-height*/
    }
    .section-title {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em .5em 0 0;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin: 0;
    }
    .section-content {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
        margin-bottom: 1em;
    }
    .section-content-alt {
        border-radius: .5em;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
        
              

      
 
            <h2>Carnaval en el Aula >> Inscripciones</h2>
          
		  
		  
		  
		  <p>El Excmo. Ayuntamiento de Zaragoza, a través de la Sociedad Municipal Zaragoza Cultural, S.A.U. y del Servicio de Educación prepara una nueva edición del <strong>Carnaval Infantil en el aula</strong>, dirigido a  los colegios de <strong>Educación Infantil y Primaria</strong> de nuestra ciudad y que se desarrollará del 28 de febrero al 1 de marzo de 2019.</p><p>

Este año, las actividades estarán relacionadas con la alimentación, aprovechando esta manifestación cultural ligada a cualquier celebración para orientar en hábitos alimenticios saludables.</p><p>

La solicitud de material didáctico deberá remitirse por correo al Servicio de Educación (Miguel Servet 57, 50013 Zaragoza), por fax (976 72 40 29) o e-mail: <a href=”mailto:inscripcioneducacion@zaragoza.es”>inscripcioneducacion@zaragoza.es</a> <strong>antes del 18 de enero</strong>. </p><p>
También se podrá realizar a través de <strong>www.zaragoza.es</strong>.  </p><p>
El listado de colegios, asignados por riguroso orden de inscripción, se publicará en dicha web. </p><p>

Los materiales serán enviados a los centros a mediados de febrero, para  poder desarrollar en las aulas, a lo largo de la semana de Carnaval (del <strong>25 de febrero al 1 de marzo</strong>), las propuestas que contienen.</p><p>

La fiesta de Carnaval Infantil tendrá lugar la mañana del <strong>domingo 3 de marzo</strong> en la plaza del Pilar, y a la que, un año más,  animamos a todos los niños/as, progenitores y responsables de aula a acudir disfrazados.</p> 


               
 
    </sede:content>
</body>

</html>