<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Asociacionismo. Personas Mayores"/>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Asociacionismo</h2>
        <div class="row">
            <div class="col-xs-12">      
			
			<div class="col-md-8">

                <div class="padding-a1em fnd-gris-claro clearfix">
                    <p> Desde el año 2009, Zaragoza forma parte de la <strong>Red de Ciudades Amigables con las Personas Mayores</strong> promovida por la Organización Mundial de la Salud, cuyo fin es fomentar el envejecimiento activo mediante proyectos que den respuesta a la demandas y necesidades planteadas por los y las mayores.
</p><p>
El Ayuntamiento de Zaragoza, a través de la Oficina Técnica del Mayor, pone a tu disposición la <strong>Guía Básica del Asociacionismo</strong>, que te facilitará la toma de decisiones en la creación y gestión de una asociación.
</p><h3>
¿Sabías qué...?</h3><p>

...las asociaciones son espacios de incidencia social, escuelas de democracia que se constituyen de forma libre y voluntaria por personas que buscan objetivos comunes.
</p><p>
...una asociación sirve para poner en marcha proyectos y aportarlos a la sociedad.
</p><p>
...los Estatutos son la norma fundamental que regula la asociación.
</p><p>
...existen <strong>Registros Generales de Asociaciones</strong> a nivel estatal y autonómico y, además, un Censo Municipal de Entidades Ciudadanas, donde poder inscribir tu asociación.
</p><p>
...las asociaciones no sólo se financian con las cuotas de los socios, sino que también pueden recibir donaciones de particulares, conseguir ingresos de la venta de merchandasing, patrocinios, etc.
</p><p>
...una asociación puede solicitar subvenciones públicas para llevar a cabo su proyecto de interés social.
</p><p>
...elaborar un proyecto te permitirá alcanzar los objetivos fijados y justificar la subvención recibida.
</p><p>
...la ley regula la creación, organización y funcionamiento de las asociaciones.
</p><p>
...ya puedes solicitar la <strong>Guía Básica del Asociacionismo</strong> en tu Centro de Convivencia.
</p></div>
</div>
      
                        <div class="col-md-4"><div role="alert" class="alert alert-info"><a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/derechos-sociales/personas-mayores/servicio/publicacion-municipal/11440">Guía Básica del Asociacionismo </a> 
                        </div>
						<div><img class="img-rounded" alt="" src="/cont/paginas/sectores/mayores/img/guia-asociacionismo.jpg"/>
			</div>  
                        </div>
                    </div>
                </div>
           
       
 
    </sede:content>
</body>

</html>