<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Arte Publico. Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza del Pilar" description="Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza del Pilar" author="" last-modified="Fri Jan 16 00:00:00 GMT+01:00 2009" keywords="Arte Publico, itinerario."/></head><body><sede:content>
<h2>7. Primera Ampliación (Itinerario Opcional)</h2><ul id="menu_interior" class="nav nav-pills"><li><a href="/sede/portal/arte-publico/itinerarios/">Inicio del Recorrido</a></li><li><a href="este">Anterior</a></li></ul>

<p><img class="dere pull-right margin-l05em" src="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/cementerio/Foto13.JPG" alt=""/>Ya en el andador "A", torcemos a la izquierda en dirección oeste, y nos dirigimos hacia la puerta principal de acceso al Cementerio. A la derecha quedan las manzanas de nichos,  que desaparecerán después para dar paso a nuevas capillas según el diseño ya comentado de Magdalena. A la izquierda, panteones de diversa orientación y fortuna artística.</p> 
		<p>Avanzado el camino nos detendremos en el panteón de la familia Herrero (1920). El ejemplo más genuino de inspiración en la antigua cultura egipcia: Columnas y <strong>capiteles lotiformes, una gran esfinge, altos obeliscos</strong> o una cruz con los brazos en forma de flor de loto. Más adelante, el llamativo <strong>panteón de la familia de Repullés de la Llata (1941), que escenifica el momento en el que un ángel, que desciende por una escalinata, se acerca a un sarcófago anunciando el Juicio Final.</strong> No faltan las esfinges ni los flameros. En este contexto ecléctico e historicista, se encuentra el panteón de la familia Horno (1930)  pequeño edículo racionalista diseñado por el arquitecto Fernando García Mercadal, con absoluta ausencia de lo ornamental.</p><p>&nbsp;</p>
		<p> Poco después, el panteón de las familias Albert, Ballarín, Izquierdo y Pérez (1882) formado por una compleja cruz latina con columnas adosadas, con abundante  simbología funeraria en la base, como <strong>las lechuzas o cabezas de ángeles</strong> con las alas abiertas.</p><p><img class="dere pull-right margin-l05em" src="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/cementerio/Foto14.JPG" alt=""/> Y finalmente, el panteón de los Condes de Fuentes (1900) una sobria, elegante y neoclásica construcción a dos aguas, capaz de contener a dos féretros. Materializada  en mármol blanco de gran calidad, resalta en uno de sus frentes <strong>el gran escudo nobiliario de la familia. El conjunto está rodeado por un artístico vallado en hierro forjado</strong>.</p>
<p>Hasta aquí el recorrido por el Cementerio Antiguo, hemos llegado a la puerta de acceso al Cementerio, nuestro  punto de partida.</p>
</sede:content></body></html>