<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Arte Publico. Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza del Pilar" description="Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza del Pilar" author="" last-modified="Fri Jan 16 00:00:00 GMT+01:00 2009" keywords="Arte Publico, itinerario."/></head><body><sede:content>
<h2>5. Por el Andador de la Fosa Común</h2><ul id="menu_interior" class="nav nav-pills"><li><a href="/sede/portal/arte-publico/itinerarios/">Inicio del Recorrido</a></li><li><a href="d">Anterior</a></li><li><a href="este">Siguiente</a></li></ul>

<p>Tomamos el andador de la Fosa Com&#250;n, principal eje este-oeste del Cementerio y perpendicular al andador Costa, seguiremos en direcci&#243;n este, hacia la Fosa Com&#250;n del Cementerio. Tambi&#233;n aqu&#237; se concentran algunos de los m&#225;s interesantes enterramientos de la necr&#243;polis.</p><p>La primera obra rese&#241;able es el pante&#243;n de la Fundaci&#243;n J. Nicol&#225;s de Escoriaza (1905), formado por un <strong>alto pedestal troncopiramidal, rematado por un esbelto &#193;ngel del Juicio Final  en m&#225;rmol de Carrara.</strong> Un poco m&#225;s adelante, en el lado derecho, est&#225; el pante&#243;n de la familia Palomar-Cebri&#225;n (hacia 1895), uno de los pocos ejemplos existentes en el Cementerio, de la utilizaci&#243;n del hierro como material constructivo. A finales del siglo XIX era el material de moda, casi indestructible, perfecto para el arte funerario. Un siglo despu&#233;s, el deterioro es manifiesto.</p><p><img src="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/cementerio/Foto10.JPG" class="dere pull-right margin-l05em" alt=""/>Continuando el camino, en el lado izquierdo, hallamos <a href="/sede/servicio/arte-publico/130" shape="rect"> &#193;ngel en oraci&#243;n. Pante&#243;n de la familia Matute P&#233;rez (1898).</a> El escultor Dionisio Lasu&#233;n esculpe un &#193;ngel de la Guarda arrodillado, ante un sarc&#243;fago con ornamentaci&#243;n de hojas de hiedra, s&#237;mbolo de la resurrecci&#243;n. Es obra de delicada factura, en la que destacan las bellas facciones del rostro y la sensaci&#243;n de materialidad de las alas y de los pesados pliegues.</p><p>En el mismo lado, encontramos el pante&#243;n de la familia de La&#237;n (1921), un revival rom&#225;nico, construido con s&#243;lidos sillares de piedra clara, en el que no faltan los capiteles labrados, el t&#237;mpano con crism&#243;n, el ajedrezado jaqu&#233;s o la cornisa volada con modillones de rollos.</p><p>Atravesamos el Andador Costa y seguimos en la misma direcci&#243;n este, aqu&#237; se agrupan cuatro panteones del m&#225;ximo inter&#233;s. En el lado izquierdo, el <a href="/sede/servicio/arte-publico/135" shape="rect">Pante&#243;n de Gerardo Mermejo (1915)</a>, tiene uno de los trabajos m&#225;s excelsos de ornamentaci&#243;n y canter&#237;a del Cementerio: Columnas anilladas recubiertas con sudarios, capiteles con hojas de hiedra, guirnaldas de rosas, coronas mortuorias, sudarios sujetos con lazos, o flameros con sudarios que cuelgan. Un &#193;ngel de la Guarda permanece sentado sobre un sarc&#243;fago, obra meritoria del escultor Carlos Palao. Enfrente, el <strong>Pante&#243;n del financiero y pol&#237;tico</strong> <a href="/sede/servicio/arte-publico/129" shape="rect">Juan Bruil (1880)</a>, de sencilla estructura, con un alzado flanqueado por columnas y rematado por un peque&#241;o front&#243;n. El espacio da cabida al busto-retrato del personaje, en m&#225;rmol. Obra del quiz&#225; m&#225;s notable escultor neocl&#225;sico espa&#241;ol, el zaragozano Ponciano Ponzano. Neoclasicismo en estado puro. Algo m&#225;s abajo, el monumental pante&#243;n de la familia Maynar (1890) dise&#241;ado por el arquitecto F&#233;lix Navarro. Destacan sus dimensiones, la robustez del conjunto o la gr&#225;cil c&#250;pula. Bajo un aparente clasicismo hay un lenguaje ecl&#233;ctico. Arquitect&#243;nicamente es una obra cumbre del Cementerio. En el lado opuesto, est&#225; el <a href="/sede/servicio/arte-publico/136" shape="rect">Pante&#243;n de la familia Portol&#233;s  (1912)</a>, un ed&#237;culo de planta rectangular que cubre sus paramentos con unos espl&#233;ndidos bajorrelieves en bronce de sutil trazo, modelados por Carlos Palao, con temas sobre la resurrecci&#243;n de Cristo y la inhumaci&#243;n. En la fachada son protagonistas los elementos escult&#243;ricos y ornamentales de simbolog&#237;a funeraria.</p><p>Desde aqu&#237;, continuamos por el andador en la misma direcci&#243;n con el objetivo de llegar hasta el Monumento Conmemorativo de la Fosa Com&#250;n. Nos fijaremos en alguna obra de inter&#233;s.</p><p>En el lado derecho, <strong>el pante&#243;n de Eustasio Mor&#243;n (1922), es representativo del modelo de enterramiento con retrato escult&#243;rico del fallecido, siguiendo la costumbre de la Roma cl&#225;sica</strong>. M&#225;s adelante y enfrente, el pante&#243;n de la familia de Pardo-Alcal&#225; (1931), est&#225; inspirado en formas egipcias. <strong>Una mujer permanece sentada ante la puerta entreabierta de la vida eterna.</strong> Desvi&#225;ndonos ligeramente por el andador del cuadro 65 encontramos el <a href="/sede/servicio/arte-publico/141" shape="rect">pante&#243;n del torero Jaime Ballesteros &#34;Herrer&#237;n&#34;</a>, fallecido tr&#225;gicamente en 1914. El busto-retrato en piedra del torero se alza sobre un pedestal, sobre la tumba, la estatua sedente de una mujer que llora su muerte. Muy cerca, pero ya en el andador, est&#225; el <a href="/sede/servicio/arte-publico/142" shape="rect">pante&#243;n del tambi&#233;n torero Florentino Ballester &#34;Ballesteros&#34;</a>, con el busto-retrato del torero en bronce, y  la tumba cubierta con un  capote junto a la montera.</p><p><img src="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/cementerio/Foto12.JPG" class="dere pull-right margin-l05em" alt=""/>Finalmente el andador se ensancha formando un amplio espacio abierto, la plaza de la Fosa Com&#250;n, en el que los cipreses, los pinos y el romero rodean al grupo escult&#243;rico que forma el <a href="/sede/servicio/arte-publico/126" shape="rect">Monumento Conmemorativo de la Fosa Com&#250;n (1919)</a>. Dos hombres sujetan el cad&#225;ver de un tercero para proceder a su inhumaci&#243;n. La acertada composici&#243;n y el tratamiento formal de los tres desnudos, esculpidos en piedra y de tama&#241;o superior al natural, lo convierten en una obra merecedora de la Segunda Medalla de la Exposici&#243;n Nacional de Bellas Artes, as&#237; como en una obra de referencia del Cementerio zaragozano. Su autor el zaragozano Jos&#233; Bueno es uno de  los principales escultores aragoneses del siglo XX. El monumento fue erigido por suscripci&#243;n popular y consta de un largo epitafio escrito por Juan Moneva. En pocos lugares como en &#233;ste, una escultura alcanza la plenitud de su integraci&#243;n con el entorno.</p><p>Regresamos por el mismo camino por el que hemos venido, hasta tomar el primer andador adoquinado a la derecha, en direcci&#243;n norte, hasta llegar al andador &#34;A&#34;. Tambi&#233;n podemos coger cualquiera de los dos caminos siguientes en tierra con la misma direcci&#243;n, contemplaremos interesantes panteones de las primeras d&#233;cadas del siglo XX. </p>
</sede:content></body></html>