<h3>Presentación </h3><div class="dere pull-right margin-l05em"><img alt="" src="//www.zaragoza.es/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/cementerio/Foto1.JPG"/></div><p>Los cementerios contemporáneos surgen en los albores del siglo XIX, como sustitutos de la milenaria tradición de enterrar a los muertos en las iglesias parroquiales. Al dolor de la muerte se añade el sufrimiento del alejamiento. Los cementerios pasan a ser "ciudades de la memoria" o "espacios de la ausencia" en los que se proyecta la ciudad de los vivos. Su creación fue revolucionaria y tardó en introducirse. Ni la Real Cédula de 1787, ni otras órdenes y decretos posteriores, fueron cumplidas, ya que no fue fácil cambiar una costumbre de fuerte arraigo popular. Con un planteamiento higienista, se pretendía evitar la propagación de epidemias.</p><p>El cementerio de Torrero <strong>data de 1834</strong>. Se buscó una ubicación idónea, al sur de la ciudad, alejado "a media legua", sobre una zona alta -el monte de Torrero del que toma su nombre- y bien aireada. <strong>Fue proyectado por los arquitectos Fernando de Yarza y Joaquín Gironza</strong> sobre una superficie rectangular de "unas sesenta mil varas cuadradas". La titularidad fue compartida entre las parroquias de la ciudad y el Ayuntamiento, hasta que en 1867 pasó e ser de propiedad municipal exclusivamente.</p><div><img alt="" class="dere pull-right margin-l05em" src="//www.zaragoza.es/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/cementerio/Foto2.JPG"/></div><p>El crecimiento de la población zaragozana a lo largo de los siglos XIX y XX ha llevado parejo el aumento de los enterramientos, y en consecuencia han sido necesarias sucesivas ampliaciones para dar cabida a las necesidades de la ciudad. <strong><br/> </strong></p><ul><li><strong>Ricardo Magdalena en 1883 y Félix Navarro en 1911</strong>, proyectan la remodelación y ampliación de la parte que hoy denominamos Cementerio Antiguo -anteriormente Viejo-. La denominada oficialmente Primera Ampliación se lleva a cabo a finales de los años 30 y principios de los 40. Ocupó la zona inicialmente prevista como parque en el lado norte, intervienen varios arquitectos. <br/>     </li><li>La Ampliación Costa fue proyectada por <strong>Marcelo Carqué en 1958   </strong>en la zona sur del cementerio, en el entorno del Mausoleo de Costa.</li><li>De <strong>1970 </strong>es la Tercera Ampliación de <strong>José Beltrán</strong> la de mayor extensión de todas las realizadas, que se completó con el Complejo Funerario proyectado por <strong>Sáenz de Cenzano en 1977</strong>, e introdujo por primera vez en el cementerio zaragozano, los velatorios, el horno de cremación, cámaras frigoríficas para la conservación de cadáveres, o una iglesia de notables dimensiones.</li><li>Finalmente en <strong>1985 Elvira Adiego</strong> redacta la Cuarta Ampliación, extendiéndose el cementerio por el sur hasta el Barranco de La Muerte.</li></ul><p><strong>Hoy </strong>el cementerio de Torrero es un espacio acotado de más de 500.000 m2 con escasas posibilidades físicas de crecimiento. Configurado según el modelo de cementerio-ciudad propio de las necrópolis latinas, se ordena en calles o andadores y en manzanas o cuadros, con bancos, árboles y farolas, como si de una ciudad se tratara.  Es un espacio para la ajetreada actividad funeraria diaria, pero lo es también para el paseo y la contemplación del arte funerario de gran calidad que contiene.</p><h3>Itinerarios artísticos</h3><p>El itinerario que se propone, nos acerca a las <strong>obras artísticas </strong>-arquitectónicas y escultóricas- de mayor enjundia. También tiene interés, ya que aquí yacen los<strong> hombres y mujeres</strong> que han forjado la Zaragoza contemporánea o han tenido proyección más allá. En suma, está la historia de la ciudad de los dos últimos siglos. </p><p>El mayor interés artístico se concentra en el llamado <strong>Cementerio Antiguo,</strong> por lo que partiremos desde su puerta principal, recorriendo sus principales andadores, ahora adoquinados, aunque en ocasiones utilizaremos también caminos de tierra. <br/> </p><p>Se sigue un orden razonable para ver lo más destacado. Las partes correspondientes a la Primera Ampliación y al Cementerio Contemporáneo se plantean como opcionales. El tiempo empleado queda a gusto del paseante.</p>
<h3>Recorrido</h3>
<ol>
	<li><a href="cementerio/a">Accesos y Andador "A" (Lado Oeste) </a></li>
	<li><a href="cementerio/costa">Por el Andador Costa </a></li>
	<li><a href="cementerio/contemporaneo">El Cementerio Contemporáneo (Opcional)</a></li>
	<li><a href="cementerio/d">Por el Andador "D" y "C" hacia el Andador de la Fosa Común</a></li>
	<li><a href="cementerio/comun">Por el Andador de la Fosa Común</a></li>
	<li><a href="cementerio/este">Por el Andador "A" (Lado Este)</a></li>
	<li><a href="cementerio/ampliacion">Primera Ampliación (Opcional)</a></li>
</ol>
<div role="alert" class="alert alert-info">Autor del Itinerario: José Ramón Morón</div>