<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Instituto Municipal de Salud Pública. Gestión de la Calidad" description="Certificación por AENOR del cumplimiento de la norma UNE-EN-ISO 9001/2000 y Acreditación ENAC n. 304/LE 605" author="" last-modified="Thu May 31 00:00:00 GMT+01:00 2012" keywords="calidad,salud,publica,instituto,aenor,enac"><link rel="stylesheet" href="http://www.zaragoza.es/cont/plantillas/bs/css/main.mt.min.css" /></sede:meta></head><body><sede:content>
<h2>Calidad en la Gestión</h2><h3>Instituto Municipal de la Salud Pública: Certificación por AENOR del cumplimiento de la norma UNE-EN-ISO 9001/2000</h3><p>Desde 2003, el IMSP dispone de la Certificación ISO 9001/2000, renovada en 2006, 2009 y 2012, en los siguientes procesos:</p><div class="img-ficha"><img src="/cont/paginas/urbanismo/gerencia/img/aenor2.gif" alt="Logotipo de Aenor"/><img src="/cont/paginas/urbanismo/gerencia/img/iqnetmsc.gif" alt="Logotipo de IQNet: The International Certification Network"/></div><ul><li>Control de calidad del agua de consumo público</li><li>Emisión de Informes sanitarios para Licencia de apertura en establecimientos alimentarios.</li><li>Control sanitario de piscinas.</li><li>Control de productos alimenticios.</li><li>Análisis fisicoquímicos y microbiológicos de alimentos y muestras ambientales</li></ul><p>Asimismo, y conforme al derecho a la información medioambiental de los ciudadanos, desde el año 2000, el IMSP publica en la Web del Ayuntamiento de Zaragoza, los datos de calidad de agua de la ciudad de Zaragoza, que se actualizan semanalmente.</p><div class="linea sep"> </div><h3>Acreditaciones ENAC nº 304/LE 605 y 304/LE 755</h3><div class="img-ficha"><a href="http://www.enac.es" title="Enlace Externo"><img src="/cont/paginas/IMSP/img/sello_ENAC.GIF" alt=""/></a></div><p>Los laboratorios de Análisis Instrumental, Microbiología y Físicoquímica de Alimentos del Instituto Municipal de Salud Pública están acreditados por la Empresa Nacional de Acreditación y Certificación (ENAC) con el nº 304/LE605 y el 304/LE 755 para la realización de análisis de aguas de consumo y continentales, aguas residuales y alimentos de acuerdo a los alcances de acreditación ENAC que se pueden consultar en <a href="http://www.enac.es">http://www.enac.es</a></p><p>Una acreditación es para un laboratorio aval de garantía técnica, seguridad y fiabilidad, y es ENAC, el único organismo existente en España con potestad de concedar acreditaciones. La acreditación supone un prestigio para el laboratorio y para el Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
</sede:content></body></html>