<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Salud Pública. Instituto Municipal de Salud Pública: Presentación" description="Presentacion del Instituto Municipal de Salud Pública: orígenes y objetivos" author="" last-modified="Fri Nov 04 00:00:00 GMT+01:00 2005" keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, Instituto Municipal de Salud Pública, historia"><link rel="stylesheet" href="http://www.zaragoza.es/cont/plantillas/bs/css/main.mt.min.css" /></sede:meta></head><body><sede:content>
<div class="row"><div class="col-md-12"><h2>Instituto Municipal de Salud Pública &gt;&gt; Presentación</h2><h3>Orígenes</h3><ul><li>Los orígenes de este centro se remontan a 1884, año en el cual la Policía Sanitaria Mortuoria del Ayuntamiento de Zaragoza, propone como medida para luchar contra el fraude y para la elevación de la higiene de la población, la creación de un laboratorio, el cual se inaugura el año 1887, con el nombre de Laboratorio Químico Municipal.</li><li>En 1912 se crea el Servicio Especial de Desinfección.</li><li>En 1926 se funda el Laboratorio Municipal de Bacteorología, Análisis Clínicos y Preparación de Vacunas. Este laboratorio se situaba entonces en la Plaza de Santo Domingo.</li><li>En 1936 se fusionan el Laboratorio Químico Municipal y el Laboratorio Municipal de Bacteorología, Análisis Clínicos y Preparación de Vacunas, en las instalaciones de la Plaza de Santo Domingo, integrándose posteriormente el Cuerpo de Desinfección, y constituyéndose el Instituto Municipal de Higiene (IMH).</li><li>En 1976, el IMH se traslada provisionalmente a las dependencias de la Cátedra de Microbiología de la Facultad de Medicina hasta que finalmente en 1984 se inaugura la nueva sede del IMH en la Carretera de Cogullada (junto a Mercazaragoza) que pasa a denominarse Instituto de Salud Pública</li></ul><h3>Objetivos</h3><ul><li>Vigilar el estado de salud de la población y elevar el nivel de salud de los habitantes de la ciudad de Zaragoza</li><li>Vigilar y colaborar en el control de los factores medioambientales que influyen en la salud: medio ambiente, alimentación, vivienda e higiene pública entre otros.</li></ul></div></div>
</sede:content></body></html>