<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Mercados de Zaragoza Bases del Sorteo de las Cestas de Navidad" description="" author="Ayuntamiento de Zaragoza" last-modified="Thu Dec 14 10:00:00 CET 2016" keywords="">
    </sede:meta>
    <link rel="stylesheet" href="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/sede/css/main.min.css" />
    <link rel="stylesheet" href="https://maxcdn.bootstrapcdn.com/font-awesome/4.7.0/css/font-awesome.min.css" />
    <!--[if lt IE 9]>
<script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/js/html5shiv-3.7.3.min.js"></script>
<script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/js/respond-1.4.2.min.js"></script>
<link rel="stylesheet" href="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/bs/css/ie-9.css"/>
<![endif]-->
    
</head>

<body>
    <sede:content>
 <h2>Bases del Sorteo de la Cestas de Navidad</h2>
 <h3>Mercado Plaza San Francisco</h3>
<ol><li>Se sortea 1 cesta de Navidad.</li>
<li>Podrán participar en el sorteo las personas que realicen sus compras en los puestos del Mercado de Coleccionismo de Plaza San Francisco  entre el 10 y el 17 de diciembre.<br/> Quedan excluidas todas aquellas personas que trabajen en el citado mercado, así como sus familiares de primer grado incluida afinidad.</li>
<li>Para poder participar en el sorteo se deberá comprar más de 10 €, entregándoles el comerciante un boleto con una numeración que servirá para el sorteo. <br/>
<strong>El boleto ganador será aquel que coincida las cuatro últimas cifras con el de la Lotería Nacional de Navidad del día 22 de diciembre de 2017</strong></li>
<li>El ganador o ganadora podrá llamar al teléfono 976 724 740 en horario de 9 a 14 de lunes a viernes o hablar con los administradores del mercado el domingo.</li>
<li>El ganador o ganadora deberá recoger en el lugar que se le indique la cesta hasta el día 7  de enero. Si transcurrido el plazo indicado, no se produce la retirada del lote, se entenderá que se renuncia al premio.</li>
<li>Para recibir el premio, el ganador o ganadora deberá consentir ser fotografiado o fotografiada con la cesta, cediendo sus derechos de imagen y autorizando la publicación de su fotografía en los medios de comunicación y redes sociales gestionados por el Ayuntamiento de Zaragoza.</li>
</ol>
<hr/>
<h3>Mercado Plaza de San Bruno</h3>
<ol><li>Se sortea 1 cesta de Navidad.</li>
<li>Podrán participar en el sorteo las personas que realicen sus compras en los puestos del Mercado de Antigüedades de la plaza San Bruno  entre el 10 y el 17 de diciembre.<br/> Quedan excluidas todas aquellas personas que trabajen en el citado mercado, así como sus familiares de primer grado incluida afinidad.</li>
<li>Para poder participar en el sorteo se deberá comprar más de 10 €, entregándoles el comerciante un boleto con una numeración que servirá para el sorteo. <br/>
<strong>El boleto ganador será aquel que coincida las cuatro últimas cifras con el de la Lotería Nacional de Navidad del día 22 de diciembre de 2017</strong></li>
<li>El ganador o ganadora podrá llamar al teléfono 976 724 740 en horario de 9 a 14 de lunes a viernes o hablar con los administradores del mercado el domingo.</li>
<li>El ganador o ganadora deberá recoger en el lugar que se le indique la cesta hasta el día 7  de enero. Si transcurrido el plazo indicado, no se produce la retirada del lote, se entenderá que se renuncia al premio.</li>
<li>Para recibir el premio, el ganador o ganadora deberá consentir ser fotografiado o fotografiada con la cesta, cediendo sus derechos de imagen y autorizando la publicación de su fotografía en los medios de comunicación y redes sociales gestionados por el Ayuntamiento de Zaragoza.</li></ol>
  <hr/>
  <h3>Mercado Almozara-Rastro</h3>
  <ol><li>Se sortea 1 cesta de Navidad.</li>
 <li>Podrán participar en el sorteo las personas que realicen sus compras en los puestos del Mercado Almozara-Rastro  entre el 6 y el 24 de diciembre hasta media hora antes del sorteo. Quedan excluidas todas aquellas personas que trabajen en el citado mercado, así como sus familiares de primer grado incluida afinidad.</li>
<li>Para poder participar en el sorteo se deberá introducir en la urna habilitadas en las oficinas del mercado, el  boleto que les habrán entregado los comerciantes al comprar más de 10 € de compra en el que deberá figurar el nombre y apellidos del concursante, así como un número de teléfono de contacto. </li>
<li>El sorteo se celebrará extrayendo 1 boleto de la urna el día 24 de diciembre a las 13.00 horas. El  boleto extraído debe cumplir con las anteriores condiciones, de no hacerlo, se procederá a extraer un nuevo boleto que cumpla estas condiciones.   Se extraerán 2 boletos más de reserva con número 2 y 3, por si no se pudiera entregar la cesta  al propietario del  boleto extraído en primer lugar.</li>
<li>Para informar al ganador o ganadora,  se llamará el mismo día del sorteo al teléfono indicado en el reverso. Si no se puede contactar, se reservará la cesta hasta el 7 de enero a las 13 horas, fecha en la que se llamará por teléfono al segundo boleto extraído y si tampoco se puede entregar el premio el 14 de enero se llamará al tercer boleto extraído.</li>
<li>El ganador o ganadora deberá recoger en el mercado la cesta hasta el día 7  de enero. Si transcurrido el plazo indicado, no se produce la retirada del lote, se entenderá que se renuncia al premio.</li>
<li>Para recibir el premio, el ganador o ganadora deberá consentir ser fotografiado o fotografiada con la cesta, cediendo sus derechos de imagen y autorizando la publicación de su fotografía en los medios de comunicación y redes sociales gestionados por el Ayuntamiento de Zaragoza.</li></ol>
    
	
<p>Las cestas podrán recogerse en el Comercio La Alacena, Calle Don Jaime I, nº38</p>
	
	</sede:content>
    
</body>

</html>
