<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Política de Privacidad de la Web Municipal" description="Política de Privacidad de la Web Municipal" author="" last-modified="08-01-2019" keywords="politicia de privacidad, ayuntamiento, Zaragoza, cookies, registro de direcciones">
    </sede:meta>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>Política de Privacidad</h2>
        <hr/>
            <p>La Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto del Ayuntamiento de Zaragoza pone en conocimiento de la ciudadanía la información relativa a la política de privacidad de la sede electrónica www.zaragoza.es con motivo de su adaptación a lo dispuesto en el Reglamento (UE) 2016/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, relativo a la protección de las personas físicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulación de estos datos (en adelante, <abbr title="Reglamento General de Protección de Datos">RGPD</abbr>).</p>
            <p>La recogida y el tratamiento de los datos de carácter personal que se recaben a través de los mecanismos electrónicos habilitados en dicha sede electrónica estará sujeto a lo establecido por la legislación vigente en materia de protección de datos y demás normativa de aplicación, al objeto de garantizar en todo momento la privacidad de los usuarios, así como el secreto y seguridad de sus datos personales. </p>
            <p>Para hacer compatible la mayor exigencia de información que introduce el <abbr title="Reglamento General de Protección de Datos">RGPD</abbr> y la concisión y comprensión en la forma de presentarla, la Oficina Técnica de Transparencia, Participación y Gobierno Abierto ha adoptado un sistema de información multinivel (a doble capa). De esta forma se presentará una información básica en un primer nivel, en el mismo momento y medio en que se recaban los datos, por ejemplo, en los formularios electrónicos habilitados en esta sede electrónica. La información adicional (segundo nivel) sobre los tratamientos de datos se puede consultar en la siguiente dirección: <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/info-adicional-proteccion-datos">https://www.zaragoza.es/sede/portal/info-adicional-proteccion-datos</a>  </p>
            <p>Tal como establece el artículo 13 del <abbr title="Reglamento General de Protección de Datos">RGPD</abbr>, al objeto de cumplir con el deber de información sobre el tratamiento de datos, a través de esta política de privacidad, se proporciona a la ciudadanía la siguiente información:</p>

         <div class="card">
        <h3 id="responsabilidad">Responsabilidad del tratamiento de datos personales</h3>
          <hr class="sm"/>
            <p>Los diferentes tratamientos de datos personales efectuados por la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto a través de esta sede electrónica en el ejercicio de las obligaciones o funciones que tiene encomendadas serán tratados por parte de ésta de acuerdo con la legislación vigente en materia de protección de datos personales e incorporados a su actividad de tratamiento correspondiente. En cumplimiento con lo dispuesto en el artículo 30 del <abbr title="Reglamento General de Protección de Datos">RGPD</abbr>, la ciudadanía podrá consultar esta información en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto</p>
        </div>
        <div class="card">
        <h3 id="finalidad">Finalidades y Licitud del tratamiento de datos personales</h3>
        <hr class="sm"/>
            <p>Las actividades de tratamiento de datos efectuadas por la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto en el ejercicio de sus funciones se basarán en las finalidades y bases legítimas descritas en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la mencionada Oficina Técnica, de lo cual se informará a los interesados en los diferentes formularios electrónicos a través de los cuales la Oficina Técnica recabe sus datos. El tratamiento de datos estará basado en los supuestos recogidos en el artículo 6 del <abbr title="Reglamento General de Protección de Datos">RGPD</abbr>, siendo habitual que, en el caso de la Oficina Técnica, dicho tratamiento se efectúe para el cumplimiento de obligaciones legales, misiones realizada en interés público o en el ejercicio de poderes públicos conferidos. Cuando la finalidad del tratamiento requiera el consentimiento del interesado, éste se prestará mediante una clara acción afirmativa por parte del mismo en la que se refleje su manifestación de voluntad libre, específica, informada, e inequívoca de aceptar el tratamiento de datos de carácter personal que le conciernen.</p>
        </div>
        <div class="card">
        <h3 id="comunicaciones">Comunicaciones de datos personales</h3>
        <hr class="sm"/>
            <p>Con carácter general no se comunicarán los datos personales a terceros, salvo obligación legal. No obstante, dichas cesiones o comunicaciones de datos se informarán al interesado a través de las cláusulas de información contenidas en los diferentes mecanismos de recogida de datos personales. La ciudadanía podrá consultar esta información en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica.</p>
        </div>
        <div class="card">
        <h3 id="conservacion">Conservación de datos personales</h3>
           <hr class="sm"/>
            <p>Los datos personales proporcionados se conservarán el tiempo necesario para cumplir con la finalidad para la que se recaban, así como para determinar las posibles responsabilidades que se pudieran derivar de la misma. En todo caso, se tendrán en cuenta los períodos y plazos establecidos en la normativa de archivos y documentación. La ciudadanía podrá consultar esta información en el <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento">Registro de Actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica.</p>
        </div>
               <div class="card">
        <h3 id="derechos">Derechos de los interesados</h3>
         <hr class="sm"/>
            <p>Cualquier persona tiene derecho a obtener información sobre los tratamientos de sus datos personales por parte del responsable del tratamiento. Es por ello por lo que podrá ejercitar, en los términos establecidos en el <abbr title="Reglamento General de Protección de Datos">RGPD</abbr>, sus derechos de acceso, rectificación, supresión, portabilidad de los datos, y los de limitación y oposición a los tratamientos, así como a no ser objeto de decisiones basadas únicamente en el tratamiento automatizado de sus datos incluida la elaboración de perfiles, ante el órgano responsable del tratamiento.</p>
            <p>Asimismo, tiene la posibilidad de presentar una reclamación ante la Agencia Española de Protección de Datos en el caso de que considere que el tratamiento de sus datos no está siendo adecuado.</p>
            <p>Para obtener información sobre el procedimiento para ejercer dichos derechos el ciudadano podrá acceder al siguiente enlace http://www.zaragoza.es/sede/servicio/tramite/23680. En el caso de que el ciudadano quiera ejercitar sus derechos sobre las <a href="https://www.zaragoza.es/sede/portal/registro-actividades-tratamiento">actividades de Tratamiento</a> de la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto, deberá utilizar el formulario correspondiente a la solicitud de derechos que quiera ejercer contenidos en dicho enlace y enviarlos a la dirección Edificio Seminario, vía Hispanidad nº 20, ZARAGOZA, 50071 o a la dirección de correo electrónico <a href="mailto:gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a>.</p>
        </div>
        <div class="card">
        <h3 id="seguridad">Seguridad de los datos personales</h3>
         <hr class="sm"/>
            <p>Las actividades de tratamientos de datos personales efectuadas por la Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto se llevan a cabo adoptando las medidas de seguridad legalmente exigidas, tanto en sus instalaciones como en sus sistemas de información, atendiendo al riesgo que los diferentes tratamientos puedan suponer para los datos personales recabados. En cumplimiento con lo dispuesto en el artículo 32 del <abbr title="Reglamento General de Protección de Datos">RGPD</abbr>, se garantizará la confidencialidad, integridad, disponibilidad y resiliencia permanentes de los sistemas y servicios de tratamiento que resulten apropiadas para garantizar un nivel de seguridad adecuado al riesgo del tratamiento. Para ello se utilizarán mecanismos que posibiliten:</p>
            <ul><li>Garantizar la confidencialidad, integridad, disponibilidad y resiliencia permanentes de los sistemas y servicios de tratamiento.</li><li>Restaurar la disponibilidad y el acceso a los datos personales de forma rápida, en caso de incidente físico o técnico.</li><li>Verificar, evaluar y valorar, de forma regular, la eficacia de las medidas técnicas y organizativas implantadas para garantizar la seguridad del tratamiento.</li><li>Seudonimizar y cifrar los datos personales, en su caso.</li></ul>
            <p>La publicación de listas conteniendo datos de carácter personal que pudiera llevarse a cabo en esta sede electrónica se ajusta a la legislación actual de protección de datos. Estas listas no constituyen una fuente de acceso público y no podrán ser reproducidas, transmitidas y registradas por ningún sistema de recuperación de información sin el consentimiento de los propios afectados y la autorización del <abbr title="Excelentísimo">Excmo.</abbr> Ayuntamiento de Zaragoza.</p>
        </div>
        <div class="card">
        <h3 id="apps">Información relativa a Aplicaciones para dispositivos móviles</h3>
            <hr class="sm"/>
            <p>
            El Ayuntamiento de Zaragoza es titular de aplicaciones móviles que el usuario puede descargarse en su dispositivo móvil sin necesidad de identificación o autenticación.</p><p> Ninguna de estas aplicaciones recopila, almacena o recupera información personal del usuario de manera manual o automática por lo que no se realiza ningún tipo de tratamiento ni cesión de datos personales en el uso de las mismas.</p><p>Las aplicaciones oficiales del Ayuntamiento de Zaragoza sólo utilizan la información necesaria para el correcto funcionamiento de la aplicación, pero en ningún caso solicitan permisos de instalación relativos al dispositivo o a datos personales de los usuarios que se descargan dichas aplicaciones.</p>
        </div>
        <div class="card">
            <h3 id="cookies">Utilización de cookies y registro de direcciones IP</h3>
            <hr class="sm"/>
            <p>Esta sede electrónica no utiliza ningún tipo de software para recabar información de los usuari@s de la misma. Únicamente se genera una cookie a efectos estadísticos, sin información asociada al usuari@. En cuanto al registro de las direcciones IP, asignadas por el proveedor de acceso, sirve sólo para fines exclusivamente estadísticos, como las de acceso a la sede electrónica. La dirección IP no permite relacionar ninguna información con el usuari@, ni conocer sus datos personales. Únicamente, con la finalidad de ofrecer un mejor servicio a través de esta sede, y con el objeto de facilitar su uso, se recogen de forma automática los datos de conexión y navegación en la sede electrónica: el número de páginas visitadas, el número de visitas, la actividad de las mismas y su frecuencia de utilización.</p>
            <p>Esta sede electrónica utiliza <strong>Google Analytics</strong> y/o <strong>Yandex Métrica</strong>.</p>
        </div>
        <div class="card">
            <h3>Enlace a la sede electrónica de la Agencia Española de Protección de Datos</h3>
            <hr class="sm"/>
            <p><a href="https://www.aepd.es/" shape="rect">https://www.aepd.es/</a></p>
        </div>
        <div class="well">
            <address class="nomargin">
                <ul class="list-unstyled nomargin">
                    <li><strong>Oficina Técnica de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto</strong></li>
                    <li>Edificio Seminario: Vía Hispanidad nº20 2ª Planta. Zaragoza, 50071</li>
                    <li>
                        <abbr title="Teléfono">Tel:</abbr> 976 721278 - Fax: 976721166</li>
                    <li><a href="mailto:gobiernoabierto@zaragoza.es">gobiernoabierto@zaragoza.es</a></li>
                </ul>
            </address>
        </div>
    </sede:content>
</body>

</html>
