<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org"
	xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

	<head>
		<meta charset="utf-8" />
		<sede:meta title="Zaragoza antirrumores. Rumoritis"
			keywords="zaragoza, antirrumores">
		</sede:meta>
	</head>
	<body>
		<sede:content>
			<div class="row">
				<div class="col-md-8">
					<h2>Rumoritis</h2>


					<h3>PARA QUIÉN:</h3>
					<ul class="list-inline">
						<li>adultos</li>
					</ul>
					<h3>TIEMPO ESTIMADO:</h3>
					una hora
					<h3>MATERIALES QUE PRECISAMOS:</h3>
					<ul>
						<li>pantalla y cañón o pizarra digital</li>
						<li>conexión a internet</li>
						<li>folios, bolígrafos, lapiceros, gomas.</li>
						<li>Bata verde, mascarilla y guantes (material médico)</li>
					</ul>
					<h3>PARA QUÉ:</h3>
					<ul>
						<li>explorar sobre nuestras emociones</li>
						<li>identificar emociones asociándolas a rumores</li>
						<li>conocer relación entre emociones y bienestar</li>
						<li>reconocer las emociones presentes durante la sesión</li>
					</ul>
					<h3>CUANDO ES ACONSEJABLE:</h3>
					<ul>
						<li>realizarlo en espacio cerrado que se pueda hacer oscuro para
							proyectar bien, con mesas grandes para trabajo en equipo, sillas
							y poco ruido.</li>
						<li>es importante que el grupo conozca un mínimo la lengua en la
							que se presente la actividad, así como que tengan buen nivel de
							escucha .</li>
					</ul>
					<h3>CÓMO SE UTILIZA:</h3>
					<ul>
						<li>presentación breve del agente y presentación de la dinámica.
							<span class="label label-success">5 minutos</span> </li>
						<li>si el grupo no se conoce entre si, ronda de presentaciones
							(para grupo adulto) <span class="label label-success">10 minutos</span> </li>
						<li>
							<strong>DINÁMICA:</strong>
							Imaginamos que la rumoritis es una enfermedad real y entre todas
							las personas participantes buscamos una definición, un
							diagnóstico, es contagiosa o no, unos síntomas y pensamos como
							sería la vacuna para no padecerla. Podemos usar como punto de
							partida el
							<a href="#text-ref">texto creado para esta propuesta</a>
							. Llegamos a la conclusión de que cuantos mayores son los niveles
							de empatía menores las posibilidades de padecerla, así pues nos
							ponemos a comprobar los niveles de los participantes pasando un
							test. <span class="label label-success">20 minutos</span>
						</li>
						<li>
							<strong>DINÁMICA:</strong>
							De entre las personas participantes se eligen un par para pasar
							el test. Si se dispone de más ordenadores se puede hacer por
							parejas con cada ordenador. <a href="http://espectroautista.info/EQ-es.html#B0">Test de la empatía:</a>
							 <span class="label label-success">15 minutos</span>
						</li>
						<li>
							Ver y debatir sobre el vídeo de las
							<a href="https://www.youtube.com/watch?v=ALh6NYPSanI">diferencias entre empatía y simpatía</a>
							<span class="label label-warning">2,53 minutos</span> <span class="label label-success">10 minutos</span>
						</li>
						<li>
							<p>
								Tratamiento de la rumoritis: Hay que extirpar los miedos. Para
								ellos nos ayudará ver y debatir sobre el vídeo de
								<a href="https://www.youtube.com/watch?v=uvdkAtFLEU8">Fidel Delgado</a>
								<span class="label label-warning">5 minutos</span> + <span class="label label-warning">2 minutos</span> <span class="label label-success">20 minutos</span>
							</p>
							<p>desde el minuto 1,14,16 hasta el 1,19,15 minutos (miedos: a no
								triunfar, a la exclusión, al que dirán, al compromiso y al
								ninguneo)</p>
							<p>desde el minuto 37,26 hasta el 39,40 (modo alarmista)</p>
						</li>

						<li>Para la rumoritis necesitamos según Fidel Delgado MIEdicinas y
							MIEdicamentos.</li>
					</ul>


					<h3>RECOMENDACIONES O ADAPTACIONES:</h3>
					<ul>
						<li>se podría hacer también con grupos de jóvenes si el nivel de
							escucha y el madurativo acompañan. Puede ser una actividad donde
							el humor acompañe porque desde el principio está pensada como un
							juego, que sin duda lleva a la reflexión. </li>
						<li>Aunque la suma de los tiempos previstos excede a una hora, se
							recomienda que se atienda al grupo y en función del mismo se
							elijan unas u otras acciones. </li>
						<li>En materiales generales hay una presentación general sobre la
							empatía que puede ser de interés para esta dinámica, así como una
							hoja con enlaces de recursos educativos sobre empatía.</li>
					</ul>


					<div class="card" id="text-ref">
						<h3>Vacuna:</h3>
						<p>Sustancia compuesta por una suspensión de microorganismos
							atenuados o muertos que se introduce en el organismo para
							prevenir y tratar determinadas enfermedades infecciosas; estimula
							la formación de anticuerpos con lo que se consigue una
							inmunización contra estas enfermedades.</p>

						<h3>¿Que tiene que tener la vacuna para la rumoritis?</h3>
						<ul>
							<li>mucho de empatía, menos de simpatía</li>
							<li>bastante de pensamiento crítico</li>
							<li>oído selectivo</li>
							<li>tener la cinta repetidora desconectada, siempre en OFF</li>
							<li>un tanto de amor</li>
							<li>otro tanto de humor</li>
						</ul>
						<h3>Síntomas:</h3>
						a veces las personas que padecen Rumoritis padecen también
						Asquerositis Múltiple. Son dos enfermedades asociadas.
						Gesto contraído, sonrisa tensa, encogimiento de los músculos, sobre
						todo del músculo principal, el corazón.

						<h3>Precauciones:</h3>
						<p>hay que poner cuidado porque puede ser muy contagiosa, más por
							el oído que por la vista. </p>
					</div>



				</div>
				<div class="col-md-4">
					<div class="card">

						<div class="card-body">
							<p class="text-muted">Última revisión: 18/05/2017</p>
						</div>
						<div class="card-header text-center">
							<strong>Salud</strong>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>

		</sede:content>
	</body>
</html>

