<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org"
	xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

	<head>
		<meta charset="utf-8" />
		<sede:meta title="Zaragoza antirrumores. Seguir la corriente"
			keywords="zaragoza, antirrumores">
		</sede:meta>
	</head>
	<body>
		<sede:content>
			<div class="row">
				<div class="col-md-8">

					<h2>Seguir la corriente</h2>


					<h3>PARA QUIÉN:</h3>
					<ul class="list-inline">
						<li>niñ@s</li>
						<li>jóvenes</li>
						<li>adultos</li>
						<li>mayores</li>
						<li>grupos con diversas nacionalidades</li>
					</ul>
					<h3>TIEMPO ESTIMADO:</h3>
					<p>una hora</p>
					<h3>MATERIALES QUE PRECISAMOS:</h3>
					<ul>
						<li>pantalla y cañón o pizarra digital</li>
						<li>conexión internet</li>
						<li>folios, bolígrafos, lapiceros, gomas.</li>
					</ul>
					<h3>PARA QUÉ:</h3>
					<ul>
						<li>motivar el pensamiento crítico</li>
						<li>revisar los rumores y los datos que los desmontan</li>
						<li>respetar la diversidad</li>
						<li>reconocer las emociones presentes durante la dinámica</li>
					</ul>
					<h3>CUANDO ES ACONSEJABLE:</h3>
					<ul>
						<li>realizarlo en espacio cerrado, con mesas y sillas y poco
							ruido.</li>
						<li>en un lugar acondicionado para proyectar si es el caso.</li>
					</ul>
					<h3>CÓMO SE UTILIZA:</h3>
					<ul>
						<li>Ronda de presentaciones si las personas del grupo no se
							conocen. <span class="label label-success">5 minutos</span></li>
						<li>Trabajamos por grupos en diferentes supuestos y una parte del
							grupo defiende el derecho a realizar una acción (buscar Pokemon,
							seguir una moda, ect.) y la otra parte del grupo defiende la
							postura contraria (que si es una pérdida de tiempo buscar un
							Pokemon, que si esa moda es horrorosa y muy cara, etc.)</li>
						<li>buscar imágenes de la gente buscando los Pokemon en el retiro</li>
						<li>buscamos imágenes en la moda o pintura donde alguien hace algo
							diferente al grupo (pequeño roll-play representado las diferentes
							posturas) <span class="label label-success">20 minutos</span>
							elegimos dos o tres rumores, según el interés del grupo. Una parte del
							grupo defiende esos rumores y otra parte los desmonta con datos
							reales que les ofrecemos. <span class="label label-success">15 minutos</span></li>
						<li>Nos cuestionamos porqué es más fácil seguir la corriente que
							parar y decidir si queremos o no. Hablamos de lo que sentimos si
							no somos parte del grupo… si el grupo es poder y distinguirse es
							marginar. Hablamos de que nos pasa si no seguimos la corriente,
							si paramos y pensamos. <span class="label label-success">20 minutos</span>
							como nos sentimos cuando lo hacemos y como creemos que nos
							sentiríamos si lo hacemos.
						</li>
					</ul>


					<h3>RECOMENDACIONES O ADAPTACIONES:</h3>
					<ul>
						<li>A partir de 10 u 11 años: poner muchos ejemplos de juegos en
							los patios, quién no juega al fútbol en el patio, quién no lleva
							las zapatillas de moda, quién se peina de diferente modo, etc. </li>
						<li>
							Ser uno mismo o una misma, requiere también de flexibilidad según
							las situaciones en las que nos encontremos. Si procede en la
							sesión es interesante ver este vídeo que habla sobre
							<a href="https://www.youtube.com/watch?v=q8S6YUvD7u0">el mito de ser una misma</a>
							. <span class="label label-success">3 minutos</span>50” (para jóvenes y adultos)
						</li>
					</ul>

				</div>
				<div class="col-md-4">
					<div class="card">

						<div class="card-body">
							<p class="text-muted">Última revisión: 18/9/2017</p>
						</div>
						<div class="card-header text-center">
							<strong>Pensamiento crítico</strong>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>
		</sede:content>
	</body>
</html>

