<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org"
	xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

	<head>
		<meta charset="utf-8" />
		<sede:meta title="Zaragoza antirrumores. Vamos a hacer una peli"
			keywords="zaragoza, antirrumores">
		</sede:meta>
	</head>
	<body>
		<sede:content>
			<div class="row">
				<div class="col-md-8">

					<h2>Vamos a hacer una peli</h2>


					<h3>PARA QUIÉN:</h3>
					<ul class="list-inline">
						<li>jóvenes</li>
						<li>adultos</li>
						<li>mayores</li>
					</ul>
					<h3>TIEMPO ESTIMADO:</h3>
					<p>una hora</p>
					<h3>MATERIALES QUE PRECISAMOS:</h3>
					<ul>
						<li>elementos para crear personajes</li>
						<li>folios, bolígrafos, lapiceros, gomas.</li>
						<li>imágenes impresas de personas para crear los personajes (se
							aconseja tomar imágenes de personas anónimas, quizás de revistas,
							mezcladas con científicos, escritoras, inventoras, etc que han
							logrado reconocimiento público pero que sean personas poco
							populares. De esta forma podremos contrastar la realidad de la
							vida de algunas personas que aparecen en las imágenes con las
							vidas inventadas por los participantes)</li>
					</ul>
					<h3>PARA QUÉ:</h3>
					<ul>
						<li>motivar el pensamiento crítico</li>
						<li>identificar tópicos y estereotipos</li>
						<li>relacionar estereotipos con personas</li>
						<li>relacionar tópicos con rumores</li>
						<li>respetar la diversidad</li>
						<li>reconocer las emociones presentes durante la dinámica</li>
					</ul>
					<h3>CUANDO ES ACONSEJABLE:</h3>
					<ul>
						<li>realizarlo en espacio amplio libre de mesas y sillas para
							hacer representaciones.</li>
						<li>Algunas mesas y sillas para la creación del guión, trabajo por
							equipos</li>
					</ul>
					<h3>CÓMO SE UTILIZA:</h3>
					<ul>
						<li>presentación breve de agente y dinámica. <span class="label label-success">5 minutos</span> </li>
						<li>ronda de presentaciones (si el grupo no se conoce) <span class="label label-success">5 minutos</span> </li>
						<li>
							<strong>DINÁMICA:</strong>
							Vamos a escribir el guión de una película e incluso vamos a
							comenzar con los primeros ensayos. A partir de las imágenes de
							varias personas que serán los protagonistas, inventamos una
							historia, corta. Según las personas hacemos tres o cuatro grupos
							y les damos las imágenes de varias personas y nos inventamos un
							pequeño guión. Tienen que ser escenas sencillas que luego
							expliquemos o representemos. Entre l@s participantes repartimos
							los papeles y ensayamos alguna escena. <span class="label label-success">35 minutos</span>
						</li>
						<li>Después de representarlo nos reunimos y conversamos sobre las
							características de cada personaje, si ha influido o no su
							aspecto, el color de su piel, de su pelo, etc. en el personaje y
							en lo que le sucedía. <span class="label label-success">15 minutos</span> </li>
					</ul>


					<h3>RECOMENDACIONES O ADAPTACIONES:</h3>
					<ul>
						<li>es recomendable que entre las imágenes repartidas para la
							creación de personajes sean lo más variadas posibles según
							edades, genero, aspecto, etc. </li>
					</ul>

				</div>
				<div class="col-md-4">
					<div class="card">

						<div class="card-body">
							<p class="text-muted">Última revisión: 18/9/2017</p>
						</div>
						<div class="card-header text-center">
							<strong>Pensamiento crítico</strong>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>
		</sede:content>
	</body>
</html>

