<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Requisitos para obtener el sello de reconocimiento CAIA" 
               description="Zaragoza es desde 2018 Ciudad Amiga de la Infancia y la Adolescencia (CAIA). En el portal Derechos Sociales, espacio de la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza, dispone de recursos informativos sobre los requisitos para la concesión de este sello otorgado por Unicef"  
               keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, derechos sociales, gobierno abierto, participación social, niño, joven, protección de la infancia y de la juventud, derechos de los niños, Unicef, city, council, Saragossa, electronic site, local government, social rights, open government, social participation, child, young person, children's rights" />
    <style type="text/css">
		
h3 {
  margin-top: 0.75em !important;
  font-size: 1.5em !important;   /* 2em = 2 x 10px = 20px */
  color: #084B8A !important;
}

h4 {
  margin-bottom: 0.75em !important;
  font-size: 1.15em !important;   /* 2em = 2 x 10px = 20px */
  color: #6E6E6E !important;
}

    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
		
        <div class="row margin-b1em">
            <div class="col-md-12">
                 <div class="card img-rounded padding-a1em">
                    <h2>Requisitos para obtener el sello de reconocimiento CAIA</h2>
                    <hr class="sm" />

                    <ul class="row list-unstyled">
                        <li class="col-md-6"> 
<h3>Diagnóstico de la realidad de la infancia y adolescencia</h3>
                    <hr class="sm" />

<h4><em>1. Haber realizado un diagnóstico de la realidad de la infancia y adolescencia de la localidad.</em></h4>                  
<p>El documento <a href="/contenidos/derechosociales/ciudad-infancia/10-diagnostico-infancia-adolescencia-zaragoza-na.pdf" class="pdf">Diagnóstico de la infancia y adolescencia en la ciudad de Zaragoza </a>describe la situación de la infancia y adolescencia de la ciudad desde dos enfoques complementarios:</p> 
<ul><li>Un diagnóstico cuantitativo.</li><li>
Un diagnóstico cualitativo de las <strong>percepciones</strong> sobre la situación de la infancia y adolescencia, sus <strong>necesidades</strong>
expresadas y sus <strong>propuestas</strong> para la ciudad. <!--/* que proviene de dos fuentes: los niños, niñas y adolescentes que
han participado en los procesos de elaboración del <strong>Plan de lucha contra la pobreza infantil</strong> y el <strong>4 Plan Joven de
Zaragoza</strong>; la segunda los profesionales y prescriptores sociales de entidades e instituciones que trabajan para la
infancia y adolescencia.*/--></li></ul> 
<br/>
<a href="/sede/portal/derechos-sociales/ciudad-infancia/recursos#fase1"><p class="btn btn-info btn-xs">DIAGNÓSTICO Y DOCUMENTOS ANEXOS</p></a>                   
</li>
                        <li class="col-md-6"> 
<h3>Plan Local de Infancia y Adolescencia</h3>
                    <hr class="sm" />
<h4><em>2. Elaborar un Plan Local de Infancia y Adolescencia basada en el diagnóstico previo, que contemple un presupuesto previsto que se espera ejecutar en los cuatro siguientes años al Reconocimiento (es orientativo y no compromete).</em></h4>
<p>El <a href="/contenidos/derechosociales/ciudad-infancia/20-PLIAZ-plan-local-infancia-adolescencia-na.pdf" class="pdf">Plan Local de Infancia y Adolescencia [PLIAZ]</a> se ha elaborado específicamente para la candidatura CAIA de UNICEF, vista como una oportunidad de mejora de los
conceptos vertebradores y del modelo de planificación y organización seguidos hasta el presente dentro del Ayuntamiento
de Zaragoza.</p>
<a href="/sede/portal/derechos-sociales/ciudad-infancia/recursos#fase1"><p class="btn btn-info btn-xs">PLAN LOCAL Y DOCUMENTOS ANEXOS</p></a>                   	
</li>
</ul>
                    <ul class="row list-unstyled">
                        <li class="col-md-6">
<h3>Pleno Infantil Municipal - Consejo Municipal de Niños y Niñas</h3>
                    <hr class="sm" />							

<h4><em>3. Promover, apoyar y reconocer un órgano de participación infantil que esté en funcionamiento al menos desde el año 2017.
</em></h4>
<p>Desde 2004 viene desarrollándose el proyecto Pleno Infantil Municipal que desarrolla actuaciones pedagógicas en los centros educativos de la ciudad, tendentes a potenciar actitudes de participación democrática en la ciudadanía más joven.</p>
<p>El  <strong>Consejo Municipal de Niños y Niñas</strong> se aprobó el 30 de noviembre de 2012, a instancia de una demanda del IX Pleno Municipal Infantil, como órgano de participación infantil del que se dota el Ayto. de Zaragoza.</p>
<span class="fa fa-fa-hand-point-right"></span> <a href="http://www.zaragoza.es/ciudad/normativa/detalle_Normativa?id=7364">Reglamento del Consejo Municipal de Niños y Niñas</a>
</li>
                        <li class="col-md-6">
<h3>Coordinación interna entre diferentes concejalías</h3>
<hr class="sm" /> 
<h4><em>4. Contar con un mecanismo de coordinación interna entre diferentes concejalías, con la finalidad de transversalizar el programa y estructurar la documentación a presentar.</em></h4>
<p>La mesa de coordinación interdepartamental para infancia y adolescencia del Ayuntamiento de Zaragoza se constituyó el 6 de febrero de 2018, con la asistencia de los 16 departamentos municipales más implicados con la infancia y adolescencia y bajo el liderazgo de la Consejera de Presidencia y Derechos Sociales y la Concejala de Participación, Transparencia y Gobierno Abierto.</p>
</li>

</ul>                        
                    <ul class="row list-unstyled">

                        <li class="col-md-6">
<h3>Memoria de Servicios y Actuaciones a favor de la infancia y la Adolescencia</h3>
<hr class="sm" />								 
<h4><em>5. Elaborar una memoria de actividades que recoja y explique los puntos anteriores (1, 2, 3 y 4) y el presupuesto ejecutado en infancia y adolescencia los 12 meses anteriores a la solicitud del Reconocimiento.
</em></h4>
<p>La <a href="/contenidos/derechosociales/ciudad-infancia/30-memoria-servicios-actuaciones-infancia-adolescencia-na.pdf" class="pdf">Memoria de Servicios</a> que se presenta debe entenderse como una síntesis limitada de todo el conjunto de actuaciones y servicios para y con la infancia y adolescencia de la ciudad que en la realidad se dan.</p>
<a href="/sede/portal/derechos-sociales/ciudad-infancia/recursos#fase1"><p class="btn btn-info btn-xs">MEMORIA Y DOCUMENTOS ANEXOS</p></a>                   
</li>
                        <li class="col-md-6"> 
<h3>Documentación al servicio de la ciudadanía</h3>
<hr class="sm" />							
<h4><em>6. Poner a disposición de la ciudadanía toda la documentación generada en la web del Ayuntamiento (antes del 15 de junio de 2018).</em></h4>
</li></ul>                    

</div>	
</div>						
</div>		
		




		
    </sede:content>
</body>

</html>
