<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head>
    <meta charset="utf-8" />
 <sede:meta title="Planificación. Cooperación al Desarrollo" 
            description="La ciudad mantiene desde 1982 una política municipal de cooperación al desarrollo en solidaridad con los más desfavorecidos y las minoría étnicas. Recursos de información en el portal Derechos Sociales, espacio de la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza, sobre planes estratégicos de cooperación en Aragón" 
              keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, derechos sociales, gobierno abierto, voluntariado social, política de cooperación, subvención, ayuda humanitaria, ayuda a los refugiados, América Latina, África, servicio de quejas y sugerencias, city, council, Saragossa, electronic site, local government, social rights, open government, social participation, voluntary work, cooperation policy, subsidy, humanitarian aid, aid to refugees, Latin América, complaints and suggestions service"/>
	 
    <style type="text/css">
    

    ul.submenu {
        margin: 0;
    }

    .btn-back.pull-left {
        padding: .25em .5em;
        background: #E81B16;
        border-radius: .5em;
    }

    .second-bar {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin-bottom: 1em;
    }

    ul.submenu li {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: .5em;
    }

    .offset-target:before {
        content: '';
        display: block;
        height: 67px;
        /* fixed header height*/
        margin: -67px 0 0;
        /* negative fixed header height */
    }

    .section-title {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em .5em 0 0;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin: 0;
    }

    .section-content {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
        margin-bottom: 1em;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content><nav>
<div class="second-bar clearfix">
		<div class="hidden-xs">
			<a class="btn-back pull-left" href="/sede/portal/derechos-sociales/cooperacion-desarrollo/"><span class="fa fa-inverse fa-2x fa-chevron-left"
aria-hidden="true"></span><span class="oculto">Volver a Cooperación al Desarrollo</span> </a>						<p class="lead destacado margin-l05em margin-b0em pull-left">
				Planificación - Prioridades
			</p>
		</div>

		<ul class="list-inline navbar-right submenu">
			<li>
				<a href="planificacion">Planificación</a>
			</li>
			<li>
				<a href="presupuesto">Presupuesto</a>
			</li>
			<li>
				<a href="subvenciones">Subvenciones</a>
			</li>
		</ul>
	</div>
</nav>

<h2>
	Planificación
</h2>

<div class="row">
	<div class="col-md-12">
		<div class="col-md-9">
			<p>
				Con la decidida intención de maximizar el impacto de la ayuda para el desarrollo, eludir la dispersión de esfuerzos, aumentar la eficacia y propiciar la complementariedad de las acciones , tal y como establece la normativa relativa a la Cooperación para el Desarrollo en el ámbito aragonés, ésta se articula a través de <strong>planes directores cuatrienales y de planes anuales informados por el Consejo Aragonés de Cooperación del que este Ayuntamiento ostenta la Vicepresidencia Primera</strong>. Dichos planes <strong>contienen los objetivos y prioridades</strong>, así como los <strong>recursos presupuestarios</strong> indicativos que orientarán la actuación de la cooperación al desarrollo durante su período de vigencia.
			</p>

			<p>
				El instrumento más importante de este Ayuntamiento para cumplir con los objetivos de su política pública de cooperación al desarrollo, lo constituye las subvenciones. <strong>El Plan Estratégico de Subvenciones del Ayuntamiento de Zaragoza 2016-2017</strong>, actualizado año a año, contempla en su <strong>línea estratégica nº2, “ Cooperación al Desarrollo”</strong>, las líneas específicas de subvenciones, el procedimiento de concesión que será el de concurrencia competitiva con carácter general, salvando la concesión directa para Acción Humanitaria y de Emergencia así como los convenios nominativos previsto en el Presupuesto, los importes y los <strong>objetivos específicos</strong>.
			</p>

			<p>
				El <strong>plan de ejecución</strong> de dicha la línea estratégica nº2 pasa por la elaboración y aprobación de <strong>Bases Reguladoras de las Subvenciones de Cooperación al Desarrollo de este Ayuntamiento</strong> y sus correspondientes <strong>Convocatorias Públicas para las subvenciones en régimen de concurrencia competitiva</strong> que contemplan además de lo anterior, porcentajes de distribución en relación a prioridades geográficas.
			</p>

			<p>
				Así, además de marcar las zonas preferentes para la realización de proyectos, establecen destinar en torno a un 45% de los fondos a América Latina, un 30% en África, el 10% en la ciudad de Zaragoza para proyectos de EpD, 10% para Ayuda Humanitaria y de Emergencias y el resto, variable y acumulable a los anteriores. En general, se tiene en cuenta que se realicen en una de las siguientes zonas:
			</p>

			<ul>
				<li>
					los <strong>países más empobrecidos de América Latina</strong> y las <strong>regiones</strong> de los restantes países <strong>latinoamericanos en los sectores más desfavorecidos de la población</strong>.
				</li>
				<li>
					los <strong>proyectos paliativos y de reconstrucción como consecuencia de catástrofes acaecidas </strong>.
				</li>
				<li>
					los <strong>países más empobrecidos del Magreb y Africa Subsahariana (PMA)</strong>.
				</li>
				<li>
					los territorios en los que se encuentre <strong>población palestina y refugiados saharauis. </strong>.
				</li>
			</ul>
		</div>

		<div class="col-md-3">
			<img alt="" class="img-responsive" src="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/cooperacion-desarrollo/img/planificacion.jpg"/>
			<h3 class="margin-v05em color-ayto">
				Más Información
			</h3>

			<ul class="list-unstyled">
				 
				<li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> 
					<a href="http://www.aragon.es/DepartamentosOrganismosPublicos/Departamentos/CiudadaniaDerechosSociales/AreasTematicas/BSF_CooperacionDesarrollo/ci.11_Planificacion.detalleDepartamento" title="Se va a abrir enlace externo"><strong>Planes Directores y Anuales de la Cooperación en Aragón </strong></a>
				</li>
				<li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> 
					<a class="pdf" href="https://www.zaragoza.es/contenidos/derechosociales/cooperacion/ejecucion-linea2.pdf"><strong>Ejecución Línea 2</strong></a>
				</li>
			</ul>
		</div>
	</div>
</div>
</sede:content>
</body>

</html>