<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head>
    <meta charset="utf-8" />
 <sede:meta title="Quiénes somos. Cooperación al Desarrollo" 
            description="La ciudad mantiene desde 1982 una política municipal de cooperación al desarrollo en solidaridad con los más desfavorecidos y las minoría étnicas. Recursos de información en el portal Derechos Sociales, espacio de la sede electrónica del Ayuntamiento de Zaragoza: Agentes implicados en la política de cooperación al desarrollo, declaraciones institucionales y pacto contra la pobreza" 
              keywords="ciudad, ayuntamiento, Zaragoza, sede electrónica, administración local, derechos sociales, gobierno abierto, voluntariado social, política de cooperación, subvención, ayuda humanitaria, ayuda a los refugiados, América Latina, África, servicio de quejas y sugerencias, city, council, Saragossa, electronic site, local government, social rights, open government, social participation, voluntary work, cooperation policy, subsidy, humanitarian aid, aid to refugees, Latin América, complaints and suggestions service"/>
	 
    <style type="text/css">
    

    ul.submenu {
        margin: 0;
    }

    .btn-back.pull-left {
        padding: .25em .5em;
        background: #E81B16;
        border-radius: .5em;
    }

    .second-bar {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin-bottom: 1em;
    }

    ul.submenu li {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: .5em;
    }

    .offset-target:before {
        content: '';
        display: block;
        height: 67px;
        /* fixed header height*/
        margin: -67px 0 0;
        /* negative fixed header height */
    }

    .section-title {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em .5em 0 0;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin: 0;
    }

    .section-content {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
        margin-bottom: 1em;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content><nav>
<div class="second-bar clearfix">
		<div class="hidden-xs">
			<a class="btn-back pull-left" href="/sede/portal/derechos-sociales/cooperacion-desarrollo/"><span class="fa fa-inverse fa-2x fa-chevron-left"
aria-hidden="true"></span><span class="oculto">Volver a Cooperación al Desarrollo</span> </a>			<p class="lead destacado margin-l05em margin-b0em pull-left">
				Quiénes Somos
			</p>
		</div>

		<ul class="list-inline navbar-right submenu">
			<li>
				<a href="quienes">Quiénes Somos</a>
			</li>
			<li>
				<a href="objetivos">Objetivos</a>
			</li>
		</ul>
	</div>
</nav>

<h2>
	Quiénes Somos
</h2>

<div class="row">
	<div class="col-md-12">
		<div class="col-md-9">
			<p>
				El Ayuntamiento de Zaragoza, como expresión de la solidaridad de la población zaragozana con los pueblos y gentes más desfavorecidas, sostiene una política pública de Cooperación al Desarrollo, de la que el instrumento más importante, por el volumen de recursos destinados, son las subvenciones que, desde 1992 y de manera ininterrumpida, ha concedido, mediante convenios y convocatorias públicas.
			</p>

			<p>
				Con el objetivo de visibilizar y reforzar este compromiso de la ciudad de Zaragoza con la Cooperación al Desarrollo, el Pleno de la Corporación, en sesión ordinaria de 28 de noviembre del 2013 ratificó el <strong>Pacto contra la Pobreza para el Ayuntamiento de Zaragoza</strong>, subscrito inicialmente el 2 de abril de 2007 por todas las formaciones políticas con representación en el Pleno Municipal. Alineado con los <strong>Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM)</strong>, quedó definitivamente constituido como referente básico de la política municipal de Cooperación al Desarrollo.
			</p>

			<p>
				La aprobación, por la Asamblea General de Naciones Unidas, de la <strong>Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible</strong> planteó la necesidad de actualizar el Pacto contra la Pobreza a este nuevo paradigma. El Pleno de la Corporación, en sesión ordinaria de 29 de Diciembre de 2017, a propuesta de la <strong>Federación Aragonesa de Solidaridad (FAS)</strong>, acordó, mediante Declaración Institucional, el <strong>Pacto por la Cooperación al Desarrollo en el marco de los Objetivos de Desarrollo Sostenible</strong> que fue subscrito por todos los grupos políticos con representación municipal y con vigencia para dos legislaturas.
			</p>

			<p>
				El Pacto cuenta con una <strong>Comisión de Seguimiento</strong> constituida por la representación institucional de la Corporación, los grupos municipales y la FAS. Su función será el seguimiento del cumplimiento del Pacto y se reunirá al menos una vez al año.
			</p>

			<p>
				Para conseguir una actuación más eficiente y eficaz, este <strong>Ayuntamiento de Zaragoza</strong> mantiene una activa relación de coordinación con los restantes actores de la cooperación aragonesa al desarrollo, sean administraciones públicas o entidades sociales. <strong>Ostenta la Vicepresidencia Primera del Consejo de Cooperación y de la Comisión Autonómica</strong> y, consecuentemente, ha participado activamente en la elaboración de <strong>instrumentos de planificación</strong> como los <strong>Planes Directores</strong> y sus correspondientes <strong>Planes Anuales</strong> que igualmente constituye un referente para la política pública de Cooperación al Desarrollo de este Ayuntamiento.
			</p>
		</div>

		<div class="col-md-3">
			<img alt="" class="img-responsive" src="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/cooperacion-desarrollo/img/presentacion.jpg"/>
			<h3 class="margin-v05em color-ayto">
				Más Información
			</h3>

			<ul class="list-unstyled">
				<li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> 
					<a class="pdf" href="https://www.zaragoza.es/contenidos/derechosociales/cooperacion/pacto-pobreza.pdf"><strong>Pacto contra la Pobreza</strong></a>
				</li>
				<li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> 
					<a class="pdf" href="https://www.zaragoza.es/contenidos/derechosociales/cooperacion/pacto-cooperacion.pdf"><strong>Pacto por la Cooperación -ODS-</strong></a>
				</li>
				<li><span class="far fa-dot-circle" aria-hidden="true"></span> 
					<a class="pdf" href="https://www.zaragoza.es/contenidos/derechosociales/cooperacion/declaracion-institucional.pdf"><strong>Declaración Institucional</strong></a>
				</li>
			</ul>
		</div>
	</div>
</div>
</sede:content>
</body>

</html>