<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Arte Publico. Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza del Pilar" description="Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza del Pilar" author="" last-modified="Fri Jan 16 00:00:00 GMT+01:00 2009" keywords="Arte Publico, itinerario."/></head><body><sede:content>
<h2>3. Plaza Aragón</h2><ul id="menu_interior" class="nav nav-pills"><li><a href="/sede/portal/arte-publico/itinerarios/">Inicio del Recorrido</a></li><li><a href="independencia">Anterior</a></li><li><a href="paraiso">Siguiente</a></li></ul>

<div class="dere pull-right margin-l05em"><img src="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/3lanuza.jpg" alt=""/></div><p>La denominada Glorieta de Pignatelli, actualmente Plaza de Arag&#243;n, re&#250;ne cinco monumentos conmemorativos de diversas &#233;pocas, autor&#237;a y naturaleza. Este espacio ha sufrido variaciones con el tiempo, por ejemplo se han eliminado las zonas ajardinadas y las dimensiones de la plaza han aumentado, por lo que se ha visto afectada la percepci&#243;n que de ellos obten&#237;a el viandante. A pesar de estos cambios, contin&#250;a destacando en el eje del conjunto, alineado con el Paseo de la Independencia, el <a href="/sede/servicio/arte-publico/14" shape="rect">monumento al Justicia de Arag&#243;n Juan de Lanuza</a>. El proyecto del arquitecto F&#233;lix Navarro, de complejo desarrollo iconogr&#225;fico y clara exaltaci&#243;n regionalista, se ubic&#243; en el centro de la plaza, lo que oblig&#243; a buscar una nueva ubicaci&#243;n para el <a href="/sede/servicio/arte-publico/176" shape="rect">Monumento a Ram&#243;n Pignatelli</a>.</p><p>La t&#243;nica ya mencionada de la adjudicaci&#243;n de las obras monumentales zaragozanas inauguradas en la primera d&#233;cada del siglo XX a artistas no locales se confirma con la figura de Lanuza debida al gallego Francisco Vidal de Castro, pero se rompe sin embargo con el resto de homenajes que se disponen casi sim&#233;tricamente en sus laterales. Realizados por dos de los escultores aragoneses m&#225;s valorados en su momento, Jos&#233; Bueno y F&#233;lix Burriel; si bien el primero alcanz&#243; mayor prestigio a nivel nacional, de ambos podemos contemplar un buen n&#250;mero de piezas paseando por Zaragoza.</p><p>En la actualidad estos bustos, todos ellos dedicados a hombres de letras -poetas, escritores y dramaturgos-, se encuentran empeque&#241;ecidos en cierta medida, debido al volumen dominante del monumento central y por haberse perdido los jardines que los aislaban y distingu&#237;an. Conforman un conjunto unitario al responder todos ellos a una tendencia com&#250;n, habitual por otra parte en la &#233;poca, consistente en un busto en bronce sobre pedestal p&#233;treo de sencillo perfil. En los dos casos desarrollados por Bueno, el <a href="/sede/servicio/arte-publico/54" shape="rect">Monumento a Cavia</a> y a <a href="/sede/servicio/arte-publico/70" shape="rect">Fernando Soteras &#34;Mefisto&#34;</a>, se plantearon de manera inmediata tras el fallecimiento de estos personajes, tal y como se efectu&#243; en el mismo per&#237;odo con otros como el Monumento al Doctor F&#233;lix Cerrada. Tambi&#233;n hab&#237;a transcurrido escaso tiempo de la muerte de <a href="/sede/servicio/arte-publico/71" shape="rect">Marcos Zapata</a> cuando surgi&#243; la iniciativa de rendirle homenaje y unas d&#233;cadas tard&#243; en materializarse el recuerdo a <a href="/sede/servicio/arte-publico/72" shape="rect">Julio Monreal y Xim&#233;nez de Emb&#250;n</a>. Todos ellos se adjudicaron directamente a los artistas, sin convocar ning&#250;n concurso para su realizaci&#243;n. </p>
</sede:content></body></html>