<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Arte Publico. Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza del Pilar" description="Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza del Pilar" author="" last-modified="Fri Jan 16 00:00:00 GMT+01:00 2009" keywords="Arte Publico, itinerario."/></head><body><sede:content>
<h2>8. De la calle Joaquín Costa a la de Felipe Sanclemente</h2><ul id="menu_interior" class="nav nav-pills"><li><a href="/sede/portal/arte-publico/itinerarios/">Inicio del Recorrido</a></li><li><a href="sitios">Anterior</a></li><li><a href="carmen">Siguiente</a></li></ul>

<div class="dere pull-right margin-l05em"><img src="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/8engracia.jpg" alt=""/></div><p>Dejamos atr&#225;s la Plaza de los Sitios y marchamos por la calle de Joaqu&#237;n Costa. Frente a la iglesia de Santa Engracia se encuentra el <a href="/sede/servicio/arte-publico/78" shape="rect">Monumento a Joaqu&#237;n Costa</a>, una obra con la que se saldaba la deuda que Zaragoza ten&#237;a contra&#237;da con este personaje. S&#237; que es cierto que al poco tiempo de su fallecimiento comenzaron los trabajos para construir su mausoleo en el Cementerio de Torrero, pero se consideraba que hab&#237;a de perpetuarse su recuerdo con una obra m&#225;s definitiva. Por ello se acometi&#243; la edificaci&#243;n de un Grupo Escolar en su honor, inaugurado en 1929, que pusiese en pr&#225;ctica su ideario. Pero la memoria al pol&#237;grafo aragon&#233;s se completar&#237;a con el monumento que se hab&#237;a proyectado erigir en su interior. Incluso se fall&#243; a favor de una idea en un concurso convocado ex profeso mas, como tantos otros monumentos zaragozanos, no lleg&#243; a materializarse. Tuvieron que transcurrir cincuenta a&#241;os para que la efigie de Costa se incorporara al tejido urbano, concebida por Jos&#233; Gonzalvo. A pesar de que en concepto contin&#250;a con la tradici&#243;n del busto sobre pedestal prism&#225;tico, formalmente huye de la representaci&#243;n naturalista de los rasgos del homenajeado. Por tanto, aunque el proceso por el que se incorporaron los nuevos lenguajes de la pl&#225;stica a la escultura conmemorativa result&#243; lento, poco a poco se avanz&#243; y se descubri&#243; que no resultaba indispensable la representaci&#243;n exclusivamente realista para conseguir su finalidad &#250;ltima.</p><p>Pr&#243;xima a este monumento, se encuentra la <a href="/sede/servicio/arte-publico/290" shape="rect">l&#225;pida de la calle Inocencio Jim&#233;nez</a>, modelada por F&#233;lix Burriel. Ya hemos mencionado anteriormente este tipo de homenaje, m&#225;s humilde pero bastante habitual igualmente. Sin embargo, en la actualidad se conservan escasos ejemplos, ya que las l&#225;pidas dise&#241;adas con este fin han sido sustituidas por otras sin decoraci&#243;n escult&#243;rica. En este caso, se incluy&#243; el retrato de Jim&#233;nez representado de perfil.</p><p>Proseguimos por esta calle de Inocencio Jim&#233;nez hasta desembocar en la de Felipe Sanclemente y giramos a la izquierda para encontrar en la confluencia con el Paseo de la Independencia un busto de reciente construcci&#243;n, que demuestra c&#243;mo este tipo de homenajes que pretenden recuperar a personajes hist&#243;ricos aragoneses, destacados pero en cierta manera olvidados, permanece a la orden del d&#237;a. Se trata del <a href="/sede/servicio/arte-publico/282" shape="rect">Monumento a Felipe Sanclemente</a>, dispuesto a la entrada de la v&#237;a que lleva su nombre. Por esta raz&#243;n y porque igualmente opta por un esquema tradicional, a base de un retrato eminentemente realista fundido en bronce sobre un pedestal de sencillo perfil, se asemeja a otros bustos erigidos a los ep&#243;nimos de otras calles de la ciudad, como el del <a href="/sede/servicio/arte-publico/170" shape="rect">Conde de Aranda</a>.</p>
</sede:content></body></html>