<!DOCTYPE html><html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es"><head><meta charset="utf-8" />    <sede:meta title="Arte Publico. Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza del Pilar" description="Itinerario Plazas del Casco Viejo. Plaza del Pilar" author="" last-modified="Fri Jan 16 00:00:00 GMT+01:00 2009" keywords="Arte Publico, itinerario."/></head><body><sede:content>
<h2>7. Plaza de los Sitios</h2><ul id="menu_interior" class="nav nav-pills"><li><a href="/sede/portal/arte-publico/itinerarios/">Inicio del Recorrido</a></li><li><a href="constitucion">Anterior</a></li><li><a href="costa">Siguiente</a></li></ul>

<div class="dere pull-right margin-l05em"><img src="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/7moret.jpg" alt=""/></div><p>Cruzando por la calle Mefisto, desembocamos en la Plaza de los Sitios, anteriormente de Castelar y más tarde de José Antonio. Ocupada por la huerta de Santa Engracia antes de su urbanización con motivo de la Exposición Hispano-Francesa, se convirtió en escenario de excepción de esta muestra. En primer lugar localizamos a la derecha la <a href="/sede/servicio/arte-publico/294">fachada del Museo de Zaragoza</a>, edificio construido para la mencionada ocasión. De ella interesan las efigies de personajes relacionadas con la cultura y las artes regionales, nacionales e incluso del ámbito internacional, que se despliegan en los medallones del cuerpo superior y que rodean todo el edificio. No indican que haya obras de los representados en el interior, sino que, más bien, suponían un modesto homenaje a influyentes personalidades del arte, una tendencia extendida en la época por la que se disponían retratos de artistas destacados a la puerta de las pinacotecas. Igualmente, junto a la entrada, se halla el <a href="/sede/servicio/arte-publico/192">busto de Segismundo Moret</a>, que anteriormente se encontraba en el patio del museo, al igual que hoy en día se dispone el de Goya, obra de Félix Burriel. Ambos responden a la tipología más habitual y anteriormente referida de busto de bronce sobre pedestal prismático de piedra. El busto de Moret se trasladó a la plaza en 1935.</p>
<p>Otro ejemplo de la inclusión de las efigies de personajes de la cultura aragonesa en la decoración escultórica aplicada a la arquitectura, a modo de homenaje, lo encontramos en la <a href="/sede/servicio/arte-publico/293">fachada del Grupo Escolar Gascón y Marín</a>, situado en el chaflán de la misma plaza formado por las calles Balmes y Sancho y Gil. Siguiendo el modelo desarrollado años antes en la Facultad de Medicina y Ciencias y en el propio Museo ya mencionado, se inserta una galería de personalidades célebres de muy diversa naturaleza, algunos de ellos relacionados con el carácter pedagógico del edificio.</p>
<div class="dere pull-right margin-l05em"><img src="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/7sitios.jpg" alt=""/></div>
<p>Sin embargo, reclama nuestra atención el <a href="/sede/servicio/arte-publico/75">Monumento a los Sitios</a>, que se yergue majestuoso en el centro de la plaza. La segunda obra de Agustín Querol en Zaragoza supone una magnífica muestra del Modernismo aplicado a la escultura conmemorativa y requiere que la rodeemos para descubrir cada uno de los detalles y expresiones de los personajes representados. A pesar de conmemorar unos acontecimientos terriblemente cruentos y de consecuencias devastadoras, no interesaba tanto enfatizar el elevado número de víctimas o la destrucción sufrida por la ciudad, sino la heroicidad y el arrojo demostrados por los zaragozanos. Igualmente, Querol optó por la globalización del recuerdo, de manera que todos se sintieran identificados. Por ello, aunque aparecen figuras destacadas que pasaron a la historia, como Palafox o Agustina de Aragón, la atención no se centra exclusivamente en ellos, sino que aparecen compartiendo protagonismo con otras anónimas, hombres y mujeres, que lucharon igualmente por la defensa de su ciudad. Con esa intención, Querol incluyó la narración de varios episodios célebres sucedidos durante los asedios en tres de sus frentes.</p>
</sede:content></body></html>