<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Museo del Teatro de Caesaraugusta" description="El Portal del Museo del Teatro proporciona acceso a las actividades, servicios del Museo. Información sobre las diferentes salas municipales de exposiciones en la ciudad. Conozca los premios y concursos y actividades didácticas que se desarrollan en el Museo" author="Ayuntamiento de Zaragoza. Servicio de Cultura. Museos y Exposiciones" keywords="ayuntamiento, ciudad, Zaragoza, España, museos, historia, ruta de caesaraugusta, programa Herity, reconocimientos, arte contemporáneo, manifestaciones culturales, salas de exposiciones, Museo del Teatro,  premios, concursos,  relación administración-administrado,  actividades didácticas,  administración local, administración electrónica, publicaciones, direcciones de Internet, servicio de quejas y sugerencias, council, city, Saragossa, Spain, caesaraugusta route, museum, history, roman theatre, roman forum, roman spa, river port,  caesaraugusta route, Herity programme, recognition, contemporary art, Zaragoza History Centre, fire brigade, fire museum, cultural events, exhibition halls, Morlanes Palace, Montemuzo Palace, Fortea Tower, prizes, contests, citizen-authority relations, didactic activities, administrative formalities, electronic government, local government, publications, Internet address, complaints and suggestions service"/>
 
    <script type="text/javascript" src="/cont/vistas/servicio/visores/js/homeMapa.js"></script>
    <style type="text/css">
    

    ul.submenu {
        margin: 0;
    }

    .btn-back.pull-left {
        padding: .25em .5em;
        background: #E81B16;
        border-radius: .5em;
    }

    .second-bar {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin-bottom: 1em;
    }

    ul.submenu li {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: .5em;
    }

    .offset-target:before {
        content: '';
        display: block;
        height: 67px;
        /* fixed header height*/
        margin: -67px 0 0;
        /* negative fixed header height */
    }

    .section-title {
        background: #E6E6E6;
        border-radius: .5em .5em 0 0;
        padding: .5em;
        border: 1px solid #CCC;
        margin: 0;
    }

    .section-content {
        border: 1px solid #CCC;
        background: #FFF;
        padding: .5em;
        border-radius: 0 0 .5em .5em;
        margin-bottom: 1em;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content><div>
	<img alt="" class="img-responsive full-width margin-b1em" src="http://www.zaragoza.es/cont/vistas/portal/museos/img/cabecera2.png"/>
</div>

	
	
	
        <nav>
            
            <div class="second-bar clearfix">
                <div class="hidden-xs">
                    <a class="btn-back pull-left" href="/sede/portal/museos/teatro/">
                        <span class="fa fa-inverse fa-2x fa-chevron-left" aria-hidden="true"></span>
                        <span class="oculto">Volver a Museo del Teatro</span>
                    </a>
                    <p class="lead destacado margin-l05em margin-b0em pull-left">Contenido</p>
                </div>
                <ul class="list-inline navbar-right submenu">
				 <li><a href="contenido">Ruta <em>Caesaraugusta</em> </a></li>
                    <li><a href="recorrido">Recorrido</a></li>
                   
                    
                </ul>
            </div>
        </nav>
        <h2>Recorrido </h2>
 
       
            <div class="row">
                <div class="col-md-12">
                    <div class="linea"></div><div class="col-md-3"><h3>
                       El descubrimiento del teatro</h3></div>
						  
						  <div class="col-md-9 card">   <div class="pull-right">
									
									<img alt="" src="/cont/vistas/portal/museos/teatro/img/museo-teatro-recorrido1.gif"/></div><p>
El descubrimiento del teatro romano en 1972 fue un hallazgo fortuito, al iniciarse la construcción de un nuevo inmueble en la calle de la Verónica. Tras sucesivas campañas arqueológicas, el Ayuntamiento de Zaragoza asumió la última etapa de excavación, que se desarrolló desde 1998 a 2002, fecha en la que se inició la construcción del museo. 
</p><p>
La visita se inicia con un resumen gráfico y documental del hallazgo y las excavaciones arqueológicas desarrolladas a lo largo de treinta años, seguido de siete vistas panorámicas que ilustran otros tantos momentos de la evolución histórica del solar del teatro.

</p></div>
 <div class="linea"></div><div class="col-md-3"><h3>Proyección el tiempo y la memoria</h3></div>  <div class="col-md-9 card"><div class="pull-right">
									
									<img alt="" src="/cont/vistas/portal/museos/teatro/img/museo-teatro-recorrido2.gif"/></div><p>
La visita continua en planta sótano con la proyección de un audiovisual que invita a retroceder en el tiempo, desde el descubrimiento del teatro en el año 1972 hasta la época romana, recuperando escenarios y personajes que habitaron el solar.</p>
  </div> <div class="linea"></div><div class="col-md-3"><h3>El teatro de Caesaraugusta</h3></div>  <div class="col-md-9 card">
<p>El teatro destaca por ser el monumento mejor conservado de la ciudad. Fue construido seguramente durante el reinado de Tiberio en el siglo I formando parte de un eje central norte-sur que agrupaba los principales espacios públicos de la ciudad.
</p><p>
Los elementos dispuestos en esta sala, situada sobre parte de los basamentos visibles del cuadripórtico, contribuyen a desentrañar los aspectos arquitectónicos, decorativos y funcionales de los diferentes espacios de este teatro, incidiendo en sus particularidades. Varias maquetas y escenografías nos introducen en el conocimiento de la morfología del teatro romano. </p>
   </div><div class="linea"></div><div class="col-md-3"><h3>El monumento</h3></div>  <div class="col-md-9 card"> <div class="pull-right">
									
									<img alt="" src="/cont/vistas/portal/museos/teatro/img/museo-teatro-recorrido3.gif"/></div><p>
Una vez recorrida la planta sótano, la visita al monumento se realiza por una pasarela que atraviesa, al mismo nivel que pisaban los romanos, toda la galería inferior del edificio, que actualmente no conserva su bóveda, y el pulpitum o escenario de madera, por el que transitaban los actores.
</p><p>
Con ayuda de reconstrucciones gráficas, el visitante podrá imaginarse dentro de las distintas zonas del teatro de Caesaraugusta y apreciar la grandiosidad del edificio, que alcanzaría unos 25 metros, altura a la que se ha instalado la actual cubierta.</p>
   </div><div class="linea"></div><div class="col-md-3"><h3>La vida en el teatro</h3></div>  <div class="col-md-9 card"><div class="pull-right">
									
									<img alt="" src="/cont/vistas/portal/museos/teatro/img/museo-teatro-recorrido1.gif"/></div> <p>
Durante sus más de doscientos años de funcionamiento, el teatro fue lugar de reunión, esparcimiento y vida social, tanto de la ciudad como de su entorno, ejerciendo un importante papel como transmisor de los valores culturales,  políticos y religiosos del Imperio romano.
</p><p>
En esta zona del museo, en primera planta, se propone, utilizando medios audiovisuales, campanas sonoras o escenografías, un acercamiento al teatro romano como espectáculo, a sus géneros dramáticos, a sus autores y actores, a la participación del público, a la vida social y política de la época. 
</p><p>
Un teatro virtual sumerge al espectador en lo que pudieron ser los distintos tipos de representaciones escénicas en una ciudad del Imperio romano.</p>
   </div><div class="linea"></div><div class="col-md-3"><h3>El solar, testigo de la historia</h3></div>  <div class="col-md-9 card"><div class="pull-right">
									
									<img alt="" src="/cont/vistas/portal/museos/teatro/img/museo-teatro-recorrido1.gif"/></div> <p>
Con el paso del tiempo la actividad teatral fue decayendo y durante la segunda mitad del siglo III el edificio sufrió el expolio de sus materiales, que se reaprovecharon para la construcción de la cercana muralla, ante un periodo de inestabilidad política.
</p><p>
De las etapas históricas siguientes, las estructuras arqueológicas mejor conservadas datan de época musulmana, cuando, tras varios siglos de usos diversos, el crecimiento de la medina llevó a la ocupación sistemática del solar mediante numerosas viviendas conectadas a través de un laberinto de calles. 
</p><p>
En el siglo XIV, ya en época cristiana, el espacio que había ocupado el teatro quedó dividido por el cerramiento entre viviendas, que aislaba el barrio judío. Así permaneció hasta 1492 cuando, tras la expulsión de los judíos, se inició el progresivo ensanchamiento de plazas y la apertura de accesos al barrio.
</p><p>
En el siglo XVI el solar es testigo del esplendor económico y social de la Zaragoza renacentista. Numerosas iglesias se levantaron en sus inmediaciones e importantes familias escogieron la zona para construir sus residencias, destacando la Casa de Gabriel Zaporta, acaudalado comerciante, y la Casa del que fue Justicia de Aragón, Juan del Pueyo. Esta última experimentó una importante reforma en 1868,  adquiriendo la fachada el aspecto decimonónico que, con algunas modificaciones en el siglo XX, subsiste en el edificio que acoge hoy este museo. 
</p><p>
La visita termina con el desarrollo de la historia del solar desde el progresivo abandono del edificio escénico hasta la actualidad. Para conocer los aspectos comunes y diferenciadores  de las distintas culturas que ocuparon el recinto del teatro, se han recreado varios ambientes domésticos de las etapas musulmana, judía y cristiana. En este mismo espacio, una línea del tiempo permite sintetizar la evolución de los acontecimientos históricos y del urbanismo hasta el hallazgo del teatro romano en 1972  y la inauguración de su museo en el año 2003.</p>
               </div>
       </div>            
                </div>
        
  
     
    </sede:content>
</body>

</html>