<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Todos los Santos" description="Dispositivos especial de Transporte Público para Todos los Santos" author="Ayuntamiento de Zaragoza" keywords="agenda, actividades, Todos lo santos, Tranporte Público" />    <link rel="stylesheet" href="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/leaflet.css" />
    <link rel="stylesheet" href="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/MarkerCluster.Default.css" />
    <script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/leaflet.js"></script>
    <script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/leaflet.ajax.min.js"></script>
    <script src="//www.zaragoza.es/cont/plantillas/mapa/leaflet/leaflet.markercluster.js"></script>
    <script type="text/javascript" src="https://www.gstatic.com/charts/loader.js"></script>
    <style>
    .list-noticia a {
        color: #202020;
    }
    
    .list-noticia li {
        border-bottom: 1px solid #E6E6E6;
        /*fnd-gris-claro*/
        margin-bottom: .5em;
        padding-bottom: .5em;
    }
    
    @media (min-width: 768px) {
        .list-aviso li {
            min-height: 18em;
        }
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <p>
            <img alt="" class="img-responsive full-width" src="/cont/vistas/portal/prensa/img/todos-santos.jpg" />
        </p>
        <div class="row">
            <div class="col-md-12">
                <div class="card">
				
				
				
                    
          
			
			
			
<h2>Accesos al Complejo Funerario &gt;&gt; Todos los Santos</h2>
      <div role="alert" class="alert alert-info"><a href="/contenidos/cementerios/plano-accesos-cementerio.pdf" class="pdf">Plano de Accesos</a></div>
	  
	  
	  
	   <p> 
Todo el recinto se encuentra en perfecto estado de accesibilidad, por lo que la <strong>movilidad interior</strong> no tiene ninguna restricción.</p>
<p> Asimismo y con la finalidad de que la afluencia de ciudadanos al cementerio se desarrolle con la máxima comodidad, se han instalado 12 cabinas WC sanitarias estándar y 2 para personas con movilidad reducida, distribuidas por el interior de las instalaciones funerarias. Con ese mismo motivo, y para facilitar los accesos al cementerio, las puertas traseras del cementerio (las orientadas al Barranco de la Muerte) permanecerán abiertas durante la jornada del sábado, día 28, 29, 30 ,31 de octubre y 1 de noviembre en horario de 8:00 a 19:00 horas. También se abrirán las puertas peatonales junto al Tercer Cinturón, para que los visitantes puedan entrar y salir del cementerio en las mejores condiciones de seguridad vial, en horario de 8:00 a 19:00 horas.
</p><p> El <strong>Servicio de Limpieza</strong> tiene instalados, del <strong>17 de octubre al 18 de noviembre</strong>, <strong>25 contenedores de 1.000 litros</strong>, y reforzará los servicios de recogida. Asimismo, desde esta semana se ha intensificado la limpieza de viales y de pinares en el entorno del cementerio (exteriores), con una brigada de limpieza, un tanque de baldeo, un equipo de limpieza de solares, una barredora sobre camión, un equipo limpia pintadas, etc.</p><p>
El <strong>día 29 y 31 de octubre</strong> y el día <strong>1 de noviembre</strong> habrá varios <strong>retenes especiales de limpieza</strong>, con un total de 5 vehículos auxiliares (2 en turno de mañana y 3 de tarde) así como una brigada de limpieza y un tanque de baldeo mixto que estará situado en el distrito de Torrero, para atender cualquier incidencia. Asimismo, el SERLUZ (Servicio de Limpieza Urgente) estará disponible durante las 24 horas del día por si fuera necesaria su intervención. </p>
					 
					  
					  </div>			
								
								
								</div>
                </div>
   
   
   
          
       
    </sede:content> 
</body>

</html>
