<h3>Presentación</h3>
<div class="pull-right dere">
	<a href="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/mujeres/panterag.JPG" title="ampliar imagen"><img src="/cont/paginas/artepublico/itinerarios/img/mujeres/pantera.JPG" alt=""/></a>
</div>
<p>Durante siglos las mujeres no han obtenido el reconocimiento merecido en la mayoría de las disciplinas científicas, y el arte no ha sido una excepción. Incluso muchas pinturas y esculturas ejecutadas por mujeres se atribuían a varones lo cual precisamente revelaría que no existen diferencias objetivas entre las manifestaciones artistas elaboradas por mujeres y por hombres. Pero todavía hoy el valor económico o simbólico y la repercusión de una pieza son menores cuando la producción corresponde a una mujer. No obstante, hemos recorrido un camino hacia su reconocimiento, sobre todo si consideramos que hasta el siglo XIX la mayoría de las mujeres continuaron siendo excluidas de las Academias, o al  menos tenían prohibida la asistencia a las clases con modelo al natural. Poco a poco, sin embargo, el número de mujeres artistas aumentó hasta se fundaron asociaciones de mujeres artistas para luchar contra su discriminación en el sistema artístico. En el siglo XX, el arte de vanguardia se abre camino con el activismo conjunto de hombres y mujeres, que participan conjuntamente en manifiestos, exposiciones, concursos, etc. También los movimientos feministas y la lucha por los derechos de la mujer (que en Zaragoza cuentan con algún epicentro simbólico, donde podemos ampliar bibliografía) han propiciado el mayor reconocimiento social de las artistas y sus obras. En la actualidad el arte realizado por mujeres no sólo se considera merecedor de estudio y consideración pública, sino que incluso se le dedica atención especial, para intentar reequilibrar su postergación histórica.</p>
<p>Por ello, se propone aquí esta ruta dedicada específicamente a las obras de arte público existentes en la ciudad de Zaragoza cuya autoría corresponde a mujeres, sea cual sea su época y estilo. Este itinerario se plantea como una exhibición del trabajo, la dedicación, el esfuerzo, la delicadeza, la sensibilidad y la calidad artística de las obras producidas por mujeres en nuestra ciudad, demostrando así la capacidad de estas para llevar a cabo cualquier manifestación artística, superando a veces no pocos obstáculos impuestos por la sociedad. Se trata de un recorrido pensado para callejear por Zaragoza contemplando obras de autoría femenina poniéndolas en relación mental con otras también firmadas por mujeres, a veces situadas en otras partes de la ciudad.</p>
<h3>Recorrido</h3>
<ol>
	<li><a href="mujeres/lasfuentes">Las Fuentes</a></li>
	<li><a href="mujeres/casco">Casco Histórico</a></li>
	<li><a href="mujeres/riberas">Riberas del Ebro (de la Plaza Europa hasta la Expo)</a></li>
</ol>
<!--/*<div class="row">	FIXME_etiqueta_personalizada<mapa></mapa></div>*/-->
<p role="alert" class="alert alert-info">Autor del Itinerario: Elena Pilar de Frutos Condón</p>