<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Nos gusta hablar. Personas Mayores"/>
</head>
<body>
	<sede:content>
<h2>Nos Gusta Hablar</h2>


<div class="pull-right">


<img alt="" src="/cont/vistas/portal/derechos-sociales/personas-mayores/img/gusta-hablar.gif"/></div>

<h4>En Centros de Convivencia Santa Isabel, Terminillo y Salvador Allende.</h4>

 <p>
<strong>Nos Gusta Hablar</strong> pretende favorecer espacios de encuentro y diálogo en los 
Centros de Convivencia. Se trata de un espacio permanente y de entrada libre 
donde cualquier vecino, especialmente las socias y socios del 
Centro de Convivencia para Mayores, pueden acudir a mantener una buena 
conversación.
</p><p>
Este proyecto se enmarca dentro de los objetivos del <strong> Plan de Ciudades Amigables 
con las Personas Mayores</strong>, que promueve el Ayuntamiento de Zaragoza, tales como 
promover un envejecimiento activo y saludable, paliar estados de soledad y 
promocionar una imagen positiva de las personas mayores en nuestra ciudad. Este 
proyecto se realiza con la colaboración con el grupo de Investigación sobre el 
Sociotipo del Instituto Aragonés de Ciencias de la Salud (IACS-IIS Aragón).

</p><p>
El horario de apertura será el mismo que el del <strong>Centro de Convivencia (de 10 a 
21 h.)</strong> y la <strong>entrada es libre</strong> hasta completar aforo.</p>


<p>El proyecto comenzó en el Centro de Convivencia para Mayores Santa Isabel teniendo un 

espacio  dinamizado por profesionales de <strong>lunes a viernes hasta enero 
inclusive en horario de 17 a 19 h. desde febrero a mayo,</strong> la presencia de la 
dinamizadora será semanal (lunes de 17 a 19 hs) y posteriormente quincenal y 
mensual, hasta que el espacio se autogestione a través de las personas implicadas.</p> 
<p>Ahora se unen dos centros más Terminillo y Salvador Allende:</p>
 




</sede:content>
 </body></html>