<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:th="http://www.thymeleaf.org" xmlns:sede="http://www.zaragoza.es" lang="es">

<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <sede:meta title="Ayuntamiento de Zaragoza. La Cartuja Baja" description="La Cartuja Baja" author="Ayuntamiento de Zaragoza" keywords="La Cartuja Baja, monumentos, arquitectura, cultura, turismo, participación">
    </sede:meta>
    <link rel="stylesheet" href="//cdn.datatables.net/1.10.13/css/jquery.dataTables.min.css" type="text/css"></link>
    <style type="text/css">
    .second .social-networks {
        text-align: right !important;
    }
    </style>
</head>

<body>
    <sede:content>
        <h2>El Refectorio
</h2>
        <hr class="sm" /><h3>CRONOLOGÍA</h3><div class="pull-right"><img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/refectorio7.png"/></div>

<p>Ubicado en el lado Este de uno de los desaparecidos claustrillos del monasterio, su proyecto fue aprobado a la vez que éste pero su construcción se demoró también hasta <strong>los años 1752 y 1767 </strong>y rehabilitado por los monjes tras los destrozos sufridos durante la Guerra de la Independencia<strong> (pudo ser de nuevo utilizado en 1818).</strong></p>

<p>Probablemente <strong>la cocina también se levantó en la segunda mitad del XVIII, </strong>a la par que el refectorio.</p>

<div class="col-md-3"> <a href="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/refectorio1g.jpg">
<img src="/cont/vistas/portal/cartuja-baja/img/refectorio1p.jpg"/></a></div> <h3>FUNCIÓN</h3>

<h4>Comer en absoluto silencio</h4>

<p>El refectorio era la dependencia donde, en los días festivos, los monjes (padres y hermanos), comían en comunidad. Las comidas se realizaban <strong>en completo silencio</strong>, mientras un monje leía algún texto de carácter espiritual.</p>

<p>La comida en común constituía <strong>un auténtico oficio religioso</strong> y por ello la arquitectura de los refectorios siempre tuvo un tratamiento especial. Anexa al refectorio se encontraba la cocina del monasterio, hoy desaparecida, con la que se unía directamente con una puerta.</p>

<p>Dicha cocina presentaba dos plantas, <strong>múltiples cuartos complementarios y un corral</strong>. La cocina poseía <strong>una directa comunicación </strong>con las galerías del gran claustro, lo que facilitaba que los hermanos repartieran cómodamente la comida diaria entre los padres que vivían en las celdas.</p>

<h3>DESCRIPCIÓN</h3>

<p>El refectorio constituía <strong>una gran sala rectangular</strong>, mucho más larga que ancha,<strong> con cuatro tramos</strong>, cubierta con bóveda de medio cañón, que se encontraba subdividida en dos áreas <strong>por un estrecho tabique </strong>de mediana altura, que separaba el comedor de los padres (la zona más amplia) del comedor de los hermanos. Construido en ladrillo <strong>participa de la sobriedad formal que domina en general el conjunto.</strong></p>

<p>Las paredes interiores eran lisas y recorriendo todo el perímetro de la estancia, se extendía un entablamento que sufría un resalte donde arrancaban los arcos de medio punto. Sobre dicho entablamento se abrían las ventanas que daban luz a la habitación. Los cuatro tramos se cubrían con bóvedas de medio cañón con lunetos.</p>

<p>En su fachada oriental se conserva las <strong>huellas de su conexión con la cocina conventual.</strong></p>

<h3>ESTADO ACTUAL</h3>

<p>Rehabilitado íntegramente, <strong>se ha recuperado su espacio interior original</strong> para uso sobre todo cultural. Se inauguró en 2005.</p>

<h3>CURIOSIDAD</h3>

<p>En los sótanos del refectorio se encuentran unas celdas o habitáculos que, al parecer, fueron utilizadas por el ejército francés tras el Segundo Sitio de Zaragoza. Hay pruebas documentales de los interrogatorios que se produjeron dentro de La Cartuja.</p>

        
    </sede:content>
    
</body>

</html>
